<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../miroir.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../xsl/miroir2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="remedia_amoris_ovidius" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><hi rend="i">Remedia amoris</hi>, P. Ovidius Naso</title>
        <title type="sub">Notice descriptive concernant l’ensemble des traductions médiévales en français et en occitan</title>
        <author key="Duval, Frédéric (1972-....)" ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb136157348">Frédéric Duval</author>
        <sponsor>Équipement d'excellence Biblissima</sponsor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École nationale des chartes</edition>
        <respStmt>
          <name xml:id="FD">Frédéric Duval</name>
          <resp>établissement de la notice, 2006</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="G">Guillaume</name>
          <resp>révision de la notice</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="HRC">Hélène Rochette-Castel</name>
          <resp>révision de la notice</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="VJ">Vincent Jolivet</name>
          <resp>informatique documentaire</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École nationale des chartes</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://enc-sorbonne.fr/miroir/heroides_ovidius.xml</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2017 École nationale des chartes (ci-après dénommée ENC).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’ENC, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’ENC et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’ENC s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Miroir des classiques</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- DONNER LE LIEN SI NATIVEMENT NUMÉRIQUE -->
        <bibl><author>P. Ovidius Naso</author>, <title>Remedia amoris</title>, (nativement numérique).</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2006"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="#G" when="2006-10-27">révision de la notice</change>
      <change who="#HRC" when="2014-03">révision de la notice</change>
      <change who="#VJ" when="2017-07">reprise du modèle documentaire</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="presentation">
        <head>Diffusion latine d'Ovide au Moyen Age</head>
        <p>Malgré la popularité d’Ovide au Moyen Age, peu de manuscrits conservés sont antérieurs au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Parmi ceux qui ont été copiés entre le IX<hi rend="sup">e</hi> et le XII<hi rend="sup">e</hi> siècles nous restent 54 manuscrits des <title>Métamorphoses</title>, 10 des <title>Remedia amoris</title>, 10 des <title>Heroides</title> et 9 de l’<title>Ars amatoria</title>. C’est dire qu’Ovide arrive loin derrière les autres poètes classiques et que seules les <title>Métamorphoses</title> ont connu une certaine diffusion. On comparera, pour la même période, avec le succès de <persName type="ancien">Virgile</persName> (114 manuscrits des <title>Bucoliques</title>, 127 des <title>Géorgiques</title>, 180 de l’<title>Enéïde</title>), d’<persName type="ancien">Horace</persName> (143 manuscrits de l’<title>Art poétique</title>, 143 des <title>Satires</title>, 138 des <title>Odes</title>, 136 des
          <title>Epîtres</title> et 118 des <title>Epodes</title>), de <persName type="ancien">Lucain</persName> (167 manuscrits de la <title>Pharsale</title>), de
          <persName type="ancien">Juvénal</persName> (110 manuscrits des
          <title>Satires</title>), de <persName type="ancien">Térence</persName> (106 manuscrits des <title>Comédies</title>), de <persName type="ancien">Stace</persName> (93 manuscrits de la <title>Thébaïde</title>) ou de <persName type="ancien">Perse</persName> (74 manuscrits des <title>Satires</title>)... Dans la seconde moitié du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, on a commencé à rassembler des textes ovidiens épars afin d’en faire des <hi rend="i">corpora</hi> d’une utilisation commode. Si la diffusion des poèmes intégraux d’Ovide est bien modeste, les extraits recueillis sous forme de florilèges ont connu une grande fortune. Ovide occupe ainsi une place prépondérante dans les grands florilèges « à sections d’auteurs » du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle. A la même époque, Ovide devient plus fréquent dans les bibliothèques scolaires, mais les maîtres formulent des réserves morales, surtout à l’égard de l’<title>Ars amatoria</title> et des
          <title>Héroïdes</title>. Les seuls poèmes qui ont circulé pendant les siècles suivants (à partir du XIII<hi rend="sup">e</hi> s.) sous le nom d’Ovide sont le
          <title>Carmen de Philomela</title> et le <title>De lupo</title>, mais au XII<hi rend="sup">e</hi> s., ils constituent des <hi rend="i">pseudo-ovidiana</hi> virtuels, car ils ne sont pas encore attribués à Ovide.</p>
        <p>Il est incontestable qu’Ovide influença sensiblement les poètes dès le XII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Les amateurs de poésie le citent et trouvent en lui une source d’inspiration. Pourtant, la diffusion de ses oeuvres resta relativement modeste. La réticence des maîtres retarda l’intégration de l’auteur des
          <title>Métamorphoses</title> dans le canon scolaire.</p>
        <listBibl>
          <bibl>B. Munk Olsen, « Ovide au Moyen Age (du IXe au XIIe siècle) », dans G. Cavallo (éd.), <title>Le strade del testo</title>, 1987 [s.l], p. 67-96</bibl>
          <bibl>J. Richmond, « Manuscript Traditions and the Transmission of Ovid's Works », dans B. Weiden Boyd (éd.), <title>Brill's Companion to Ovid</title>, Leiden-Boston-Cologne, 2002, p. 443-483</bibl>
          <bibl>J. Dimmick, « Ovid in the Middle Ages : authority and poetry », dans P. Hardie (éd.), <title>The Cambridge Companion to Ovid</title>, Cambridge, 2002, p. 264-287</bibl>
          <bibl>O. Mazal, <title>Die Überlieferung der antiken Literatur im Buchdruck der 15. Jahrhunderts</title>, Stuttgart, 2003, t. III, p. 363-378</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="presentation">
        <head>Diffusion latine des <title>Remedia amoris</title> d'Ovide</head>
        <listBibl>
          <bibl>E. Pellegrin, <title>Les « Remedia amoris » d’Ovide, texte scolaire médiéval</title>, dans <title>Bibliothèque de l’Ecole des chartes</title>, t. 115, 1957, p. 173-178</bibl>
          <bibl>B. Munk Olsen, <title>Ovide au Moyen Age (du IXe au XIIe siècle)</title>, dans
            <title>Le strade del testo</title>, éd. Guglielmo Cavallo, Bari, 1987, p. 65-96</bibl>
          <bibl>J. Richmond, « Manuscript Traditions and the Transmission of Ovid's Works », dans B. Weiden Boyd (éd.), <title>Brill's Companion to Ovid</title>, Leiden, Boston, Cologne, 2002, p. 459-462</bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="presentation">
        <head>Textes français non retenus</head>
        <div type="textenonretenu">
          <head><persName type="ancien">Jacques d’Amiens</persName>, <title>Le remede d’amours</title></head>
          <p>Remaniement libre de la <title>Reprobatio amoris</title> d’<persName type="ancien">André le Chapelain</persName> avec des éléments des <title>Remedia amoris</title> d’Ovide.</p>
          <listBibl>
            <bibl><title><title>L’art d’amors</title> und <title>Li remedes d’amors</title>, zwei alfranzösische Lehrgedichte von Jacques d’Amiens</title>, éd. G. Körting, Leipzig, 1868 (réimpr. Genève, 1976), p. 69-86</bibl>
            <bibl>D. Talsma, <title>L’art d’amours van Jakes d’Amiens (XIII eeuw)</title>, Leiden, 1925, p. 141-158</bibl>
            <bibl>H. J. Jauss (dir.), <title>Grundriss der romanischen Literaturen des Mittelalters : Littérature didactique, allégorique et satirique</title>, Heidelberg, 1970, t. VI/2, n° 3212</bibl>
          </listBibl>
        </div>
        <div type="textenonretenu">
          <head><title>Ovide Du remede d’amours</title>, Vérard, <date notBefore="1509" notAfter="1510">1509 [1510]</date></head>
          <p>La date de 1509 semble être la date de la fin de la traduction, même si cette version mériterait un examen approfondi.</p>
          <listBibl>
            <bibl>J. Mcfarlane, <title>Antoine Vérard</title>, Londres, 1900, p. 46, n° 95</bibl>
            <bibl>P. Chavy, <title>Traducteurs d’autrefois : Moyen Age et Renaissance, dictionnaire des traducteurs et de la littérature traduite en ancien et moyen français 842-1600</title>, Paris-Genève, 1988, O060</bibl>
            <bibl>P. Renouard (rédigé par B. Moreau), <title>Inventaire chronologique des éditions parisiennes du XVIe siècle. t. I, 1501-1510</title>, Paris, 1972, 1509, n°152</bibl>
            <bibl><title>French Vernacular Books</title>, Leiden-Boston, 2007, n° 40135</bibl>
          </listBibl>
        </div>
      </div>
      <div type="traduction" xml:id="anonyme">
        <head>Traduction anonyme du manuscrit Paris, Bibl. nat. de Fr., fr. 12478</head>
        <dateline>
          <date notBefore="1300" notAfter="1333">début du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
        </dateline>
        <p>Cette traduction en octosyllabes à rimes plates porte sur les 540 premiers vers des
          <title>Remedia amoris</title> ; on ne sait si, à l’origine, elle s’arrêtait là ou si la suite a disparu par accident. Les distiques d’Ovide sont copiés (au moins au début ; le travail n’a pas été exécuté jusqu’au bout mais la place nécessaire a été ménagée) en rouge et suivis de six ou plus rarement de huit vers qui les traduisent assez fidèlement. Le traducteur a été conduit à donner une version plus longue que sa source pour trouver des rimes. Cette traduction est précédée d’un prologue de 92 vers où l’auteur raconte les amours d’Ovide avec la sœur de l’empereur et son exil. Elle pourrait remonter au début du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        <listBibl>
          <bibl>G. Korting, <title>L’art d’amours und li remedes d’amours, von Jacques d’Amiens...</title>, Leipzig, 1868</bibl>
          <bibl>R. L. Hyatte, <title>The <title>Remedia amoris</title> of Ovid in Old French Didactic Poetry</title>, Diss. Univ. Pennsylvanie, 1971 [édition]</bibl>
          <bibl>R. Hyatte, « Ovidius, Doctor Amoris : The changing Attitudes towards Ovid’s eroticism in the Middle Ages as seen in the three Old French Adaptations of the « Remedia Amoris », dans <title>Florilegium</title> (Carleton University Annual Papers on Classical Antiquity and the Middle Ages), t. 4, 1982, p. 123-136</bibl>
          <bibl>absent de P. Chavy, <title>Traducteurs d’autrefois : Moyen Age et Renaissance, dictionnaire des traducteurs et de la littérature traduite en ancien et moyen français 842-1600</title>, Paris-Genève, 1988</bibl>
        </listBibl>
        <div type="incipit">
          <head>Incipit</head>
          <p>d'après le ms</p>
          <msDesc corresp="#fr_12478"><!-- type="biblissima" -->
            <msIdentifier>
              <settlement>Paris</settlement>
              <repository>Bibl. nat. de Fr.</repository>
              <idno>fr 12478</idno>
            </msIdentifier>
            <msContents>
              <msItem>
                <locus>f. 1</locus>
                <title>Prologue</title>
                <incipit>Tu qui ordonnez ton corage
                  <lb/>A faire au dieu d’amour hommage
                  <lb/>Pour mener amoureuse vie
                  <lb/>Vien pour entendre je te prie</incipit>
              </msItem>
              <msItem>
                <locus>f. 3-40v</locus>
                <title>Texte</title>
                <incipit>Legerat hujus amor titulum nomenque libelli
                  <lb/>bella michi video bella paramus ay <foreign xml:lang="fre">[<hi rend="i">ait </hi>chez Ovide]</foreign>
                  <lb/>Cupido li filz de Venus
                  <lb/>Veoir Ovide estoit venu...</incipit>
                <explicit>...Tant que tu sonez bien foulez
                  <lb/>Et travailliés et triboulés
                  <lb/>Par quoy t’ayes en grant hayne
                  <lb/>L’ostel la dame et la mesquine.</explicit>
              </msItem>
            </msContents>
          </msDesc>
        </div>
        <div type="manuscrit">
          <head>Manuscrit</head>
          <listBibl type="msList">
            <msDesc xml:id="fr_12478" source="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10720679d"><!-- type="biblissima" -->
              <msIdentifier>
                <settlement>Paris</settlement>
                <repository>Bibl. nat. de Fr.</repository>
                <idno>fr 12478</idno>
              </msIdentifier>
              <msContents>
                <p>traduction des <title>Remedia amoris</title> d’<persName type="ancien">Ovide</persName> [titre : <title type="ancien">Chi s’enssieut Ovide du remede d’amours</title> (rubr.) f. 1] f. 1-40v ; f. 41 blanc ; <title>Art d’Amours</title> de <persName type="ancien">Jakes d’Amiens</persName> f. 42-75v  : le texte s’interrompt au vers 2192 (expl. <seg type="explicit">et il aura son delit <lb/>et sa volonté tant de fois <lb/>que bien aprevisié serois <lb/>or pense de bien retenir <lb/>par ce que je te voeil gehir</seg>) ; f. 76 blanc ;
                  <title>Li puissanche d’amours, dialogue entre le maître et le disciple</title> f. 77-90 ; <persName type="ancien">Theodolet</persName>, traduction de l’<title>Ecloga Theoduli</title> par <persName role="traducteur">Jean Le Fèvre</persName> f. 90v-248 avec glose et traduction en vers français (inc. <seg type="incipit">Ch'est grand pourfit quant on recorde <lb/>aucuns biens et on s’i acorde</seg>...) ; 248v blanc ; traduction en vers français par <persName role="traducteur">Thomas Maillet</persName> des <title>Parabolae</title> d’<persName type="ancien">Alain de Lille</persName> f. 249-268 ; f. 268v blanc ; traduction en vers anonyme du premier <title>Facetus</title> par <persName role="traducteur">Thomas Maillet</persName> f. 269-277v (inc. <seg type="incipit">Mieulx vault assambler un tresor</seg>...  ; éd. Morawski, p. 60-81) ; traduction en vers du second
                  <title>Facetus</title> par <persName role="traducteur">Thomas Maillet</persName> f. 278-291v (inc. <seg type="incipit">Chieulx qui volet faitis devenir</seg>... ; éd. Morawski, p. 81-112) ; f. 292-294 blancs</p>
              </msContents>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <p>291 f. papier (filigrane sim. Briquet 374 [Troyes 1429])</p>
                </objectDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <origin notBefore="1401" notAfter="1435">1<hi rend="sup">er</hi> tiers du XV<hi rend="sup">e</hi> s. (proche du ms Paris, Bibl. nat. de Fr., lat. 5860, f. 325v [1414], <title>Mss datés</title>, t. II, pl. 83)</origin>
              </history>
              <additional>
                <adminInfo><recordHist><source>Notice établie à partir du manuscrit original.</source></recordHist></adminInfo>
                <listBibl>
                  <bibl>H. Omont, <title>Catalogue général des manuscrits français, ancien supplément français</title>, t. II, Paris, 1896, p. 540</bibl>
                  <bibl><title>Le Facet en françois</title>, éd. J. Morawski, Poznan, 1923</bibl>
                  <bibl>D. Talsma, <title>L’art d’amours van Jakes d’Amiens (XIII eeuw)</title>, Leiden, 1925, p. vi</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </listBibl>
        </div>
      </div>
      <div type="traduction" xml:id="partielle">
        <head>Traduction partielle des trente-cinq préceptes qui protègent du mal d’amour (<title>Remedia amoris</title>, v. 545 et s.) insérée dans les <title>Echecs amoureux</title>
        </head>
        <dateline>
          <date notBefore="1370" notAfter="1380">1370-1380</date>
        </dateline>
        <listBibl>
          <bibl>G. Körting, <title>Altfranzösische Übersetzung der Remedia amoris des Ovid (Ein THeil des allegorischen-didaktischen Epos Les echecs amoureux)</title>, Leipzig, 1871 (réimpr. Genève, 1971)</bibl>
          <bibl>P. Chavy, <title>Traducteurs d’autrefois : Moyen Age et Renaissance, dictionnaire des traducteurs et de la littérature traduite en ancien et moyen français 842-1600</title>, Paris-Genève, 1988, O052</bibl>
        </listBibl>
        <div type="incipit">
          <head>Incipit</head>
          <bibl>l'édition G. Körting</bibl>
          <msDesc corresp="#dresden_oc66"><!-- type="biblissima" -->
            <msIdentifier>
              <settlement>Dresden</settlement>
              <repository>Sächsische Landesbibl.</repository>
              <idno>Oc 66</idno>
            </msIdentifier>
            <msContents>
              <msItem>
                <locus>f. 54b</locus>
                <title>Prologue</title>
                <incipit>Trente chincq rieugles vous enseigne
                  <lb/>dont je te diray la sentence
                  <lb/>au plus prez en ma conscience
                  <lb/>que je pourray s’entente ensuivre
                  <lb/>selon le proces de son livre
                  <lb/>car je ne vueil du mien riens mettre
                  <lb/>fors pour mieulx desclairier la lettre</incipit>
              </msItem>
              <msItem>
                <locus>f. 54c-65b</locus>
                <title>Texte</title>
                <incipit>Cy parle Pallas de la premiere regle et du premier enseignement des remedes d’amours selon Ovide
                  <lb/>La premiere riegle est dont telle
                  <lb/>c’est c’onques la chose est nouvelle
                  <lb/>des le premier commencement
                  <lb/>qu’amours esmeut ton sentement
                  <lb/>que tu t’avises et t’arrestes
                  <lb/>et de tout ton povoir t’aprestes
                  <lb/>de resister sans nul demour
                  <lb/>contre le mouvement d’amour...</incipit>
                <explicit>...aultrement n’en doit dont chilz boire
                  <lb/>qui veult le feu d’amours estaindre
                  <lb/>s’il veult bien l’art d’Ovide attaindre.</explicit>
              </msItem>
              <msItem>
                <locus>f. 65b</locus>
                <title>Epilogue</title>
                <incipit>Par ces regles devant retraittez
                  <lb/>qui sont de livre Ovide extraittez...</incipit>
                <explicit>...qu’aux damoiseaux prouffiteront
                  <lb/>qui saigement en useront.</explicit>
              </msItem>
            </msContents>
          </msDesc>
        </div>
        <div type="manuscrit">
          <head>Manuscrits</head>
          <listBibl type="msList">
            <msDesc xml:id="dresden_oc66"><!-- type="biblissima" -->
              <msIdentifier>
                <settlement>Dresden</settlement>
                <repository>Sächsische Landesbibl.</repository>
                <idno>Oc 66</idno>
                <msName type="sigle" resp="Kraft">D</msName>
              </msIdentifier>
              <msContents>
                <p><title>Livre des échecs amoureux</title> incomplet de la fin : traduction des <title>Remedia amoris</title> d’Ovide f. 54b-65b. Endommagé par un incendie, le texte de ce manuscrit est aujourd’hui perdu.</p>
              </msContents>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <p>144 f.</p>
                </objectDesc>
                <decoDesc>
                  <p>Illustration : 4 miniatures (f. 1a, 20b, 24c, 27c)</p>
                </decoDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <origin notBefore="1380" notAfter="1420">origine bourguignonne (d’après 1 et 2) ; fin XIV<hi rend="sup">e</hi> ou début du XV<hi rend="sup">e</hi> s. (proche du ms Paris, bibl. de l’Arsenal, 5196, f. 109 [1444-1474], <title>Mss datés</title> t. I, pl. 99)</origin>
              </history>
              <additional>
                <adminInfo><recordHist><source>Notice établie à partir du microfilm.</source></recordHist></adminInfo>
                <listBibl>
                  <bibl>G. Körting, <title>Altfranzösische Übersetzung der Remedia amoris des Ovid (Ein Theildes allegorisch-didaktischen Epos Les echecs amoureux)</title>, Leipzig, 1871, p. iii-xi</bibl>
                  <bibl>R. Bruck, <title>Die Malereien in den Handschriften des Königreichs Sachsen</title>, Dresde, 1906, p. 319</bibl>
                  <bibl>C. Kraft (éd.), <title>Die Liebesgarten-Allegorie der « Echecs amoureux », kritische Ausgabe und Kommentar</title>, Frankfurt am Main-Bern-Las Vegas, 1977 (Europäische Hochschulschriften, XIII, 48), p. 19</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
            <msDesc xml:id="venezia_frapp23"><!-- type="biblissima" -->
              <msIdentifier>
                <settlement>Venezia</settlement>
                <repository>Bibl. Nazionale Marciana</repository>
                <idno>Fr. App. 23</idno>
                <msName type="sigle" resp="Kraft">V</msName>
              </msIdentifier>
              <msContents>
                <p><title>Livre des échecs amoureux</title> incomplet du début et de la fin : traduction des <title>Remedia amoris</title> d’Ovide f. 144v-168v.</p>
              </msContents>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <p>156 f. (folioté de 37 à 201 avec de nombreuses erreurs)</p>
                </objectDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <provenance><p>Possesseur : <persName role="possesseur" key="Contarini, Giacomo">Giacomo Contarini</persName> (XVI<hi rend="sup">e</hi> s.).</p></provenance>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl>C. Kraft (éd.), <title>Die Liebesgarten-Allegorie der « Echecs amoureux », kritische Ausgabe und Kommentar</title>, Frankfurt am Main-Bern-Las Vegas, 1977 (Europäische Hochschulschriften, XIII, 48), p. 20-26</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </listBibl>
        </div>
      </div>
      <div type="traduction" xml:id="prose">
        <head>Traduction littérale en prose</head>
        <dateline>
          <date notBefore="1401" notAfter="1450">première moitié du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle</date>
        </dateline>
        <p>Traduction <hi rend="i">ad verbum</hi> rédigée ou utilisée à des fins didactiques.</p>
        <div type="incipit">
          <head>Incipit</head>
          <p>d'après le ms</p>
          <msDesc corresp="#lille_388"><!-- type="biblissima" -->
            <msIdentifier>
              <settlement>Lille</settlement>
              <repository>bibl. mun.</repository>
              <idno>388</idno>
            </msIdentifier>
            <msContents>
              <msItem>
                <locus>f. 66</locus>
                <incipit><foreign xml:lang="lat">Amor Cupido</foreign> le dieu d’Amour <foreign xml:lang="lat">legerat</foreign> avoit lut <foreign xml:lang="lat">titulum</foreign> le title...</incipit>
              </msItem>
            </msContents>
          </msDesc>
        </div>
        <div type="manuscrit">
          <head>Manuscrit</head>
          <listBibl type="msList">
            <msDesc xml:id="lille_388"><!-- type="biblissima" -->
              <msIdentifier>
                <settlement>Lille</settlement>
                <repository>bibl. mun.</repository>
                <idno>388</idno>
              </msIdentifier>
              <msContents>
                <p>glossaire latin-français f. 1a-12d ; <title>Olla patella</title> avec gloses françaises f. 13-22v ; <title>Cornutus ou Distigium</title> glosé attribué dans le ms à <persName type="ancien">Jean de Garlande</persName> f. 23-25v ; Dictionnaire latin-français f. 26-36v (inc. <seg type="incipit">dictionarius dicitur libellus a dictionibus...</seg>) ; Boèce, <title>De disciplina scolarium</title>, texte latin accompagné d’une traduction interlinéaire mot à mot et d’une glose latine marginale [titres :
                  <title type="ancien">Hic incipit liber Boecii de disciplina scolarium</title> f. 37 ; <title type="ancien">Explicit (Finist) Boecius (Boesse)</title> f. 65] f. 37-65 ; f. 65v blanc ; traduction littérale et mot à mot du <title>De remedia amoris</title> d’<persName type="ancien">Ovide</persName> [titre : <title type="ancien">Explicit Ovidius completus ab amoribus</title> f. 95] f. 66-95 ; f. 95v blanc ; <title>Floretus</title> (poème de 1160 vers attribué à <persName type="ancien">saint Bernard</persName>, <persName type="ancien">Jean de Garlande</persName> ou <persName type="ancien">saint Bonaventure</persName>) avec traduction littérale interlinéaire [titre : <title>Explicit Floretus bonorum morum</title> f. 125] f. 96-125 ; f. 125v blanc ; notes en latin sur divers mots grecs et latins sur diverses interprétations données au mot <quote>« Alleluya »</quote> f. 126-126v ; <persName type="ancien">Jean Balbi</persName>, <title>Catholicon</title> f. 127-315 ; suite du glossaire latin-français des f. 1-12, f. 315c-317d ; glossaire français-latin de verbes f. 318a-320v, suivi de quelques toponymes f. 320v-321a</p>
              </msContents>
              <physDesc>
                <objectDesc>
                  <p>318 f. papier</p>
                </objectDesc>
              </physDesc>
              <history>
                <origin notBefore="1401" notAfter="1450">1<hi rend="sup">re</hi> moitié du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle (f. 37 écriture de gros module proche du ms Paris, bibl. Arsenal 2570, f. 1 [1437], <title>Mss datés</title>, t. I, pl. 93)</origin>
              </history>
              <additional>
                <adminInfo><recordHist><source>Notice établie à partir du microfilm.</source></recordHist></adminInfo>
                <listBibl>
                  <bibl><title>Catalogue général des manuscrits des bibliothèques publiques de France</title>, t. 26 (1897), p. 265-266</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </listBibl>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
