<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traduction 5 du Digeste de Justinien</title>
        <author>Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Édition du texte</edition>
        <respStmt>
          <name xml:id="IR">Irene Reginato</name>
          <resp>Éditeur</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en
          ancien français.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness>Bruxelles, Bibliothèque Royale, ms. 9234</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après le latin.</language>
      </langUsage>
      <creation notBefore="1200" notAfter="1300">XIIIe siècle.</creation>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Transcription du manuscrit Bruxelles, Bibliothèque Royale, ms. 9234, avec corrections <hi
            rend="i">ope ingenii</hi> et sur la base de la Traduction 3 et du texte latin.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <head>Critères d’édition</head>
      <p>La toilette du texte suit les orientations fournies par <bibl><title>Vielliard Françoise,
            Guyotjeannin Olivier, <hi rend="i">Conseils pour l’édition des textes médiévaux,</hi>
            vol. I, « Conseils généraux », Paris, École Nationale des Chartes,
        2014.</title></bibl></p>
      <div>
        <head><hi rend="i">Normalisation du texte</hi></head>
        <p>L’édition régularise le flottement graphique des allophones ‹i› et ‹j›, ‹u› et ‹v› : la
          graphie ‹j› est réservée à la semi-occlusive palatale [dž], indépendamment de sa
          réalisation paléographique dans le manuscrit (‹i› court, long ou plongeant), alors que la
          graphie ‹i› est employée dans les autres cas et ‹y› est gardé tel quel. De même, ‹v›
          signale la fricative [v] et ‹u› la voyelle. Les formes du futur et du conditionnel des
          verbes avoir et savoir utilisent la graphie avec ‹v› (ex. <hi rend="i">avra, savra</hi>).
          La graphie avec ‹u› a pourtant été choisie pour les formes du verbe <hi rend="i"
            >pouoir</hi>.</p>
        <p>La séparation des mots tend à régulariser les formes sur les habitudes modernes (ex. <hi
            rend="i">lequel, laquelle</hi>) et l'apostrophe est aussi employée pour distinguer <hi
            rend="i">qui</hi> pronom relatif de <hi rend="i">qu'i</hi> conjonction plus pronom sujet
          réduit (de <hi rend="i">il</hi> à <hi rend="i">i).</hi></p>
        <p>La ponctuation et les majuscules suivent les normes modernes.</p>
        <p>La majuscule est réservée uniquement aux noms propres de personne, de lieu et de peuple,
          alors que les institutions (<hi rend="i">senat, prevosté</hi>) et les titres juridiques
            (<hi rend="i">empereeur, prevost</hi>) sont écrits avec une minuscule. Les chiffres
          romains simples ont été transcrits en minuscules encadrées par deux points. On a gardé le
          numéral <hi rend="i">.i.</hi> sans le transformer en article indéfini <hi rend="i">uns,
            une</hi>.</p>
        <p>Le système des accents suit un compromis entre l’orientation conservatrice habituelle, la
          nécessité de faciliter la lemmatisation du texte et la volonté de distinguer les
          homographes. Nous employons régulièrement l’accent aigu sur le ‹é› tonique de la syllabe
          finale des mots terminant par ‹é› ou ‹és›, mais nous utilisons aussi des accents en
          fonction diacritique. Ainsi, les monosyllabes <hi rend="i">à</hi>, <hi rend="i">là</hi> et
            <hi rend="i">où</hi> reçoivent-ils un accent grave lorsqu’ils indiquent respectivement
          la préposition, l’adverbe et le pronom relatif. De même, les homographes sont distingués à
          l'aide d'accents aigus placés sur les mots lexicaux ou sur les termes ayant plus de
          contenu sémantique (ex. le participé <hi rend="i">né</hi> par rapport à la particule
          négative <hi rend="i">ne</hi>). Le tréma n’est pas ajouté aux formes verbales <hi rend="i"
            >eust, deust, feussent, veu...</hi>, mais il est employé sur des formes qui ont conservé
          l’hiatus en français moderne, comme certains substantifs tels que <hi rend="i">païs/paÿs</hi>.
            Le manuscrit n’emploie jamais la cédille, qui a été introduite lorsque
          nécessaire.</p>
      </div>
      <div>
        <head><hi rend="i">Résolution des abréviations</hi></head>
        <p>Le système d’abréviations du manuscrit est assez simple et se limite à peu de signes :
          notes tironiennes pour <hi rend="i">et</hi> et <hi rend="i">con/com</hi>, tilde pour les
          nasales, <hi rend="i">p</hi> barré pour <hi rend="i">par</hi>, apostrophe pour <hi
            rend="i">er/re</hi> et peu de lettres suscrites. Toutes les abréviations sont résolues
          en caractères romains et sur la base des formes écrites en toutes lettres.</p>
      </div>
      <div>
        <head><hi rend="i">Particularités</hi></head>
        <p>La <hi rend="i">Traduction 5</hi> se caractérise par l’emploi de discours indirects à la
          place de la plupart des citations rapportées par les autres traduction. Néanmoins,
          l’emploi des guillemets n’a pas été plus extensif que dans les autres textes. Les énoncés
          présentés comme citations (introduites par un syntagme nominal et un <hi rend="i">verbum
            dicendi/scribendi</hi>) ne comportent toujours pas de guillemets et sont signalés
          uniquement par l’emploi des deux points et d’un lettre majuscule au début de la citation.
          De même, nous n’utilisons jamais de guillemets pour encadrer des traductions ou des
          explications de termes techniques, du moment que celles-ci n’ont pas toujours des limites
          claires et se confondent souvent avec la suite du texte. Ainsi, les seuls cas qui admettent
          l’usage de guillemets – sous forme de chevrons doubles – concernent les discours directs
          de deuxième degré. D’autres citations concernent la mention de titres de livres et
          d’ouvrages : pour ceux-ci, nous employons toujours l’italique et la lettre majuscule,
          qu'ils soient en latin ou en traduction.</p>
        <p>Une autre caractéristique du texte, qui ne s’explique pas de manière évidente par sa
          provenance géographique, est la présence assez nombreuse de formes féminines en ‹-e› (au
          lieu de ‹-ee›). S’agissant d’un trait récurrent, nous avons conservé ces formes telles
          quelles. </p>
      </div>
      <div>
        <head><hi rend="i">Apparat critique</hi></head>
        <p>L’apparat critique, positif et à un seul étage, présente: (a) les leçons rejetées ; (b)
          des notes proposant une interprétation des passages complexes.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <head>[Liber secondus]</head>
        <div>
          <head xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.0"><seg type="rubric">[2.8.0 Qui satisdare cogantur vel
              iurato promittant vel suae promissioni committantur.]<cb n="22b"/> De cels qui sont
              pourforciez de fere satisfaccion, ou le prometent par leur serement ; de ceuls qui
              sont mis en possession.</seg></head>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.1"><label>[2.8.1]</label>
            <hi rend="b">P</hi>auis dist : <hi rend="b">S</hi>atisdation et satisfation si ont il
            meismes seneficat. Et senefient faire satisfaction. Faire satisfaction vaut autant comme
            fait à emplir la volenté d’autrui. Et einssi devons nous faire satisfaction à nostre
            adversaire, qui pour ice que il nous demande, gardon fere lui sactisfaction ou donner
            pleges.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.2"><label>[2.8.2]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que se aucun riche home demande plege en jugement d’estre
            à droit envers lui et il li soit donné, il le doit tel avoir qu’i soit riches de
            possessions et ne mie tant seulement de mueble. <label>[1]</label> Se aucuns donne
            pleges <cb n="22c"/>
            <choice>
              <sic source="#ms"/>
              <corr resp="#ed">à</corr>
            </choice><note resp="editor">à] om. <hi rend="i">ms.</hi></note>personnes qui ne
            puissent mie estre pris, ne ne doient en cause d’estre en jugement, le plege ne sera mie
            de value. <label>[2]</label> Le prevost dist : Se aucuns a parens de patrons ou de <choice>
              <sic source="#ms">patronner</sic>
              <corr resp="#ed">patronne</corr>
            </choice><note resp="editor">patronnes] patronner <hi rend="i">ms.</hi></note>, ou
            aucuns franchis ou filz, ou aucun qui soit en <choice>
              <sic source="#ms">en</sic>
              <corr resp="#ed"/>
            </choice><note resp="editor">en] <hi rend="i">Répété.</hi></note> sa poesté, soit fame
            ou homme, et il les ait apelez en jugement pour li plegier, chascun soit pris plege en
            sa cause sanz contredit. <label>[3]</label>
            <choice>
              <sic source="#ms">Prevous dit le prevost</sic>
              <corr resp="#ed">Le prevost dit</corr>
            </choice><note resp="editor">Le prevost dit] Prevous dit le prevost <hi rend="i">ms.
                Corr. d’après le lat. « <seg rend="eleve">Quod ait praetor "liberosve
                suos" ».</seg></hi></note> : les filz ou les parens ou les franchis descendanz du
            seuxe feminin. Nous meismes donnons et faimes ceste bonté et cest benefice au pere et
            non mie seulement de sa <choice>
              <sic source="#ms">de sa</sic>
              <corr resp="#ed"/>
            </choice><note resp="editor">de sa] <hi rend="i">Répété</hi></note> debte ne de son
            droit. Mes se il est en poesté d’aucun ou d’aucune, et ce est ce, certainement, que
            Pomponius escrist : « Se le filz puet estre pris en plege pour le pere, se il est en
            autre poesté que en la seue, nous devons d’ileuc en aprés garder au nombre des heritages
            et des choses qui enclinent à lui ». <label>[4]</label> Et c’est ce que li prevost dist,
            que en quelconques maniere que plege soit pris, l’en doit regarder à ses facultez
            moebles et heritages. <label>[5]</label> Li prevost donne action à celui qui laisse
            aucun en plege d’estre en jugement, que chascun sache la verité : de quel pris la chose
            est, pour quoi li pleges est, et que nous en veons la quantité, car il est melz que
            celui qui est plege soit tenu pour certain pris et pour certaine quantité que
            autrement.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.3"><label>[2.8.3]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dist que, se l’action est doublee en double ou en treble ou en
            quadruble, que le plege doit estre tenu en toute maniere pour toute la value que la
            chose pour quoi il est plege est entendue valoir.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.4"><label>[2.8.4]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dist que se aucun est dechaoit par plet, et il ait donné plege
            por sa cause d’estre à droit, li prevost ne le doit mie commander à restraindre ; car se
            li prevolz ignoranz l’avoit commandé <cb n="22d"/> à restraindre et il sera dechaoit
            aprés le decret ou devant le jour de la refrainte, l’aucion porra estre nee ; et porra
            ce estre fait proffitablement, ce einssi n’est que aprés le jour de la refrainte il soit
            dechaoit et ait perdue sa cité.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.5"><label>[2.8.5]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que se aucuns se met em plege pour .i. condampné, et le
            condampné soit dechaoit et ait perdu la cité de Romme, celui qui avra plegié le
            condampné avra afaire tant seulement pour le condampné. <label>[1]</label> Celui qui
            donne plege riche en demant et offre à prouver que il soit assez puissant, se aucun en
            doute, d’estre pris en jugement pour sa cause ; et celui à qui il veult donner le plege
            le refuse et ne le veult mie prendre. Celui qui donne le plege souffisant pour suivre
            son adversaire d’injuries, par action et sainement chascune, ne celle injure n’est pas
            faite à celui seulement à celui qui donne le plege convenable, mes icelui qui n’est pas
            receu em plege ne n’i puet estre pris se porra complaindre aussi comme se grant injure
            li avoit esté faite.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.6"><label>[2.8.6]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dist : <hi rend="b">P</hi>ar quantes fois une chose est prise
            corrompuement ou en faisant lui satisfaction, elle est aucune fois veue ne mie prise ne
            ne mie faisant lui satisfaction.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.7"><label>[2.8.7]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dist : <hi rend="b">S</hi>e aucuns requis pour estre plege ne
            voit mie lui estre convenable, ainz reconnoisse lui estre riche et avoir prescripcion de
            marchié et mout de richoises, et le requerreour targe que il ne veuille user de celle
            prescription de marchié, il est à voier quel chose est affaire de droit, et se le
            seigneur est debonnaire. Et ce est ce que Pomponius raconte el livre des <title><hi
                rend="it">Epitres</hi></title>, et Marculien el tiers de <title><hi rend="it"
                >Digeste</hi></title>, et Papinians el livre quart des <title><hi rend="it"
                >Questions</hi></title>. Cornelio escrist ceste <cb n="23a"/> peticion et tel plege
            estre refusé, et se il ne puet autrement faire ne eschiver, il li doit dire devant que
            il ne use mie de son privilege, ainz i renonce en tant comme pleges. <label>[1]</label>
            Se satisfaction aucune avra esté neccessaire, et celui qui est coupable ne la puisse mie
            faire à son aucteur ou lieu où il sera assemblé avoec lui, en quel lieu el li est
            neccessaire à estre faite, il puet estre oï se einssi est que il soit appellé à ffaire
            la en autre cité de celle meismes province. <label>[2]</label> Et se einssi est que il
            ne soit appareillié à ffaire en celle province, autre lieu ne li doit mie estre assigné,
            ne celui n’a mie desservi à estre oÿ à qui que elle soit fait, en autre liu à qui la
            satisfaction est neccessaire. ¶ <label>[3]</label> Se aucuns n’a mie fait satisfaction à
            son aucteur de chose mouvable, et celui de qui la satisfaction est desiree soit personne
            soupeçonneuse et non mie solvable, et se ce est personne qui ait office, il doit estre
            desposé de s’office par la volenté du juge, jusques à tant que il ait fait satisfaction
            ou que le plait de l’un et de l’autre ait pris fin en aucune maniere.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.8"><label>[2.8.8]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dist : <hi rend="b">Q</hi>uant aucun jour est assigné à aucuns
            pledeors, il seulent assembler en stipulacion. Et se il ne se puent acorder, Pedius
            cuide que espace atrempee leur soit donnee du juge en la poesté du stipuleeur.
              <label>[1]</label> Qui donne em plege une fame de faire satisfaction à autrui, il
            n’eschive mie son domage, mais ne chevalier ne homme de meneur <choice>
              <sic source="#ms">aage qui de</sic>
              <corr resp="#ed">aage de</corr>
            </choice><note resp="editor">aage de] aage qui de <hi rend="i">ms.</hi></note> .xxv. anz
            ne puet estre aprové estre donné en plege, se ce ne sont personnes qui puissent metre
            leur heritage en plege ou establir general procurateur ou aussi comme pour son general
            procurateur. ¶ Aucuns dient certainement que quant aucune fame requiert douaire de son
            mari et elle a fons de douaire, elle puet requerre estre plegerresse et plegier une
            autre fame. ¶ <label>[2]</label> Se aucun sergent viengne en jugement qui soit pris
            cauteleusement ainz qu’il ait donné plege de paier le jugié en quoi il est tenu, l’en
            doit aidier en droit à l’aucteur, si que il soit paié entierement de sa debte. Aussi
            doit l’en aidier par aventure à homme qui est de meneur aage que de .xxv. anz, et à
            fame, pour ce que fame est de trop foible sens. <label>[3]</label> Se l’oir d’un
            stipuleor est donné en plege de faire satisfacion du jugié ou le stipuleeur est donné em <choice>
              <sic source="#ms">ple</sic>
              <corr resp="#ed">plege</corr>
            </choice><note resp="editor">plege] ple <hi rend="i">ms.</hi></note>de faire satisfacion
            à son hoir, et li uns et li autres doit faire satisfaction de ce pour quoi il est mis en
            pleges. <label>[4]</label> Li tuteur et li curateur de l’enfant qui n’est mie d’aage
            doivent si metre sa chose en saufgarnissement, que il en puissent faire audit enfant
            neccessaire satisfaction. Et ce, se celui qui use de droit a donné au seigneur, doit
            estre establi en sa proprieté. Derechief, <choice>
              <sic source="#ms">se</sic>
              <corr resp="#ed">de</corr>
            </choice><note resp="editor">de] se <hi rend="i">ms.</hi></note> celui qui est alé en
            essil, que satisfaction ne soit faite à son aucteur sus son heritage et pour plus
            esloignier l’aucteur et que il ne li souviengne de sa debte, et l’oir de celui qui est
            alé en essil face satisfaction à l’aucteur el non de celui qui est alez en essil, l’oir
            i doit estre oïs, et en doit estre mis en possession et en garnissement. Et se celui qui
            est alez en essil soit ja mis en <choice>
              <sic source="#ms">possessions</sic>
              <corr resp="#ed">possession</corr>
            </choice><note resp="editor">possession] possessions <hi rend="i">ms.</hi></note>, li
            hoir doit requerre que il soit mis hors de possession comme celui qui a mis l’eritage
            hors des mains à l’aucteur. Et ne doit pas l’oir enpetrer que il soit mis en autrui main
            en garde, car ce seroit diverse chose se, sans blasme ou sanz tricherie faire à l’oir,
            que il fust <cb n="23c"/> mis en possession. <label>[5]</label> Il est commandé à jurer
            par son serement de calompne que aucun ne truisse cause par aventure de travaillier son
            adversaire comme il apiaut, et puisse faire satisfacion en la municipion de Romme.
            Sachiez que cest serement de calompne n’est mie envoié fors que es parens et es patrons.
            Il est certain que il devra jurer en tel maniere que il requiert estre mis en
            municipion, car il ne pot mie faire satisfaction à Romme, mes il la pot bien faire là où
            il requiert estre envoié, et ne fait mie ce par cause de calompne. Et pour ice n’est il
            mie pourforcié jurer ailleurs faire satisfacion que en icel lieu ; car par aventure, se
            il ne pot mie faire satisfaction à Romme et il le puisse bien faire en pluseurs autres
            lieus. <label>[6]</label> Donques enpeterras tu que il est pourforcié parjurer soi, ja
            soit ce que il ait bonne cause et juste par semblant, car quant il iert envoié en
            message il vouloit faire satisfaction, et donc ne dois tu mie enpetrer lui estre parjuré
            en cest cas, pour ice que il s’i est aresté et que ce est le liu où il desirre faire
            satisfaction.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.9"><label>[2.8.9]</label>
            <hi rend="b">G</hi>aius dit que quant aucun arbitre <choice>
              <sic source="#ms">esleu</sic>
              <corr resp="#ed">est esleu</corr>
            </choice><note resp="editor">est esleu] esleu <hi rend="i">ms.</hi></note> à esprouver
            pleges, se il est einssi que l’arbitre soit veu felon à l’une partie et à l’autre, il
            soit seu que par ice l’une partie et l’autre puet apeler devant le juge.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.10"><label>[2.8.10]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dist que se ice est que les pleges soient esprouvez pour riches
            par le dit de l’arbitre, la querelle pourra bien estre prononciee devant le juge
            poissant. Et se aucuns prent pleges qui li soient blasmez de son arbitre et delaisse
            ceuls qui li sont loez et les aime miex à sa volenté que à la volenté de son arbitre, il
            les doit avoir et n’en doit pas aler l’arbitre en<cb n="23d"/>contre. Et se einssi
            avient que en nul lieu du temps qui a esté donné au deteur de paier, et le plege soit
            chaoit en chetiveté ou en grant souffraite la cause congneue, il convendra que
            satisfaction soit faite à l’aucteur à plain.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.11"><label>[2.8.11]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dist : <hi rend="b">S</hi>e aucun homme a requis le fons d’un
            heritage ançois que je le mandasse, et celui qui l’a requis l’ait pris souffisaument, et
            aprés contre mon mandement il ait donné et trouvé affaire ans pleges et les ait fait
            tenir prison ; et est assavoir en droit, se il doit estre punis ou non.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.12"><label>[2.8.12]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dist que quant .i. hoir qui est assemblé entre .i. general
            poursiet .i. heritage sus condicion, et est establi faire satisfaction de l’eritaige
            selonc la condicion faite entre lui et celui de qui il tient l’eritage, l’eritage li
            puet estre requis et ostez, se einssi est que il defaille de la condicion faite et se il
            en veult maintenir la condicion estauré et devant le jour assigné par la cause de la
            peticion.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.13"><label>[2.8.13]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dist : <hi rend="b">S</hi>e .i. general est soumis ou tenu en
            aucune chose à un especial aussi comme à .i. ou à .ii. qui<note resp="editor">qui] <hi
                rend="i">lire « à qui ».</hi></note> il doit faire satisfaction à l’especial de ce
            en quoi il est tenu loiaument.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.14"><label>[2.8.14]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que se li filz desfent le pere desfaillant en
            jugement, je demant se il doit faire satisfaction du jugié en quoi le pere est tenu pour
            lui. À ce respont Paulus et dit que le filz puet desfendre le pere desfaillant et faire
            satisfaction pour lui ; et le pere aussi pour le filz, soit en banissement ou en quel
            cas que ce soit.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.15"><label>[2.8.15]</label>
            <hi rend="b">M</hi>arcians dist que cels qui poursieent les choses mouvables ne doivent
            estre pris en plege, <cb n="24a"/> ne ne doivent estre pourforciez de fere satisfacion.
            Mes celui pourseeur est d’estre pris en plege, qui poursiet sa chose et son heritage,
            soit en champ ou en terre ou en autres heritages. <label>[1]</label> Celui meismes est
            dit pourseeur, qui poursiet cel champ qui est apelé emphiteoticum. Derechief, celui qui
            a proprieté seulement est entendu pourseeur. Cil meismes en dit pourseeur qui est
            usufrutier, et c’est ce que Ulpians escrist. <label>[2]</label> Celui est dit creancier,
            qui preste aucune peccune sus gage, et non mie pourseeur, ja soit ce que il ait
            possession qui li ait esté bailliee ou otroiee de celui à qui il a presté.
              <label>[3]</label> Se un fons de heritage est donné en doaire à aucune fame qui ait
            mari, tant à la fame, tant au mari en la possession de l’eritaige et du fons, doivent
            estre entenduz et dis pourseeurs. <label>[4]</label> Mes la cause dudit fons est diverse
            et n’est pas une, car il puet avoir peticion personnel. <label>[5]</label> Les meneeurs
            d’enfans souz aage sont dis pourseeurs en lieu des enfans souz aage de cui il sont
            meneeurs. Et se il sont en droit ajournez contre aucuns executeurs, il le doivent offrir
            en droit, aussi comme possesseurs pour lesdis souz aage. ¶ <label>[6]</label> Et se
            aucuns me demande ou ara demandé le fons d’un heritage que je poursiee ou avoie poursis,
            et de ileuc en avant le heritage soit jugié estre à celui qui l’a requis, et je enfourme
            .i. appel, dont di je que je meismes puis estre dit pourseeur de son heritage et non mie
            du mien, car je ne poursie rien autre chose ne la possession de la chose, laquelle il
            m’a requise ne puet à moi apartenir. <label>[7]</label> Celui qui offre à donner
            caucion, l’en doit regarder le temps de la causion ; aussi comme celui qui aprés ce que
            il a donnee caucion veut la possession, ce ne li aide de riens ne ne nuist, se einssi
            est que aprés la caucion faite il se soit pris à pourseoir aucune chose.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.8.16"><label>[2.8.16]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dist que, se aucun fait serement d’estre en jugement contre son
            adversaire et il i lait à aler pour ce que il delaisse la cause du tout à son
            adversaire, que il apert que il ne se parjure mie.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="KBR_9234-digeste.2.9.0">[2.9.0] <seg rend="eleve">Si ex noxali causa agatur,
              quemadmodum caveatur.</seg>] <seg type="rubric">De celui qui a afaire et est accusé de
              crime, en quel maniere il puisse eschiver la cause criminal dont il est
            suivi.</seg></head>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.9.1"><label>[2.9.1]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dist que se aucun seignor ait plegié son sergent d’une action
            criminal d’estre à droit contre cui li voudra riens demander, le prevost dist que il i
            doit estre oïs en celle cause en quoi il le plege, jusques à tant que jugement ait fait
            contre lui. <label>[1]</label> Mais or veons quel chose c’est plegier d’estre à droit en
            celle cause. Je cuide que plus vraie chose seroit le seigneur estre veu en jugement pour
            le sergent que il a plegié que autrement, ne que esprouver se il y vendra ou non. ¶ Car
            se il n’i vient, le droit de l’aucteur en porroit estre pieur. Et se einssi est que le
            sergent celui qui l’a plegié et il n’i ose mie aler pour ce qu’il a sa cause perdue,
            c’est ce que Labeo dit : que se celui que son seigneur avoit plegié, qui ert en lui egal
            de pledier quant il ert o lui, ait pris service d’omme plus desfensaable et plus riche
            et de meilleur lieu et ait mué maistre en tel maniere que le seigneur qui le plega ne le
            puet mie amener là où il avoit promis, et la cause criminal soit vendue au grant
            seigneur avoec qui il s’est derrenierement mis, il cuide et li est avis que il est miex
            que il ne soit mie rendu en jugement que autrement. Mes se celui qui a esté racheté de
            la cause criminal cuide eschaper d’autel cause s’il la faisoit et il la face en celle
            fiance, il doit estre puni sanz rachat.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.9.2"><label>[2.9.2]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que d’autre droit use l’en es causes qui sont devant mises,
            quar celui qui est accusé d’une cause criminal n’est pas delivré, ainz est pris por
            celle cause et suivi, aussi comme se il fust vendu. <label>[1]</label> Se il avint que
            .i. sergent ne soit <cb n="24c"/> pas present, por lequel une action criminal avra esté
            faite à autri, et le seigneur avoec qui il est ne <choice>
              <sic source="#ms">nait</sic>
              <corr resp="#ed">nie</corr>
            </choice><note resp="editor">nie] nait <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. « <seg
                  rend="eleve">si quidem dominus non negat in sua potestate
              esse ».</seg></hi></note> mie que il ne soit en son service, ja soit ce que il l’en
            deust metre hors, ou le juge cuide que il le voeille plegier de rendre le jugement
            devant le juge, et se il ne le veult mie desfendre, il doit estre pris, ja soit ce que
            il le poïst bien desfendre et metre hors de peril. Et se le seigneur renioit son serf et
            die que il ne soit mie en sa poesté, ja soit ce que ce soit mensonge, il ne doit mie
            estre condampnné sanz dedicion de cause nuisible, ja soit ce que il soit seu que il le
            face par tricherie. Et c’est ce que Julius escrist. ¶ Se le serf du seingneur soit
            present à .i. mesfait et le seigneur soit absent et le serf soit en la desfensse du
            seigneur, le serf sera demené par le commandement du prevost pour l’absence du seigneur.
            Mes, la cause conneue au seigneur, desfenssion li sera donnee, si comme Pomponius et
            Vindius escristrent, que l’absence du seigneur ne li nuise ; et donques sera restablie
            son action à l’aucteur, et prendra des biens au serf jusques à la value de son
            mesfait.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.9.3"><label>[2.9.3]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dist que se le serf et le usufruitier plaident ensemble de
            cause muable en jugement pour usufruitier ou pour autre cause, et le serf ne li puisse
            fere desfensse, il li doit fere desfendre par le prevost que il ne mete la main sus ce
            pour quoi le plet est meu jusques à tant que il soit afiné.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.9.4"><label>[2.9.4]</label>
            <hi rend="b">G</hi>aius dit que se la cause de .ii. seigneurs soit demené en jugement,
            et l’un voeille faire satisfaction pour l’autre en partie et non mie en tout, Sabius
            dist que ce ne doit mie estre fait, quar ou il le desfende tout se il a necessité
            d’avoir le, car il ne doit pas estre oï se il est appareillié de desfendre le en
            partie.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.f.24d"><label><cb n="24d"/> [2.9.5] </label><hi rend="b"
              >U</hi>lpians dist : <hi rend="b">S</hi>e aucun a promis à metre son serf en celle
            meisme cause estre mis pour lui en jugement, et il s’en aut franc et le serf demeure
            chevetaigne de toutes ses injures et de toutes ses actions et non mie en son non, mais
            el non de celui qui li a mis, le serf doit estre puni par tourment et par batemenz
            jusques à tant que satifacion des injures soit faite à plain. Mes vengance doit estre
            prise autrement de celui qui s’en va franc ou il doit estre condampné en grant somme de
            peccune. Quel chose apartient il donques à ces choses autres et à ces causes nuisibles ?
            L’en les doit certainement amener à la meilleur fin que l’en puet.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.9.6"><label>[2.9.6]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que se celui qui est franc s’est promis metre soi en
            jugement por autrui, et il se mete maintenant pour icelle cause, ja soit ce que il soit
            franc, si fait il franchise à celui et bonté pour cui il se met.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="KBR_9234-digeste.2.10.0">[2.10.0 De eo per quem factum erit quominus quis in
            iudicio sistat.] <seg type="rubric">De celui qui fait tant que aucun n’aille en
              jugement.</seg></head>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.10.1"><label>[2.10.1]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dist que le prevost cuida te fraindre la droite tricherie de
            celui qui enpeeche aucun que il ne viengne en jugement. <label>[1]</label> Mes il ne
            pert pas que celui empeeche autrui par sa tricherie mauvaisement quant il ne le retient
            o ses propres mains, ja soit ce que ce soit voir que il ait proié autres gens que il le
            detenissent et que il le menassent en tel lieu que il ne venist en jugement, liquiex
            estoit innocent et ingnoranz et nonsachanz quel chose ce estoit, et se il forfaisoient
            ou non. <label>[2]</label> Nous prenons mauvaise tricherie en tel maniere : se aucun
            retient autrui venant en jugement, et li prononce et dit aucune chose dont il ait
            tristrece et besoing, ou besoing en tel maniere que il soit detenu et n’i viengne mie.
            Celui qui sera creable sera tenu par cest banissement, ja soit ce que aucuns cui<cb
              n="25a"/>dent que celui li puisse metre au devant ou reprouver, se einssi est que
            celui qui est coupable ne puisse venir en jugement par la tricherie de son aucteur.
              <label>[3]</label> Celui qui est coupable n’avra mie accion vers son aucteur par cel
            banissement, ja soit ce que il li souffisist bien par l’excepcion de la tricherie. Et se
            ainssi avient que il en assemble en plet, et il le suive de la paine que il a eue pour
            ce que il n’est venu en jugement, et autre que lui l’ait detenu en aucune maniere, il ne
            porra mie ceste action demener contre son acteur en nule bone cause ne mais vers celui
            qui l’avra detenu. <label>[4]</label> Se pluseurs ont detenu .i. homme que il ne viengne
            en jugement, il doivent estre touz tenuz. Et se .i. le retient et ne sache pourquoi il
            le retient, le doivent delivrer. <label>[5]</label> Et ou commun consentement une
            mauvaise cause pour .i. serf et en son non, celui pour cui la mauvaise cause est
            soustenue et en qui non les en doit delivrer. <label>[6]</label> Accion doit estre
            donnee à l’oir qui poursiet aucun heritage que son ancesseur tenoit par usage, et fait
            estre donné l’action dedenz l’an et le jour que li ancesseur est mort, car l’oir ne doit
            mie partir ne avoir profit en la tricherie de son ancesseur mort.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.10.2"><label>[2.10.2]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dist : <hi rend="b">S</hi>e li serf d’un aucteur fait tant à
            moi coupable par sa tricherie mauvaisement que je n’aille mie en jugement pour ma cause
            et .i. acteur sache bien la tricherie et il ne li desfende mie, il dit que l’aucteur ne
            doit mie avoir proffit en la tricherie de son<choice>
              <sic source="#ms">son</sic>
              <corr resp="#ed"/>
            </choice><note resp="editor">son] <hi rend="i">Répété.</hi></note> serf, ja soit ce que
            je, Offilius, coupable, eusse donné excepction à mon acteur de estre à droit. Et se
            einsi est que le serf le face sanz le seu et sanz la volenté de son seigneur, Sabius dit
            que il doit estre puni par cruel jugement, car ne le fait meismes du serf ne doit <cb
              n="25b"/> nuire au seigneur ne aidier en cest cas, mes il li puet nuire se il
            reconnoist que la mauvaistié ait esté faite par lui et il en traie le fais à soi.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.10.3"><label>[2.10.3]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dist que par cest banissement doit estre mise en fait de droit
            l’auction vers celui qui par sa tricherie a fait tant que celui qui est apelé en
            jugement n’i puet estre alé. Et si doit on savoir en quel jugement la cause a esté
            demenee, se einssi est que l’aucteur perde sa cause pour celle inquisicion. Et le
            coupable entre ces choses aquiere seignorie de la cause en temps deu, ou il soit delivré
            de l’action plainement. <label>[1]</label> Celui qui avra detenu par sa tricherie celui
            dont j’ai devant parlé ne devra mie faire à celui qui sera coupable restitution de
            l’action perdue, que celui qui sera coupable ne face profit par la tricherie d’autrui et
            l’aucteur ne soit tormenté de dommages. ¶ <label>[2]</label> Mes, se aucun a promis à
            .i. stipuleeur estre à droit en jugement en paine de .c. mars, et il soit detenu par
            aucun que il n’i aille, l’action doit estre esprouvee ou fait de celui par quel
            tricherie il a esté empeechié. <label>[3]</label> Mes, se li stipuleor soit detenu par
            la tricherie du prometeur, et le prometeur par la tricherie du stipuleeur, que li uns ne
            li autres ne viengnent en jugement, le prevost, penssant la traïson de l’un et de
            l’autre, ne leur doit de riens aider. <label>[4]</label> Se je avrai esté aguillonné de
            mon plege, et se je, coupable, avrai esté requis d’estre en jugement pour .c. mars en
            quoi je sui obligié à mon aucteur et je n’i aille mie, ainz soie retenu par la tricherie
            d’un homme apellé Sinfronien, l’aucteur suivra celui par cui je avrai esté detenu de .c.
            mars et porra dire ces paroles : « Celui que <cb n="25c"/> tu as detenu fust venu en
            jugement, je eusse gaaignié ma cause, ja soit ce que son plege m’en eust promis à rendre
            la meneur partie ».</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.0">[2.11.0 Si quis cautionibus in iudicio sistendi
            causa factis non obtemperaverit.] <seg type="rubric">De celui qui n’a pas trampees les
              caucions faites en jugement.</seg></head>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.1"><label>[2.11.1]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit : <hi rend="b">L</hi>e prevost commande .xx. mile pas estre
            anombrez en sengles jourz, et que celui jour soit excepté, qui est pris communaument des
            parties et ouquel il convient que il soient en jugement, car sainement telle numeracton
            devaee n’est greveuse ni à l’une partie ni à l’autre.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.2"><label>[2.11.2]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dist : <hi rend="b">N</hi>ous ne requerrons pas celui qui est
            coupable d’estre en jugement, se einssi est que le negoce pour quoi il avoit promis
            estre en jugement soit passé ou passast ainçois que il li convenist estre. Mes se il ert
            aprés ce que il avoit promis estre en jugement, et il ne fust pas passé, celui à qui il
            avoit promis d’estre en jugement loue pour sa besoigne, porra suivre ledit coupable, se
            einssi est que il li soit promis ou que il ait paine pour son absence, ja soit ce que le
            coupable cuidast que la besoigne fust passee, pour quoi il li avoit promis à estre. Mais
            se le contraut avra esté especialment fait par le consentement des parties, l’un ne
            porra suivre l’autre de nule paine. ¶ <label>[1]</label> Se aucun preneeur de dons ait
            promis à autrui d’estre en jugement pour tesmoniage ou pour autre cause, et soit
            empeechié par sa tricherie ou par aucuns dons en tel maniere que il n’i soit pas venu
            pour aquitier sa promesse, celui à qui il a promis d’estre en jugement le porra suivre
            par excepcion de plet. ¶ <label>[2]</label> Et se celui qui avra esté requis d’estre en
            jugement en cause de tesmoing et il n’i porra estre en nulle maniere, l’en le doit
            deporter et aidier en la meilleur maniere que <cb n="25d"/> l’en porra.
              <label>[3]</label> Se aucun a promis d’estre en jugement pour autrui cause ou pour la
            seue, et il n’i puisse estre par fortune, dont il soit retenu ou empeechié par tampeste
            de fleuve ou d’autre chose, l’en li doit aidier par excepcion et avoir le pour excusé,
            et non mie sanz cause, ja soit ce que celui à qui il avoit promis d’estre en jugement
            pour sa cause eust grant mestier que il i fust, autresi comme se il n’i peust estre, que
            fortune a empeechié. Se aucun juge, ou l’une partie, ou l’autre de ceuls qui plaident
            devant lui, soient souspris soudainement par maladie, le jour qui est assigné entre euls
            doit estre aloignié. ¶ <label>[4]</label> Se une fame ne puet venir en jugement, ja soit
            ce que elle l’ait promis, ainz soit empeechiee par fortune ou par ce que elle est
            enceinte d’un enfant, l’en la doit avoir pour escusee, si comme Labeo dit, se einssi est
            que aprés l’enfantement elle puisse prouver que elle avra esté empeechiee par fortune.
              <label>[5]</label> Aussi est il se aucun a promis d’estre en jugement et il soit
            empeechié par ce que il est entré en forssenerie, il doit estre escusé, car qui est
            empeechié par forsennerie est empeechié par fortune. ¶ <label>[6]</label> Nous devons
            aidier à celui qui est empeechié par tampeste de flueve qu’i ne viengne mie en jugement.
            Mes nous devons tampeste entendre en tel maniere, soit de mer ou de terre. Empeechement
            de terre est quant aucun est retenu en voie en quel maniere que ce soit, mauvaisement.
              <label>[7]</label> La force du flueuve est, ou la tampeste, est à estre prise ou
            entendue en maniere quant aucun est en mer et il ne puisse mie trouver navie.
              <label>[8]</label> Et se aucun soit passé la mer en temps convenable, et tampeste soit
            levee en la mer que il ne puisse ne n’ose metre s’en <cb n="36a"/> en peril, et il se
            refraigne pour la cause ou peril, porquoi ne li proffitera telle excepcion, se einssi
            est que la cause soit conneue pour quoi il ne puet mie venir et pour quoi il est
            contraint demorer ? Et se aucun dit : « Pourquoi a il tant targié à venir, et pourquoi
            ne vint il lonc temps devant ce que le jour venist ouquel il avoit promis estre en
            jugement ? ». Se einssi est que ce li soit mis au devant, il doit dire que la force et
            la tampeste de la mer a esté cause de sa demoree. Se aucuns soit ou est alé à Romme de
            sa volonté non, ne pour sa cause, ja soit ce que il i soit alé pour gaaigner et il eust
            promis d’estre en jugement pour la cause devant dite, pourquoi ne sera il digne que
            ceste excepcion li vaille ? Se aucune tampeste est en la mer et celui qui est à terre
            seche ne puisse venir à son jour ne avironner le fleuve, ceste excepcion ne proffitte
            pas toutes fois, se einssi n’est que celui qui est à terre seche soit angoisseus de
            passer et se il ne mesure la terre ou avironne à celle fin que il sache se il porra
            venir à heure à son jour. Et comme il avra einssi avironné le flueve, que il avra le
            temps tot aempli et le lieu où il avoit promis à estre en droit, ou aucune chetiveté ou
            fortune perilleuse l’a empeechié, je croi que à bon droit ceste excepcion li doit estre
            proffitable. <label>[9]</label> Aussi doit estre donnee excepcion à celui qui voloit
            venir en jugement, si comme il avoit promis, et n’i est pas venu pource que son mestre
            l’a retenu, se ainssi est que il ne l’ait fait par tricherie ; car, se il avoit donné
            cause à son maistre de retenir le et eust talent que il le retenist, telle excepcion ne
            li profitera mie, ne se il demeure ne se son maistre le retient en nule maniere por ce
            que il l’en doingne cause.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.3"><label>[2.11.3]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que action doit estre donnee à celui qui retient autrui que
            il ne <cb n="26b"/> viengne en jugement quant il a promis à estre, ou pour quel cause
            que ce soit, ne mais que elle li apartiengne.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.4"><label>[2.11.4]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dist que, se aucun a promis de estre en jugement, et il soit
            condampné d’une cause chevetaigne en tel maniere que il n’i puisse mie venir, l’en le
            doit tenir à bon droit pour escusé. Mes nous devons prendre le condampnement de la
            chose : aucuns dient que ceste excepcion proffitera dont au condampné, se einssi est que
            il ne soit refraint par condampnacion de mort ou d’aler en essil. Mes aucun puet
            respondre que ceste excepcion est neccessaire es pleges, car se il s’en va en essil,
            sauf sa cité, ceste excepcion portera profit à son desfenssour. ¶ <label>[2]</label>
            Ceste chose est assavoir que celui qui est fait coupable pour la cause chevetaigne et ne
            puet mie venir en jugement comme il avoit promis, ne doit mie user de ceste excepcion se
            il n’est condampné en tel maniere que il soit retenuz en loiaus ou en pechié, en tel
            maniere que il ne puisse venir en jugement. De ceste excepcion porra user celui qui sera
            condampné en tel maniere. Derechief, se aucuns est empeechié par mort ou par
            destruiement de sa maison que il ne viengne à droit, ceste excepcion li doit estre de
            value. ¶ Derechief, se aucuns est en servise d’anemis et pour ce il laisse à venir en
            jugement, il puet user de ceste exception plainement. ¶ <label>[4]</label> Aucun puet
            demander se il puet avenir que l’en puisse aler encontre que exception aucune ne soit
            donnee à celui qui a promis d’estre en jugement et n’i vient mie. Sabius dit que ceste
            convencion n’est mie de value, mes je croi que elle soit de value especialment à cels
            qui ont promis à estre en jugement, et de leur gré ont renoncié à la promesse. ¶
              <label>[5]</label> Derechief, l’en demande aucune fois se aucun a promis de faire
            satisfaction à son deteur en lieu, et ainçois que il li doie faire et <cb n="26c"/> il
            li face, assavoir mon se exception sera donnee à ses pleges. Je croi ainssi que il
            convient savoir se celui qui a faite la satisfaction l’a faite par erreur ou par
            convencion. Se il a fait satisfacion par erreur, excepcion doit estre donnee es pleges ;
            et se il l’a faite par convencion, el ne leur doit pas estre donnee. Juliens escrist que
            se aucuns est semons d’estre en jugement pour sa cause et il ait promis par ignorance
            faire satisfacion de plus que il ne li est establi, l’exception li doit estre donnee. Et
            se einssi est que il n’eust pas si grant somme <choice>
              <sic source="#ms">somme</sic>
              <corr resp="#ed"/>
            </choice><note resp="editor">somme] <hi rend="i">Répété.</hi></note> de peccune en leur
            convencion comme il i a promis, le exception doit estre afermee par la replicacion du
            convenant, si comme Juliens dit.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.5"><label>[2.11.5]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit : <hi rend="b">S</hi>e .ii. coupables d’une meismes cause
            et compaignons d’une meismes debte soient tenuz à .i. deteur, et l’un ait promis à son
            deteur d’estre en jugement sus une paine pour faire la satisfaction, et l’autre l’ait
            empeechié, excepcion doit estre donnee à celui qui ne l’a mie empeechié, car la
            tricherie de l’un ne doit mie nuire à l’autre pour ce se il sont compaignons.
              <label>[1]</label> Derechief, se .ii. coupables d’une debte aient promis à leur deteur
            d’estre en jugement pour faire satisfacion, et .i. des deteurs n’i viengne mie,
            l’aucteur doit demander sa debte à celui qui est present et à l’autre la paine mise
            quant il ara essaié que il fera de ce que il li avoit promis d’estre en jugement pour
            faire lui satisfaction. ¶ <label>[2]</label> Aussi est il se le pere a promis d’estre en
            jugement par le contraut du filz, et puis aprés le pere doinst affaire au filz pour la
            cause que il a esté en jugement por le contralt du fil, il sera meu par exception se
            einssi est que il ait afaire vers son pere pour la promesse. Et aussi <cb n="26d"/> est
            il du filz, se il a promis d’estre en jugement por le contraut au pere.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.6"><label>[2.11.6]</label>
            <hi rend="b">G</hi>aius dit : <hi rend="b">S</hi>e aucun a donné pleges à son deteur, et
            pour ce il ne daigne estre en jugement pour sa cause pour laquele il a donné plege,
            felonnesse chose et forte est au plege estre obligié pour le besoing d’autrui. Et celui
            pour qui il est obligié ne daigne estre en jugement pour sa cause, ainz s’en va
            franc.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.7"><label>[2.11.7]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns avra promis son serf en
            jugement pour sa cause ou autre qui soit en estrange poesté, il doivent user d’unes
            meismes exceptions, esquelles le filz s’est promis pour le pere et le serf pour le
            franchi, exceptee celle où le pere s’est promis pour le filz, en laquele le serf est
            promis pour son seigneur, ne puet pas faudre l’exception. Ces autres exceptions sont
            toutes communes et aussi bien en franchi comme en serf, ne mes en celle qui est
            exceptee.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.8"><label>[2.11.8]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns a promis à son aucteur
            d’estre en jugement aprés .iii. jourz ou .v., car il i devoit estre, et il face son
            pooir de pledier avoec lui, il doit estre desfendu par exception se einssi n’est que le
            droit à l’aucteur soit pieur por sa demoree.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.9"><label>[2.11.9]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns met son serf en plege ou le
            promete metre pour lui en jugement pour sa cause, il ne peche mie avoec le seigneur qui
            est stipuleeur avoec son plege. ¶ <label>[1]</label> Se aucun ait promis soi estre en
            jugement en une paine en non de pluseurs sers en une meismes stipulacion, la paine en
            quoi il est connus doit estre entiere, ja soit ce <cb n="27a"/> que .i. en soit
            desfaillant. Labeo dist que ce est voir, ja soit ce que il n’i soient mie touz presens.
            Et est voir que celui qui s’est osté de celle stipulacion à celle fin que il en portast
            meneur paine, et par sa tricherie il doit estre parçonnier de la paine, non contraitant
            sa tricherie.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.10"><label>[2.11.10]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit : <hi rend="b">S</hi>e je ai promis en jugement aucun home
            qui ert delivré grant temps a du jugement el quel je l’avoie promis à estre et ne tenoit
            mais par aventure pour celle action, l’auction doit estre donnee en moi, car ou je le
            desfende ou je le demoustre que la verité en soit enquise. ¶ <label>[1]</label> Se aucun
            homme ait proumis lui estre en jugement, et il soit peri devant le jour de sa promesse
            par sa tricherie, nous dimes ou dison par certain droit que il ne doit mie encorre en
            paine devant que son jour vienge, car toute la stipulacion est concuilliee en jour
            assigné. ¶ <label>[2]</label> Se aucun a fait ajourner son adversaire en jugement par
            cause d’injures, la stipulacion commise, l’aversaire soit mort devant ce que la plederie
            soit commenciee, il ne doit pas plaire à l’oir ; ne ne li souffit mie l’action du
            stipulement, car l’action des injures ne souffist mie à l’oir, ja soit ce que la
            stipulacion de estre en jugement pour la cause faite trespasse jusques à l’oir ; si ne
            doit l’en mie suivre l’oir des injures au mort, ainz doit chaoir l’action des injures
            sanz reprouver les à l’oir ¶ par action. Aussi est il se celui à qui je vouloie pledier
            en jugement par cause d’injures soit mort la stipulacion commise, je ne puis mie envers
            l’oir du mort suivre mon action. Et c’est ce que Julien escrist, selonc ce que, se il
            donne plege des injures, l’en ne l’en porra suivre aprés la mort au coupa<cb n="27b"
            />ble. Pomponius escrist et cuide que ce soit voir, se einssi n’est que aprés lonc temps
            des injures faites il sera mort, et fust venu en jugement pour faire satifacion des
            injures et eust suivi sa cause, ne l’aucteur ne fust le plege : en cest cas le plege
            porra estre sui des injures au mort.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.11"><label>[2.11.11]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e aucun a promis autrui d’estre en
            jugement en celle meismes cause, il doit faire tant que il i soit en tel maniere que
            l’aucteur n’ait pieur droit pour lui, ja soit ce que l’action de la chose en puisse bien
            estre plus forte, et ja soit ce que l’action en soit plus forte. Si doit l’en dire, et
            est veu en droit, que il i doit estre, car se celui qui est promis d’estre en jugement
            fesoit tant que l’aucteur perdist sa pecune, il devroit estre en jugement en icele cause
            pour le coupable, et faire satisfacion ; donques celui qui est promis estre en jugement,
            il doit estre par droit escript.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.12"><label>[2.11.12]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que celui qui use de nouvel priviliege ne doit mie estre en
            jugement pour la cause devant dite. ¶ <label>[1]</label> Ce meismes doit estre tenu,
            car, ja soit ce que il ait grant quantité de temps, que il apartient de l’aucteur seut
            suivre sa cause, l’en doit raporter le temps en quoi il oult promis d’estre en jugement,
            ouquel temps il avoit affaire vers son aucteur, ja soit ce que il ait delaissié à estre
            i.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.13"><label>[2.11.13]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que quant .i. serf a promis estre en jugement pour sa cause
            pledier, soit aucteur ou decteur, et la plaiderie n’est pas commise ne les pleges
            enplaidié ne es autres, il ne doit ne ne puet estre condampné.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.14"><label>[2.11.14]</label>
            <hi rend="b">N</hi>eracius dit : <hi rend="b">S</hi>e aucun procurateur plaide en tel
            maniere que il cause son adversaire en paine ou en despens, comme que ce soit, et il ne
            fust mie en paine, se le procurateur n’eust <cb n="27c"/> la plaiderie commenciee et
            enprés la maniere du mouvement, la stipulacion ne la paine en laquelle le coupable a
            esté mise ne doit mie porter proffit au procurateur. Mes se einssi est que il ait pris à
            pledier ou desfendre pour .i. autre besoing, et il face tant que il le puisse desfendre
            non mie comme procurateur mes aussi comme esperant proffit en la cause dont il maine la
            plaiderie aussi comme se il en fust seigneur, et se la cause fust seue de celui pour qui
            il l’a prise, certaineme[nt] de cele stipulacion le proffit courra vers celui qui avra
            la cause desfendue. Ice meismes et plus fort puet estre fait se le procurateur plaide ou
            face tant que il gaaint la cause son mestre, ou il promete son mestre estre en jugement
            pour sa cause et il n’i viengne mie. Ceste concepcion de paroles ne doit mie estre
            raportee ne porter proffit au procurateur mes à son mestre.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.11.15"><label>[2.11.15]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit : <hi rend="b">S</hi>e le meneur d’un enfant souz aage ara
            promis li estre en jugement pour la cause dudit souz aage, et il n’abregera mie la
            plaiderie ne ne l’atrempera mie, et entre ces choses ledit souz aage croistra ou il sera
            mort ou il tendra son heritaige, se einssi est, il porra deneer la chose qui avra esté
            demandee à son meneeur en jugement par la cause de sa plaiderie, se le meneur en est
            enchaoit ; et ne l’en porra l’en suivre par action de plaidié en nulle maniere, car ce
            est droit tout prouvé.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="KBR_9234-digeste.2.12.0">[2.12.0 De feriis et dilationibus et diversis
            temporibus.] <seg type="rubric">Des causes des fruiz de dilacion des divers temps, par
              quel cause il sont empeechiees.</seg></head>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.12.1"><label>[2.12.1]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que, se aucuns requiert son adversaire d’estre à droit en
            jugement contre lui en temps l’en doit cuidier les blez ou vendengier les vingnes, il
            est repris par la proiere de marchié, car la gent sont oc<cb n="27d"/>cupez en cel temps
            des blez qui sont sus la terre. Et pour ce ne doivent il mie estre deboutez.
              <label>[1]</label> Mes se le prevost par son ignorance ou par la desverie ara
            perseveré ceuls apeler pour estre en jugement, et il i viengnent de leur volenté, ¶ se
            aucun avra dit sa sentence en la presence de ceuls pledans de leur volenté, la sentence
            vaudra, ja soit ce que celui n’a pas fait droit qui les a apelez. Et se einssi est que
            ceus que le prevost avra apelez soient defaillanz, et le prevost voudra perseverer en la
            sentence en leur absence, il doivent dire, et ensuit à dire, que la sentence n’est mie
            de value ; ne ne doit l’en mie soustenir le dit du prevost, ainz doit estre la sentence
            condampnee et destruite par appel. <label>[2]</label> Mes nous en exceptons les causes
            esquelles nous sommes, ou poons estre, pourforciez venir au prevost, ja soit ce que il
            soit le temps el quel l’en cuit les blez ou l’en vendenge les vingnes, c’est assavoir se
            la cause est perie par dilacion de temps, et l’action. Dont est il assavoir sainement
            que nous sommes pourforciez venir au prevost toutes les foiz que la chose le requiert
            pour le pledié prendre fin. Et einssi sommes nous exprimez par les paroles de l’oroison
            dudit Marc. Derechief, l’oroison otroie l’un et l’autre escusanz soi par tel maniere que
            il suivent leur pleiderie.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.12.2"><label>[2.12.2]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que par celle meismes oroison recitee el senat de Marc
            ne doit pas le prevost requerre aler en jugement à jour de feste, aussi comme les
            tuteurs sont donnez devant les curateurs à jour de feste establis. Et si i pueent estre
            amonnestez aucuns de faire service, se il cesse à faire le et il l’ait fait devant
            excusacions, il pueent estre ajugiees. <cb n="28a"/> Et norrissemenz establis et prouver
            aages et metre em possession autrui de garder sa chose ou legatoire et commissions de
            foy ou domages fais. Derechief, en testamenz puet l’en ajouster ces oevres que l’en puet
            faire à feste, car tuteur i puet estre donné pour les biens à aucun mort duquel .i. hoir
            est issu, ou nourrir aucuns franchiz ou d’aler à l’eritage d’aucuns parens ou patrons
            amonnester. Et leur doivent prester franchise par la commission de lor foy, ou il soient
            crains d’euls par l’injure de regart felon.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.12.3"><label>[2.12.3]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que le temps où l’en quelt les blez ou l’en vendenge
            les vingnes seult estre assigné. Et le droit dit des choses qui perissent par temps
            perilleus ou par mort. Par mort aussi comme par domage de fruit ou de deluges cruels ou
            par peril d’embrasemenz, ou sont ravis ou par aucun naviee ou par chose semblable.
              <label>[1]</label> Derechief, se aucune chose est perie par temps, celui qui a action
            vers autrui le puet suivre par action en temps de la chose perie. Item jugemenz frans
            puuent estre fenis en touz temps. <label>[2]</label> Derechief, droit doit estre donné
            envers celui en touz temps qui pour le besoing et pour le proffit commun suit les
            foires.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.12.4"><label>[2.12.4]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que les seigneurs des provinces ou des regions seulent
            assigner le temps en chascun lieu de lour province de queudre les blez ou de vendengier
            les vingnes, et establir la cause du temps.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.12.5"><label>[2.12.5]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que les maistres ont acoustumé que il ne doivent faire
            jugement ne moustrer leur poesté au premier jour des kalendes de janvier.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.12.6"><label>[2.12.6]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que se aucun a jugié ou a esté jugié, celui qui a
            jugié est pris par la premiere regle de cest tytre que il ne juge, ne <cb n="28b"/> seit
            jugier es jours de feste se ce <choice>
              <sic source="#ms">nnest</sic>
              <corr resp="#ed">n'est</corr>
            </choice><note resp="editor">n’est] nnest <hi rend="i">ms.</hi></note> de la volenté des
            parties. Et pour ce jugera l’en autrement envers les choses qui seront faites en temps
            que l’en queult les blés et que l’en vendenge les vingnes, ouquel l’en ne doit faire
            jugement ne faire soi paier à force d’autrui, se einssi n’est que la chose pourforce le
            jugement estre fait.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.12.7"><label>[2.12.7]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit : <hi rend="b">C'</hi>est que l’empereor Marc requiert
            par oroison, que nus ne doit donner plus d’une fois dilacion d’instrumenz loiaus par le
            proffit et par la grace de la cause conneue, et entre ces choses dilacion seult estre
            departie selonc la moderacion des liens de celle meismes province ou d’autre. Et
            meesmement, se aucun soit plegié par plet vient cuidablement. ¶ Ceste chose est à veoir,
            se aucun avra requis dilacion pour ses instrumenz, et celui qui avra requise la dilacion
            soit mort, et son successeur i veille qu’elle li soit donnee ; ja soit ce que elle ait
            esté donnee devant, si puet elle estre donnee en la cause conneue.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.12.8"><label>[2.12.8]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que par la coustume de Romme le jour commence à mienuit et
            la nuit fenist en demie l’autre, ice que les heures du jour et de la nuit qui sont
            .xxiiii. sont parties par mi, ja soit ce que les heures du jour soient faites et celles
            de la nuit.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.12.9"><label>[2.12.9]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que le seigneur de Troies en Champaigne escrist en la
            municion naturelle que l’en doit donner vacacions es besoignes natureles des festes.
            L’en doit donner dilacion es besoignes qui apartienent à chevalier en jour de feste.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.12.10"><label>[2.12.10]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que es choses mouvables en toutes ensemble et en chascune
            par soi ne puet estre dilacion donnee plus d’une fois. En cause <cb n="28c"/> capital,
            l’en en doit donner .iii. au coupable, et à l’aucteur .ii., mes la cause de l’une partie
            et de l’autre doit estre contenue de demoustrer response de cause.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="KBR_9234-digeste.2.13.0">[2.13.0] <seg rend="eleve">De edendo.</seg>]</head>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.13.1"><label>[2.13.1]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que quiconques veult suivre autrui par action, il doit
            ainçois demoustrer son action que il commence à suivre son action, car ce est plus juste
            chose, si comme il m’est avis, que il la moustre ainz que il procede en la cause, et que
            par celle demonstrance le coupable sache à dire se il voudra laissier sa cause ou il
            voudra proceder contre son aucteur. Et se il velt estriver, il doit venir tout
            conseillié de respondre l’auction conneue quant il assemblera avoec son acteur.
              <label>[1]</label> Demostrer action est baillier par escrit et par copie faire, ou par
            libelle complet ou diter. Et ce doit l’aucteur demoustrer, si comme Labeo escrist, que
            qui maine tant son adversaire que il demoustre à .i. autre que quel chose il veult dire.
              <label>[2]</label> Demoustrance de choses doivent estre faites sanz conseil, que celui
            ne se pourpensse le jour demoustré et que il ne se conseille le jour aloignié. Tel jour
            et tel conseil doit excepter le prevost en quoi li instrument est conscrit, et non mie
            celui ouquel la solucion est conceue, car le jour de la solucion est aussi comme la
            souveraine partie de la stipulacion. Les raisons doivent estre moustrees o le jour et o
            le conseil por ce que le jour est receu et donné, car se le jour du conseil n’est
            aloignié, il n’en porront autrefois apeler. ¶ <label>[3]</label> L’aucteur doit
            demoustrer touz les instrumenz lesquiex il a empensé de moustrer au juge et user vers
            son adversaire, car l’en ne doit pas porforcier de mostrer les instrumenz desquiex il
            n’a mie empenssé de user. ¶ <label>[4]</label> Celui ne demoustre mie, qui ne moustre
            toute sa stipulacion. <label>[5]</label> L’en doit escuser cels <cb n="28d"/> qui par
            aage ou par ruderie ou par sexe ne moustrent mie leur instrumenz, ou par autre juste
            cause.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.13.2"><label>[2.13.2]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que se aucun lais est requis, le prevost ne commande mie
            moustrer les paroles du testament, pour ice par aventure que les hoirs seulent avoir
            l’example et la copie du testament.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.13.3"><label>[2.13.3]</label>
            <hi rend="b">M</hi>arcians dit que aucun possesseur ne doit pas estre requis de moustrer
            instrumenz, se einssi n’est que il n’apartiengne à la cause de quoi il plede vers son
            adversaire.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.13.4"><label>[2.13.4]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit : Le prevost dit que les changeeurs d’une table d’argent
            demoustrent les raisons qui apartienent à euls ou jour à jeter à leur conseilleeur. ¶
              <label>[1]</label> La raison de cest banissement est tres droituriere, comme einssi
            soit que les raisons de l’argentier confusent les raisons de pluseurs singulierement. Il
            fut et est droit que celui qui les confit par ma cause en aucune maniere me doit
            moustrer l’instrument. <label>[2]</label> Mes le filz du pere qui à moi <choice>
              <sic source="#ms">estrive familie</sic>
              <corr resp="#ed">estrive</corr>
            </choice><note resp="editor">estrive] estrive familie <hi rend="i">ms.</hi></note> est
            tenus de moustrer par ces paroles, et puet l’en demander savoir mon se il est pere.
            Labeo escrist que lui non mie pourforcie estre pere, ne mes le pere savant qui a
            l’excercion de l’argenterie. ¶ Mes Sabien respont droitement ce à estre delaissié quant
            à maintenant comme il raconte et demande lui estre pere. <label>[3]</label> Mes se
            einssi est que aucun sergent face l’argenterie et il face aucune tels chose de la
            volenté au seigneur, le seigneur doit estre pourforcié de moustrer. Et doit l’en
            demoustrer et donner jugement contre lui, aussi comme se il l’eust fait. Mais se il
            l’avra fait non mie de la volenté du seigneur, dont porra jurer le seigneur non mie
            avoir raison d’estre porforcié. Mes se le sergent fait la peculiere ou l’argentier, il
            doit estre tenu seigneur de l’un et de l’autre ; mes se le seigneur <cb n="29a"/> a ces
            raisons et il ne les moustre mie, il est tenu coupable en fait. <label>[4]</label> Celui
            qui a delaissié son argenterie à faire est porforcié à respondre. <label>[5]</label> Mes
            il est porforcié respondre illeuc, en cel lieu el quel il tient son argenterie ; mes ce
            est establi que, se il a l’instrument argentier en autre province, je cuide que illeuc
            doit il estre pourforcié de moustrer en liu où il tient son argenterie, car il a lessié
            le premier lieu et s’est tresporté en autre lieu, li et son instrument. Et se
            l’argentier tient son argenterie en autre lieu, et il soit porforciez faire
            demoustracion non mie en lieu, ce ne doit pas estre fait, ne il ne doit mie estre
            porforcié par droit commun, se ce n’est par aucun rescrit que celui qui suit voille
            enpetrer ; et celui qui est suivi doit faire satisfacion des despens.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.13.5"><label>[2.13.5]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que l’espace doit estre donnee à prononcier ces causes.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.13.6"><label>[2.13.6]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit : <hi rend="b">S</hi>e aucun des argentiers aussi comme
            l’un des devant dis ait envielli son instrument ou en grenier où il te maint ou lieu ou
            il die raisons descriptes pour quoi il ne t’i doie mie mener, à ce doit il estre
            porforcié. <label>[1]</label> Et aussi doivent estre porforciés ses successeurs de
            moustrer raisons. Et se il soient, ou sont, pluseurs hoirs, et .i. tout seul ait
            l’argenterie, il doit estre porforcié à demoustrer les raison. Et se pluseurs le
            tienent, et .i. ait demoustré pour touz, il doivent estre porforciez touz à demoustrer.
            Et se einssi est que .i. des hoirs humeliant et requerrant et demoustrant que il se
            doute que il ne soit coupable de la demoustroison, ou puisse estre, aussi doivent dire
            les autres ou avoir la subscripcion de la demoustrance de l’autre ; einssi sera il. Se
            einssi est que il soient pluseurs argentiers de qui demous<cb n="29b"/>troison doit
            estre desirree, aussi est il se pluseurs tuteurs amenistrent la garde à .i. enffant souz
            aage, il doivent demoustroison faire ensenble ou soustrere la demoustroison de l’un.
              <label>[2]</label> Il est requis de l’aversaire de l’argentier non mie en demandant de
            son argentier serement de calongne estre demoustré à lui, que l’en ne cuide que il
            voeille proceder par raisons vacantes pour travaillier la cause de l’argentier.
              <label>[3]</label> Labeo escript la raison estre telle de croire de son gré vers la <choice>
              <sic source="#ms">negociun</sic>
              <corr resp="#ed">negociaciun</corr>
            </choice><note resp="editor">negociaciun] negociun <hi rend="i">ms.</hi></note>. L’en
            doit donner au creancier pooir d’obligier pour la cause de son negoce et ne mie prendre
            aucune raison contre la nue solucion de la debte. <label>[4]</label> Et se le creancier
            avra pris gage ou mandement, il sera porforcié de demoustrer vers la raison du
            mandement. Et se il a paié l’argentier, il doit respondre, car de l’argenterie vient la
            cause. <label>[5]</label> Donques apert il par cest banissement que contre icelui à qui
            l’action apartient puet aler celui qui a fait le mandement, et li apartient se il a obei
            au mandement. Apartenir m’est il avis à moi quant il l’avra traitié contre mon
            mandement, il li ara obei devant. Mes, se mon procurateur le mande en mon abscence aussi
            comme se ce fust en ma presence, il porra demoustrer aussi comme se il apartenist à moi,
            et est miex que il face demoustroison. Je ne dout donques mie que il n’i ait raison de
            faire lui demoustroison, laquelle il avoit à moi. <label>[6]</label> Se aucun a jor à ce
            que il ait pris une debte de aucun presteeur, et il ne soit pas escript par le vice du
            clerc ou des tables, et aprés l’en moustre à celui qui a pris la debte les tables sanz
            le jour ouquel laquelle debte fu prestee, le jour et le conseil de la debte prestee doit
            estre commun le jour proposé et le conseil où la debte fu prestee. <label>[7]</label>
            Demoustrer est ditier ou <choice>
              <sic source="#ms">esespondre</sic>
              <corr resp="#ed">espondre</corr>
            </choice><note resp="editor">espondre] esespondre <hi rend="i">ms.</hi></note> ou
            baillier libelle ou caier en prononçant. <label>[8]</label> Le prevost dit à l’argentier
            ou à celui qui requiert la demostrance : « Je vous commanderai de moustrer vostre cause
            quant je l’arai conneue ». <label>[9]</label> Il denoie à l’argentier moustrer sa cause
            par ceste raison, car il puet estre ensaignié de l’instrument de sa prophecion ou de son
            art, car ce est chose à dire de sourt, car comme celui soit ensaignié en la cause que il
            de l’autre requiere de moustrer lui la cause, ¶ l’en doit voir se la raison de la cause
            doie estre demoustree à l’oir de l’argentier et se l’instrument de l’argentier li
            parvendra. Et se l’instrument li parvient, la cause li doit estre moustree. Mes à cel
            argentier la raison doit estre demoustree par grant cause se il puet prouver que il ait
            perdues ses raisons ou par peril de mer ou par embrasement, ou il ne les puet avoir pour
            ice que il sont trop loing, aussi comme outre la mer. <label>[10]</label> Le prevost ne
            li doit mie commander que il les moustre à celui qui les demande à veoir, ne mais par
            juste cause.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.13.7"><label>[2.13.7]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit : <hi rend="b">A</hi>ssi comme celui qui s’en va hors du
            paÿs en pelerinage par banissement ou il en suit mains planierement par banissement, ou
            il ara perdu ses raisons par greigneur cas et non mie par sa negligence, car se il l’a
            perdu par cel cas il li doie estre pardonné, il commanda et porra commander la cause
            estre planierement demoustree. ¶ <label>[1]</label> Ceste vois derechief senefie .ii.
            choses : l’une demoustre bonne chose, et l’autre demoustre temps selonc grec. Et est
            dite que elle appartient es temps ensuivans et prise einssi par toutes les fois que il
            en est mestier, car elle puet estre faite et prise par .ii. fois ; et est prise
            souventes fois pour « sepius », qui senefie souvent.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.f.29d"><label><cb n="29d"/>[2.13.8]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">E</hi>n quiconques lieu li argentier est
            requis moustrer les raisons, il doit estre puni se il le devee par sa tricherie.
              <label>[1]</label> Celui qui en cest banissement sera enchaoit, icelui preste à autrui
            pour ce que il a esté en icelle cause, doit demoustrer ses raison comme il est regardé
            du prevost, comme l’action ait esté commenciee estre mise en fait. Et se il a delaissié
            estre mis en fait ou de plus ou de mains, ceste action n’avra mie lieu, ne acroissement
            ne amenuisement.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.13.9"><label>[2.13.9]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que aucunes personnes sont que il nous escouvient tenir
            pour raisonnables, ne ne sont mie teles personnes estre porforciees par cest
            banissement. ¶ Scevola dit : Leur procurateur avra aministré nos choses ou nos raisons.
            Le prevost ne doit mie pourforcier par paour les raisons de l’action estre demoustrees
            en fait, car nous poons ce suivre par l’action du mandement devant dit. Mes se aucun
            compaignon porte ma besoigne de mon plait, le prevost ne porra mie par ceste clause à
            moi venir, car l’action est pour le compaignon ; ne le prevost ne doit mie pourforcier
            le meneeur d’enfanz souz aage de moustrer raisons audit souz aage, mais il en doit et
            seult estre pourforcié en jugement de la garde. <label>[1]</label> Il ne apartient de
            riens se les successeurs ou le pere ou la mere ou le seigneur de l’argentier avront
            estré d’une meismes profession, car comme il sont illeuc en lieu et en droit, il doivent
            user en es parties de l’argentier. Icelui à qui l’argentier ara laissié ses raisons, ne
            il n’est mie veu estre contenu <choice>
              <sic source="#ms">estre contenu</sic>
              <corr resp="#ed"/>
            </choice><note resp="editor">estre contenu] <hi rend="i">Répété.</hi></note> es raisons,
            car il est senefié estre suscesseur par ces paroles et par droit, ne mie plus que se il
            eust donné ses choses en droit. Mes ne l’oir ne doit estre tenu comme il ne <cb n="30a"
            /> poursie riens de son successeur, soit par tricherie ou par autre chose. Mes se il li
            ara renoncié ainçois que le lesseeur li baillast, il i sera tenu aussi comme se il
            l’eust fait par tricherie. ¶ Derechief, le legat sera tenu et pourforcié ainçois que il
            voit tes raisons de moustrer <choice>
              <sic source="#ms">de moustrer</sic>
              <corr resp="#ed"/>
            </choice><note resp="editor">de moustrer] <hi rend="i">Répété.</hi></note> sa cause, se
            einssi est que il n’ait riens fait par tricherie. <label>[2]</label> Pomponius escrist
            non mie estre felonnesse chose le monnoier estre porforcié de moustrer ses raisons, car
            les monnoiers font leur raisons aussi comme les argentiers, car aussi prennent il
            peccune et il la baillent par les parties desquelles la prouvance est escripte en
            l’escripture et es quaiers d’icelle. Et courut souventes fois, ou est decourue, à la
            verité d’icelle et à la foy. <label>[3]</label> Certainement, il commande requerre et
            demoustrer à cels qui requierent monnoie à prester, ne mie juranz de calompne les
            raisons qui leur apartiennent. <label>[4]</label> Car il nous apartient à nous argentier
            faire le commandement estre fait par celui qui le fait, non mie tant seulement comme
            nous aion celui contraitié ou souzmis à celui qui le contraut fist, s Se einssi est que
            celui qui est en nostre poesté ait fait le contraut.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.13.10"><label>[2.13.10]</label>
            <hi rend="b">G</hi>aius dit que il commande à l’argentier de moustrer les raisons de sa
            cause, ne il ne apartient mie maintenir plaiderie avoec l’argentier ni avoec autre qui
            soit presteeur d’argent. <label>[1]</label> Pour ce certainement le prevost ne commande
            mie, ne ne pourforcie les argentiers ne aucuns autres qui leur resemblent moustrer leur
            raisons, car leur office et leur mistere a cause publique, et l’oeuvre d’icels est
            principal, en tel maniere que il confisent leur fais et leur raisons diligaument.
              <label>[2]</label> Demoustrement de raison est entendue en tel maniere, se elle soit
            demoustree du chief, que se la raison n’est demoustree du chief, elle ne puet estre
            entendue. Ce est assavoir que elle doit estre demoustree <cb n="30b"/> du chief à celle
            fin que celui à qui l’en la moustre ne puisse mie ne n’ait cause de regarder ne descrire
            tout le quaier ne toute la grant pel, mes seulement cele parties des raisons qui
            apertiennent à aucun instrument. Celle partie doit estre regardee et escripte.
              <label>[3]</label> Et comme l’action conviengne en ice, de quel quantité la demande de
            l’aucteur soit, et les raisons que apartiennent et qui dependent de l’action aussi comme
            se aucun avoit esté condampné ou il n’ara mie gaaignié ce que il ara demandé ni eu pour
            ice quar il n’a mie raisons par quoi il puisse desfendre sa cause. Et celui qui avra
            einssi perdu doit estre suivi par ceste action. <label>[4]</label> Mes nous poons veoir
            se il est einssi et comme ceste cause va. Car, se il puet prouver vers le juge devant
            qui l’en a fait le jugement entre lui et l’argentier par lequel il a esté vaincu, que il
            deust avoir vaincu et non mie avoir esté vaincu, et se il offri ce à prouver et il ne le
            peust prouver ou le juge ne fera force de sa prouvance, il se puet complaindre du juge.
            Et se il n’est einssi, si puet il estre fait : ou il demoustre maintenant raisons, ou,
            celui demoustrant, il s’est pourpensé en autre maniere, c’est assavoir que il puet bien
            prouver que par autres instrumenz ou par tesmoinz desquiex ne par lesquiex il ne pot mie
            prouver en icel temps par aucune cause, et il le peust bien maintenant prouver, par ce
            porra il dire que il n’est pas vaincu. Et en tel maniere font il condicion en icelle
            caucion et est ainssi corrompue, et il en puet avoir action d’injures et de domages, car
            la prouvance que nous ne poïsmes mie faire el temps passé ne prouver la caucion
            commenciee, et pour ice perdismes nous nostre cause ; mais maintenant, par autres
            instrumenz et par autres tesmoins par lesquiex nous ne poions mie prouver, adonc nous
            poissons bien maintenant prouver.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.f.30c"><label><cb n="30c"/>[2.13.11]</label>
            <hi rend="b">M</hi>odestins dist que les examples des instrumenz ou de la subscripcion
            desmoustrans quant elle puet estre demoustree est receue.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.13.12"><label>[2.13.12]</label>
            <hi rend="b">C</hi>allistratus dit que il apert que les fames soient ostees de l’office
            d’argenterie pour que ce est oevre qui apartient à homme.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.0">[2.14.0 De pactis.] <seg type="rubric">Des
              convenans.</seg></head>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.1"><label>[2.14.1]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que l’egauté de cest banissement est naturelle. Quelle
            chose est ce qui est tant bonne à la foy humaine comme les convenans gardez entre ceuls
            qui les font ? <label>[1]</label> ¶ Convenant certainement est dit de enconvenancement
            dont le non de pais est apelé. ¶ <label>[2]</label> Enconvenancement est de .ii. ou de
            pluseurs et non mie plaisir ne convenancement. <label>[3]</label> La parole de
            convencion est general : apartenante à touz ceuls qui consentent la cause du besoing
            estre contraitié ou transportee entre ceuls qui ont afaire entre euls, aussi comme
            convenir est dit de aucuns qui de divers lieus se assemblent ensemble en .i. lieu, aussi
            est il de ceuls qui de divers mouvemenz de courage s’acordent ensemble, c’est assavoir
            concordent en une sentence. Et en tant le non de convencion est general que Pedius dit
            esliusablement que il n’est nul contraut ne nule obligacion où il n’ait convencion, soit
            faite par chose ou par parole, car stipulacion qui n’est faite par parole est nule. ¶
              <label>[4]</label> Les nons de convention trespassent en autre non : en achatant, en
            alouant, en gagament ou ou en stipulacion.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.2"><label>[2.14.2]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit : <hi rend="b">L</hi>abeo dit que aucuns puet convenir
            ensemble ou par chose ou par viande ; ou par .i. message puet il bien convenir entre
            absens, mes certainement il sont entendus convenir par consentement taisible.
              <label>[1]</label> Et pour ce, se je avrai donné à mon debteur caucion, il m’est avis
            que il convient entre nous, <cb n="30d"/> car il li plut que je ne requersisse excepcion
            de convencion à avenir.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.3"><label>[2.14.3]</label>
            <hi rend="b">M</hi>odestins dist que aprés ce que je avrai rendu à mon debteur son gage,
            et il ne m’ait mie paié ma debte, il est en doute assavoir mon se je li porroie mes
            demander ma debte, se einsi n’est especialment que le contraut puisse estre prouvé.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.4"><label>[2.14.4]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que les convencions qui sont faites taisiblement valent. Et
            ce proffite à ceuls qui <choice>
              <sic source="#ms">a habitent</sic>
              <corr resp="#ed">habitent</corr>
            </choice><note resp="editor">habitent] a habitent <hi rend="i">ms.</hi></note> es liex
            des citez, se nule chose sera assemblee ou nouviaument avoec l’aloueeur de gages.
              <label>[1]</label> Et selonc ce, le guerredon puet estre taisiblement enconvenancié.
              <label>[2]</label> L’argument de ceste chose est car aucune stipulacion est faite par
            la cause de douaire : car devant les noces donner ne doit mie estre requis, aussi comme
            se ce fust esprés que douaire ne puet estre requis se ce n’est par la cause des noces ;
            car se la cause des noces n’estoit, la stipulacion du doaire seroit esvanoïe et nule.
              <label>[3]</label> Cil meismes dit que celui qui est consillié de cest fait ne doit
            mie le douaire paier devant que il soient assemblez par lieu de mariage, ne il ne doit
            mie estre requis. Et se stipulacion en est commenciee en aucune maniere, l’en i doit
            metre condicion aussi comme se ce fust fait exprés.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.5"><label>[2.14.5]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que il est .iii. manieres de convencion, car elle est
            faite ou de cause publique ou de cause privee, ou de legitime ou de droit de gens.
            Convencion publique est qui est faite par païs. Quant aucuns rois ou contes
            s’entreguerroient, font aucuns convenanz ensemble.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.6"><label>[2.14.6]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que la convencion legitime est qui conferme par aucune loy.
            Et pour ce aucune fois action naist de convencion, et ist toutes les fois que la loy li
            aide à istre les convencions <cb n="31a"/> et les actions.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.7"><label>[2.14.7]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que droit de gens engendrent excepcions.
              <label>[1]</label> Et les actions ne <choice>
              <sic source="#ms">espassent</sic>
              <corr resp="#ed">trespassent</corr>
            </choice><note resp="editor">trespassent] espassent <hi rend="i">ms.</hi></note> mie el
            non de convencion, mes il trespassent el non de contraut, aussi comme vente ou achat et
            locaciun et conducion et ses autres contraus semblables. <label>[2]</label> Mes se la
            chose ne trespasse en autre contraut, la cause sorva elegaument Ariston. Celson
            respont obligacion estre en tel maniere aussi comme se je disoie : « Je te donne ceste
            chose à celle fin que tu m’en doignes une autre, ou je te donne ce pour fere moi aucun
            service ». Et pour ce croi je que Julien en est repris de Marcien quant il dit ces
            paroles : « Je te donne que tu me doignes, puisse naistre obligacion de cité ». Julien
            escrist en fait de ceste action, estre mise en fait par le prevost et estre donnee. Et
            Marcilien dit que ce n’est mie action certaine de cité mes il est assavoir que les
            paroles prescriptes et regardees : il souffit à dire que ce soit contraut. Et ce est ce
            que Aristo dit, que telle paroles veus que il en puet istre action. <label>[3]</label>
            Se aucun promet par sa malice et il n’ait mie fait obligement de celle convenance, car
            pour ce que il n’en ot mie cause pour quoi il fist la convenance, l’en ne puet mie
            establir obligement de la convenance. <label>[4]</label> Donc di je que une convenance
            ne requiert mie obligacion mes excepcion. <label>[5]</label> Et enseurquetout el enforme
            à la fiee action, aussi comme en la bonne foy du juge. Nous soulons dire que les choses
            enconvenanciés de nue convenance sont en la volenté du juge. Mes ce doit estre pris en
            tel maniere, aussi comme se aucuns suivist aucuns convenans, il doivent estre suivis de
            par l’acteur sans intervaule, car se il y avoit intervaule, elle n’est mie de value à
            l’acteur, que accion nesse de nue convenance aussi comme aprés la divorcion, aussi comme
            aucun sera assemblé pour <cb n="31b"/> avoir doaire, et il sera donné avoec dilacion et
            non mie en temps establi. Mes de maintenant ce n’est mie de value que action n’en isse
            de nue convenance. Icelui Marcilien escrist que, se aucuns sont assemblez, ou en action
            de garde, aussi comme se aucuns granz à cui celle garde est establiee, celle chose n’ara
            mie lieu, que aucune action ne naisse de nue convenance. Et certainement ce sont les
            couvenans qui donnent loy aus contraus, c’est assavoir sont fais en l’entree du
            contraut. Ceste responsse est escripte de Papinien, que se en intervaule aprés
            l’achatement aucun assemble aucune nature de contraut, et por ceste cause, pour celle
            riule que action ne cesse de nu convenant, excepcion puet estre faite, laquelle chose
            porra estre dite es juges de bone foy. Mes par la chose le convenant porra avoir lieu,
            car les convenans qui aprés sont entreposez engendrent excepcions. <label>[6]</label>
            Les convenances qui sont d’un meismes contraut par la bone foy du juge establies de deux
            soient en achatement, ne la chose ne puet estre ensivie par la bone foy du juge ne ne
            pout pas toute estre ostee de l’achatement. Et donques quant elle puet estre toute
            ensuiviee, pourquoi ne le pourra elle estre en partie et muciee par la convenance ? Et
            c’est ce que Papinien escrist en cest banissement, car comme einssi est que la
            convenance ait lieu de la partie de l’aucteur, le pris de l’action ne doit mie estre
            amenuisiee, ja soit ce que il ne suive mie sa cause. Et se par celle meismes raison li
            puet estre sa <choice>
              <sic source="#ms">chse</sic>
              <corr resp="#ed">chose</corr>
            </choice><note resp="editor">chose] chse <hi rend="i">ms.</hi></note> ostee, par quoi ne
            puet estre la cause reformee en aucune maniere, aussi comme se le contraut fust veu
            estre renouvelé ? Laquelle chose puet estre dite soutilment et non mie en reprouvant <cb
              n="31c"/> ce que Pomponius escrist. Mes se .ii. hoirs avront esté l’un achateeur et
            l’autre vendeeur, et celui qui est vendeeur <choice>
              <sic source="#ms">a ait</sic>
              <corr resp="#ed">ait</corr>
            </choice><note resp="editor">ait] a ait <hi rend="i">ms.</hi></note> fait convenant
            avoec l’achateeur que il soit departi et dessevré de son achatement (et c’est ce que
            Julien et Vaspasien dient) et il puisse deslier en partie la convenance et l’achatement,
            et que l’un des hoirs puisse enconvenancer ou aquerre par autre contraut la chose, l’une
            chose et l’autre plaist à Julien, et ce est ce que Pomponius escrist. <label>[7]</label>
            Le prevost dit : je garderai les fais ou les convenans qui seront aucune fois
            enconvenanciez par tricherie envers les lois et les communs drois et les senas et les
            decrez et les banissemenz des princes, que fraude n’i soit fait à aucune de ces choses.
              <label>[8]</label> Les uns des convenans apartiennent à chose, les autres à personnes.
            Ces choses sont et apartiennent à la chose toutes les fois que je promet ou enconvenance
            aucune chose, ou je la requier generalment à persone toutes les foys que je requier
            aucune chose de l’autrui. Nous devons esmer savoir mon se convenant est plus fait en
            chose que en personne par ces paroles, si comme Pedius dit planierement que toute
            personne est entee de convenant et non mie pour ce que le convenant soit personnel, mes
            que il soit demoustré avoec qui convenant soit fait. <label>[9]</label> Le prevost
            dist : je ne garderai pas le convenant qui est fait par tricherie. Pedius dit que
            mauvaise tricherie vient de calidité et de fallace. Convenant est fait par tricherie
            toutes les fois que aucun home fait une chose circuntrite la cause d’autrui et il fait
            faire autre chose, et se couvenant est fait par la cause de frauder autrui.
              <label>[10]</label> Le prevost dit, et Labeo escrist, que ce est felonnesse <choice>
              <sic source="#ms">chose est</sic>
              <corr resp="#ed">chose</corr>
            </choice><note resp="editor">chose] chose est <hi rend="i">ms.</hi></note> et forsenee.
            Felonnesse, se einssi est que le creancier ait delaissé sa deb<cb n="31d"/>te à son
            deteur une fois jusques à .i. terme en bone foy, et puis aprés le creancier voeille
            destruire cel terme. <choice>
              <sic source="#ms">sorniee</sic>
              <corr resp="#ed">Forsenee</corr>
            </choice><note resp="editor">Forsenee] sorniee <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat.
                « supervacuum ».</hi></note>, se aucun home l’avra fait pour ce que il se tient pour
            deceu. <label>[11]</label> Se aucun ara fait tricherie en commencement de aucun
            convenant, ou aucun ara fait tricherie aprés ce que le convenant sera passé, le
            excepcion porra bien nuire pour les paroles de la tricherie. <label>[12]</label> Mes, se
            aucunes paroles sont dites ou proposees en la derreniere partie des convenanz, Pomponius
            dit sainement que telles paroles ne doivent mie estre prises ne mises en lieu de la
            convenance, mes en lieu de la stipulacion. Et pour ce de la stipulacion puet istre
            action se aucun ne prueve le contraire, especialment se einssi n’est que ce ne soit mie
            fait en courage des stipulans, mes en courage des enconvenançants. <label>[13]</label> ¶
            Se je enconvenance à aucun que aucune chose ne soit jugiee ou autre chose, le convenant
            doit estre de value. <label>[14]</label> Et se je enconvenance que je ne suive
            l’annonciation de une nouvelle ouvraigne ou cause que je avoie ja sivee, aucuns cuident
            que l’enconvenancement ne soit mie de value. Aussi comme se icelle chose soit tournee en
            commandement du prevost. Labeo distincte adecertes : se nonciacion soit faite de chose
            de ouvraigne serviable nouvele et il me loisse et plaise à faire enconvenancement de
            celle chose, la distinction est de value, pource que il ne me plaist mie faire
            nonciacion de chose publique. Nonciacion est de value en toutes ces autres choses qui
            n’apartiennent mie à l’eslision publique. Mes elle est de value à ces autres choses qui
            apartiennent au banissement au prevost. Mes enconvenancement me laist et plaist faire de
            chose familiere, ja soit ce que la loy laisse faire enconve<cb n="32a"/>nancement de
            chose larrecineuse. <label>[15]</label> Derechief, se aucun enconvenance que il n’ostera
            mie de peril aucun home, ceste promesse est de value, si comme dit Pomponius. Derechief,
            se aucun enconvenance ou ait enconvenancié que pour la cause de ce que il ne la oste de
            peril, il le mete en peril à son pouoir, Pomponius dit que tel enconvenancement doit
            estre de value. Mes el ne doit mie estre gardee ne faite jouste la forme de droit.
              <label>[16]</label> Mes generalment toutes les fois que convenant est remot et
            contrire à droit commun, le convenant ne doit mie estre gardé, ne serement de ce fait.
            Marcianus escrist en la loy seconde <choice>
              <sic source="#ms">de diste digeste</sic>
              <corr resp="#ed">de <title> Digeste</title></corr>
            </choice> de <note resp="editor"> de Digeste] de diste digeste <hi rend="i"
              >ms.</hi></note> que se stipulacion est entreposee des choses pour lesquelles il ne
            plaist mie faire convenance, ne ne doit mie estre gardee mes destruicte.
              <label>[17]</label> Mes se aucun ait promis sus son heritage de paier aucune debte
            ainçois que il en soit em possession et il pait la moitié de la dete, le convenant doit
            estre de value. <label>[18]</label> Mes se aucun serf vent son heritage à aucun usurier
            ou aucun presteeur d’argent ançois que ledit serf soit em possession, ne n’ait seignorie
            dudit heritaige, ja soit ce que il atende à estre en hoir, tel convenant de rigour de
            droit n’est mie de value ne ne proffite pas, si comme Julien escrist.
              <label>[18]</label> Marciaus dit que se aucun hoir, comme filz ou serjant neccessaire,
            aient enconvenancié paier aucune debte por le pere à l’oir ainçois que le plait soit
            commencié entr’euls, le convenant sera de value, ja soit ce que l’oir doute que il ne
            soit pas franc et que il soit ingnorant se li heritage au pere li vendra ou se il est
            son pere. Aussi est il se l’oir d’un estrange se enconvenance pour autrui en tel maniere
            que il viengne au mandement du creancier, le creancier cuide avoir à celui action. Mes
            se aucun qui est en servise, aussi comme nous avons dit devant, ait enconvenancié paier
              <cb n="32b"/> au creancier sa debte, Marciaus dit que il ne li puet proffitier, tant
            comme il soit en service ne comme il n’ait mie heritaige, mes aprés ce que il ara esté
            franchi et il ne sera mes en servitude et il sera en possession de heritage ; dont di je
            que il ne puet fere excepcion que le convenant ne soit de value. Et ice meismes proeve
            Marciaus. Se aucun filz, au vivant du pere, ait convenant à paier la debte du pere à
            ceuls qui li ont la debte creue et sus son heritage duquel il n’est mie encore en
            posession mes il l’atent à estre, il dit que en tel chose est contenue excepcion de
            tricherie à venir, ne ne doit mie estre refusee ne en pere vif ne en son filz serf. ¶
              <label>[19]</label> Ceste convenance aujourd’ui est faite en tel maniere nuist aus
            creanciers se elle est assemblee ensemble et il aient desclairié touz ensemble par
            consentement commun comment il se sont contenus de la debte qui leur est deue. Mes se il
            se descordent, telles parties sont neccessaires au prevost avoec son decret ensuit la
            volenté de la graigneur partie.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.8"><label>[2.14.8]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">L</hi>a greigneur partie est pour la
            maniere de la dete et non mie pour le nombre des personnes. Il plest au prevost que se
            il sont egauls el comble de la debte, dont doit estre devant mis le nombre de pluseurs
            creanciers el nombre du convenant. Le prevost doit ensuivre l’auctorité des creanciers
            se il trueve digneté en leur cause. Et se il ne li trueve mie, l’une partie et l’autre
            doivent estre egaus, et doit le prevost eslire la plus humaine sentence et la meilleur,
            et puet estre ce concueilli à icelui dou rescript Marcien.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.9"><label>[2.14.9]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que se pluseurs gens aient action en une meismes chose, il
            doivent estre en lieu d’un comme leur cause soit une. Aussi comme pluseurs plaideeurs
            qui plaident une cause ou aussi comme pluseurs argentiers en qui <cb n="32c"/> non une
            debte est suivie, ou desquiex les nons sont fais ensemble, car ce est une debte. Et
            comme les tuteurs de l’enfant souz aage d’un creancier se assemblassent ensemble, il
            doivent estre anombrez en liu d’un, car il estoient assemblez en lieu d’un enfant souz
            aage. Et aussi est d’un tuteur de pluseurs enfanz souz aage requerrant une debte, se
            einssi est que .i. tuteur s’en entremete, il doit estre pris el nom de pluseurs. Forte
            chose est que .i. homme soustiengne la cause de pluseurs, car celui qui a pluseurs
            actions est pris en lieu de pluseurs personnes vers celui qui n’a que une action.
              <label>[1]</label> Nous devons raporter le comble de la debte à pluseurs sommes, car
            par aventure pluseurs sommes sont raportees à une, si comme à la somme de cent aureores
            sont raportees pluseurs sommes, et aussi à la somme de cinquante areores sont pluseurs
            raportees. Donques regardons nous en cest cas que petites sommes aünees ensemble
            seurmontent pluseurs autres sommes. <label>[2]</label> Nous devons apliquer cause de
            usure à tel maniere de somme.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.10"><label>[2.14.10]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que le rescript l’empereor Marc parole en telle maniere,
            c’est assavoir que touz les creanciers doivent asembler, car il doivent suivre leur
            cause par une meismes accion. Donques di ge que la cause d’aucuns d’iceuls absens doit
            estre jugié par l’example de aucuns d’iceuls presens. Mes ceste convenance <choice>
              <sic source="#ms">mist</sic>
              <corr resp="#ed">nuist</corr>
            </choice><note resp="editor">nuist] mist <hi rend="i">ms. Corr. d’après le texte latin
                (« Sed an et privilegiariis absentibus haec pactio noceat, eleganter tractatur : si
                modo valet pactio et contra absentes »).</hi></note> aus absens qui ont priviliege
            et est traitié eslisablement, et se convenance est de value contre les abssens. Et
            adecertes je puis repetier la forme du rescript l’empereor Marc, qui rescrist que il
            convient suivre cest cas par l’example des creanciers, esquiex cas il n’ont mie
            ypoteques ne autre priviliege. Et toutes ces choses doivent estre gardees qui n’ont mie
            ypoteques <cb n="32d"/>. <label>[1]</label> Et se stipulacion soit souzmise au
            convenant, l’en puet demander assavoir mon se excepcion a lieu au convenant ou se action
            a lieu de la stipulacion. Sabius le vit et cuide que ce soit voir que l’une puisse user
            de la cause de l’autre, se einssi est que aucun soit esleu qui soit stipulé, et se aucun
            use par exception en la cause du convenancement, il ne le puet mie faire sanz
            stipulacion. <label>[2]</label> Et aucune fois soulions nous dire que excepcion de
            tricherie est deportement de excepcion de convenant, car aucuns sont qui ne puent mie
            user de couvenant d’excepcion qui pueent bien user de excepcion de tricherie. Et Julien
            escripst que aucuns à la fiee acordent ce qui ensuit, c’est assavoir se mon procurateur
            enconvenance aucune chose à mon creancier qui me ara creu aucune debte, aucune fois me
            porra proffitier exception de tricherie, car aussi comme le convenant de mon procurateur
            me puet nuire, aussi me puet il aidier à la fiee.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.11"><label>[2.14.11]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que par le convenant du procurateur l’en doit paier la dete
            à son creancier.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.12"><label>[2.14.12]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que procurateur puet nuire à son maistre en .iii. cas.
            Premierement, se einssi est que je li aie mandé que il enconvenance aucune chose à mon
            creancier, et il li enconvenance plus que il ne li doit enconvenancier ; ou, se je l’ai
            fait procurateur de toutes mes choses, et c’est ce que Pantheolanus escrist en la loy
            seconde de <title>Assessoire</title> : Et comme je arai baillié à mon procurateur ma
            cause à demener en jugement.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.13"><label>[2.14.13]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que se aucun ait fait son procurateur pour garder lui
            seulement une action, et aucune convencion soit faite au procurateur, <cb n="33a"/> ne
            doit mie nuire à son maistre. <label>[1]</label> Mes se il a fait son procurateur en
            toutes ses causes, il puet estre pris toutes fois en lieu de son mestre, et pour ce vaut
            aucun convenant se il le fait en lieu de son mestre.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.14"><label>[2.14.14]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que quant aucuns procurateur fait aucun convenant en la
            compaignie de son mestre, la compaignie li puet aidier ou nuire, ou le convenant fait
            puet aidier ou nuire au mestre.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.15"><label>[2.14.15]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que le convenant du meneeur puet nuire à l’enfant souz
            aage ; et c’est ce que Juliens escrist.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.16"><label>[2.14.16]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que se aucun vendeeur de heritage ait fait convenant avec
            l’acheteeur et le vendeor requiere aucune chose par excepcion de tricherie, telle
            excepcion de tricherie nuist au vendeeur ; car, comme il est escript de l’empereur Marc
            que actions donnees à l’acheteeur de heritage proffitable<note resp="editor"><hi
                rend="i">Cf. lat. « <seg rend="eleve">utiles actiones emptori heredita</seg><seg
                  rend="eleve">tis dandas ».</seg></hi></note>, il puet user excepcion de tricherie
            envers le vendeur de heritage. Mes se einssi est que il convenist einssi entre le
            seigneur qui a vendue la chose et l’acheteeur qui a la chose achetee, la rendisst à
            icelui procurateur qui l’avoit vendue pour son seigneur requerrant li le pris que la
            chose avoit esté vendue, excepcion de tricherie nuist en cest cas au vendeor.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.17"><label>[2.14.17]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que se je promet à aucun que je li donnerai .x. livres et
            il me promet que il m’en donra .xx., je ne li doi pas requerre obligacion faire moi de
            ce qui passe les .x. livres que il m’a promises, car obligacion de chose donnee doit
            estre donnee en la maniere que la chose est donnee. <label>[1]</label> Aucunes actions
            sont ostees par aucuns convenanz par cel droit meismes, aussi comme actions de injures
            ou de larrecins. <label>[2]</label> Action naist aucune fois de chose qui n’est
            engaigiee par droit honorable, neis se elle est ostee par aucun convenant de excepcion,
            se einssi est <cb n="33b"/> que je enconvenance que je ne requerrai mie la chose
            engaigiee. <label>[3]</label> Mes se aucun enconvenance que il ne la requerra mie vers
            celui à cui il l’avra engaigiee mes vers son hoir, l’excepcion ne proffitera mie à
            l’oir. <label>[4]</label> Se je enconvenance que je ne requerrai mie aucune chose que je
            avai engaigiee ne mon hoir, action ne proffittera mie à mon hoir, ne ne porra suivre par
            action ce que j’en avrai engaigié tant pour lui que pour moi. ¶ C’est ce que Julien
            escrist, que se aucun pere a vendu aucune chose et il convenance que jamais riens n’i
            demandera ne lui ne son hoir, li hoir n’i porra jamais rien demander aprés la mort au
            pere, comme il soit hoir du pere qui a fait la convenance. <label>[5]</label> Se aucun a
            fait aucune convenance de son heritage ou par don ou par engagement, et aprés le
            convenant fait, il vende l’eritage donc il a fait le convenant selonc la sentence de
            pluseurs, ceste chose ne nuist mie à l’acheteeur, ainz li proffite. Pomponius escrist
            que nous devons user de tel droit selonc Sabius, qui esme ceste sentence estre de value
            à l’achateeur, ja soit ce que il y ait translacion et conception de personnes.
              <label>[6]</label> Se einssi est que par le donnement devant dit la suscession des
            personnes soit faite, comme le porseeur d’autrui heritage par male foy ait
            concouvenancié ou vendu ou engagié celui heritage lequel il porsiet non tenement, la
            mauvaise possession ne nuira mie à l’oir de celui de qui il tient le heritage, ne ne
            proffitera, ainz porra requerre l’eritage. <label>[7]</label> Se aucun filz ou aucun
            serjant ait vendu aucun heritage, ou engagié ou enconvenancié à aucun achateeur, le pere
            du filz qui a vendu ne le sergant du seigneur ne porront mie requerre ne retraire
            l’eritage vendu du filz et du serjant.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.18"><label>[2.14.18]</label>
            <hi rend="b"> G</hi>aius dit que le pere d’un enfant <cb n="33c"/> qui a son heritage
            enconvenancié ou vendu, ou le seigneur du serjant ne le porront retraire, se ce n’est
            par aucun contraut.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.19"><label>[2.14.19]</label>
            <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <hi rend="b">D</hi>e ceuls qui <choice>
              <sic source="#ms">aqui aquierent</sic>
              <corr resp="#ed">aquierent</corr>
            </choice><note resp="editor">aquierent] aqui aquierent <hi rend="i">ms.</hi></note>
            excepcion <label>[1]</label> et de ceuls qui servent en bone foy est il une meismes
            chose. </p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.20"><label>¶ [2.14.20]</label>
            <hi rend="b"> D</hi>erechief, se le filz famelié avra enconvenancié que il ne retraira
            mie heritaige que son pere avra vendu, le filz ne le porra mie puis le convenant fait
            retraire.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.21"><label>[2.14.21]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que l’oir du pere, ou vivant du filz ou aprés la mort du
            filz, ne proffite mie excepcion de convenant, que convenant doit estre personnel.
              <label>[1]</label> Et se aucuns sergant ara enconvenancié aucune chose pour son
            seigneur, le couvenant ne sera mie de value. Mes or veons de excepcion de tricherie. Et
            se aucun serf promet à faire aucune chose el non de son seigneur, il porra proffitier au
            seigneur et à son hoir que le convenant est conceu et fait en la personne du seigneur.
            Et donques excepcion de tricherie remaint au seigneur. <label>[2]</label> Nous ne poons
            mie proffitier en enconvenançant ceuls qui sont en nostre poesté, mes il nous puet bien
            profitier se nous faison assemblement el non d’iceuls. Proculus dit : <choice>
              <sic source="#ms">cce</sic>
              <corr resp="#ed">ce</corr>
            </choice><note resp="editor">ce] cce <hi rend="i">ms.</hi></note> que nous creons einssi
            estre excepcion, se ce est fait en enconvenançant, se je enconvenance à aucun que il ne
            soit mie requis de Titius aucune fois aucune chose, et aprés celui à qui je avrai requis
            me suive el nom de Titius, ou establisse aucune chose, ce n’est mie proffitable chose ne
            ne convient mie au desfensseur. Julien escrist que se le pere ait enconvenancié que
            aucune chose ne soit mie requise, ne de lui ne de son hoir, excepcion de convenant ne
            doit mie estre donnee plus au filz que au pere, mes excepcion de tricherie.
              <label>[3]</label> Derechief, fille qui est mariee puet enconvenancier ou engaigier
              <cb n="33d"/> son doaire que elle avra eu et pris de droit. <label>[4]</label>
            Derechief, le filz qui a mesme puet enconvenancier et faire convenant à qui que il
            voudra de ce que son pere li a lessié sus condicion. <label>[5]</label> L’en puet
            demander assavoir mon se à cels qui ont accion pour une meismes peccune ou qui sont
            debteurs de une meismes peccune, et leur semble proffitable <choice>
              <sic source="#ms">ou ou nuisible excepcion de convenant excepcion de convenant</sic>
              <corr resp="#ed">ou nuisible exception de convenant</corr>
            </choice><note resp="editor">ou nuisible exception de convenant] ou ou nuisible
              excepcion de convenant excepcion de convenant <hi rend="i">ms.</hi></note> proffite à
            toutes ces choses dequelles obligacion dissolue ou desliee est enconvenanciee. Et en
            telle maniere convencion proffite es pleges du debteur.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.22"><label>[2.14.22]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que se aucun ait presté à autrui tel chose dont il
            convient que il ait plege, l’aucteur ne doit mie demander tant au deteur mes au plege,
            car le plege donques ne puet issir de excepcion.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.23"><label>[2.14.23]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que la convention du plege ne proffite mie au deteur, car
            il n’apartient mie du plege peccune demander au deteur ; ne ce ne proffite mie au plege.
            Mes convencion faite à l’autre à qui excepcion est donnee proffite à celui qui à
            convenancié principaument aussi comme au coupable. Convencion de promesse proffite et à
            ceuls qui sont obligiez pour lui.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.24"><label>[2.14.24]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que se .ii. coupables ont promis ou sont tenuz à .ii.
            argentiers en une somme d’argent par convenant personnel, le convenant personnel de l’un
            n’apartient mie à l’autre en quel maniere que ce soit, ni à son hoir. Et c’est ce que
            Labeo escrist, que ja soit ce que le convenant du plege ne proffite mie au coupable, si
            li proffite à la fiee excepcion de tricherie, si comme Julien dit.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.25"><label>[2.14.25]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que se le plege promet sa chose, ou met en gage ou
            plege sus son heritaige aucun deteur, <cb n="34a"/> en cest cas le plege doit estre pris
            pour le deteur, et il pert et est veu le convenant fait avoec le plege valoir autant
            comme o le coupable.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.26"><label>[2.14.26]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que se einssi est que il ne demant nulle chose à
            l’aucteur, ne il ne devra mie donques demander aus pleges.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.27"><label>[2.14.27]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que se un de .ii. argentiers compaignons aient fait
            convenant à .i. deteur ou pris argent de lui por frauder son compaignon, le excepcion de
              [...]<note resp="editor"><hi rend="i">Lacune, cf. le texte de la Trad. 3, ms. F
                (« Paulus dit : Se dui creancier sont conpaignon et li uns fet covenant à leur
                deteur que il ne li demandera rien, l’en demande se li covenanz nuist à l’autre
                compaignon. Et Neracius et Atticinus et Proculus dient que neis se li couvenanz est
                fez seur la chose, si ne nuist il rien à l’autre compaignon, quar li covenanz ne
                requiert fors que li autres puisse demander tote la dete. Et ce meismes dit Labeo »)
                et le texte latin (« Si unus ex argentariis sociis cum debitore pactus sit, an etiam
                alteri noceat exceptio ? Neratius Atilicinus Proculus, nec si in rem pactus sit,
                alteri nocere : tantum enim constitutum, ut solidum alter petere possit. Idem
                Labeo : nam nec novare alium posse, quamvis ei recte solvatur : sic enim et his, qui
                in nostra potestate sunt, recte solvi quod crediderint, licet novare non possint.
                Quod est verum. Idemque in duobus reis stipulandi dicendum est »).</hi></note>.
            Neracius et Accelius et Proculus dient que, se il a fait promesse aucune pour nuire à
            l’autre, ce est affermé et contenu et establi en droit que l’autre puet demander sa
            debte au deteur de qui son compaingnon a receu la debte, ja soit ce que le deteur l’ait
            paié entierement. Et c’est ce que Labeo escrist. ¶ Aussi est il de cels qui sont en
            nostre poesté de paier ce que l’en leur a creu, ja soit ce que il ne puissent la debte
            renouveler. Et aussi est il de .ii. deteurs comme de deus argentiers en cause de
            plederie. ¶ <label>[1]</label> Se aucune convenance est faite à aucun coupable à certain
            temps aussi comme de prester argent, le seurplus du temps qui passe le terme mis ne
            profite mie au debteur ni à son plege. Mes se einssi est que le deteur requiere que <choice>
              <sic source="#ms">nen ne</sic>
              <corr resp="#ed">ne</corr>
            </choice><note resp="editor">ne] nen ne <hi rend="i">ms.</hi></note> demande mie sa
            debte à son plege, ainz met sa personne en obligacion pour lui que sa debte ne li soit
            demandee, aucuns cuident que ce ne profite de riens au plege, car comme il soit plege de
            la chose, la chose li doit apartenir, et que telle excepcion comme il convient au plege
            couvient au deteur. Mes comme que ce soit, je ai apris que excepcion doit valoir au
            plege. Or veons de quel droit nous devons user, car celui qui s’est promis estre plege
            ne puet mie istre hors du plege par tel parole. <label>[2]</label> Le creancier
            enconvenança et fu requis que il preist plege du deteur pour sa debte, et puis le deteur
            le plege pris requist que sa debte ne fust de<cb n="34b"/>mandee à son plege, et aprés
            il requist que l’en demandast à son plege : dont di je que le convenant de la premiere
            requeste est corrompue par la derreniere, car les derreniers erremenz confondent les
            premiers, aussi comme stipulacion est corrompue par stipulacion. Et einssi doit il estre
            fait, car droit est contenu en stipulacion, et fait est torné et usé en convenanz ; et
            pour ce excepcion doit estre deboutee par replicacion. Et par ceste raison il convient
            que le premier convenant ne proffite mie es pleges. Mes se aucun convenant avra tel esté
            que il a osté l’action aussi comme de injures, il ne porra mie aprés enconvenancier seur
            ce ses injures, car la premiere action est souztraite par la derreniere convenance, car
            action de injures n’est pas veé de enconvenancement mes de contumelion. Derechief, ce
            meismes poons nous dire se le convenant fait avoit souztrait toute l’obligacion des
            contraus de bone foy, aussi comme de la chose achatee. La premiere obligacion ne doit
            mie estre recitee mes elle proffitera au nouvel contraut, car le derrenier convenant
            puet renouveler le premier contraut. Laquelle chose puet proceder en cas de doaire en
            tel maniere : l’en a convenancié à une fame rendre lui son doaire en present jour et
            elle enconvenance prendre le, et aprés elle enconvenance prendre et veult que doaire li
            soit rendu et donné par les loys ; donques le doaire repairera à son droit, ne l’en ne
            doit mie dire que la condicion du doaire soit pieur par cel convenancement. L’action du
            doaire repaire à son droit naturel toutes les fois que la loy naturel le requiert, ne la
            cause de doaire n’est mie faite pieur par tel convenance, ainz repaire à sa droite
            forme. Et ces choses plurent à nostre maistre. <label>[3]</label> Celle chose n’est qui
            puisse estre faite par nulle convenance que tricherie ne soit faite à autrui, <cb
              n="34c"/> car ja soit ce que aucun promete que il n’oste mie aucune chose, l’en doit
            regarder en cele chose enconvenancié que il n’i ait tricherie. <label>[4]</label> Les
            convenans qui conçoivent laides causes ne doivent mie estre gardez, car se je
            enconvenance que je face tricherie ou larrecin ou injures, il escouvient craindre la
            paine qui vient par la cause des injures ou de larrecin. Mes ces choses delaissiés, nous
            poons enconvenancier ou fere convenans. Derechief, nous ne poons mie enconvenancier en
            chose qui vient par cause commune. Et se convenant est fait en chose privee ou remote,
            il doit estre osté ne n’est mie de value. Et devant toutes ces choses nous devons
            avertir que il n’est convencion en autre chose et avoec autre persone, et que il ne
            nuise à autre chose ne à autre personne. <label>[5]</label> ¶ Se aucun me doit .x.
            livres et je li enconvenance que je ne li en demanderai mie .xx., il me plest que le
            convenant te proffite en .x. ou excepcion de tricherie. Derechief, se aucun me doit .xx.
            livres et je li convenance que je ne li demanderai que .x. livres, ou je aie convenancié
            faire en obligacion ou je requiere aucun que l’en praigne obligacion, l’excepcion de
            convenant de ces choses est contraire, car l’obligacion d’une chose seroit paiee par
            solucion, par obligacion, par acception, en tel maniere que le convenant enconvenancié
            de une chose qui ne doit mie estre requise. Toute obligacion einssi entreposee doit
            estre ostee. <label>[6]</label> Mes se il est einssi fait entre nous que Sichus me
            requiere que je ne demande à aucun .x. livres ou il me face assignement, je puis
            efficablement ou excellentement fere contre Sicum ou de Sichum en tel maniere que nus ne
            puet aler encontre par excepcion. <label>[8]</label> Derechief, se je ai convenancié que
            je ne requerrai mie le fons d’un heritage, mes que je requerrai choses sin<cb n="34d"
            />gulieres, excepcion doit estre requise contre moi de la chose que je ai convenancié,
            aussi comme se il convenoit que je ne requersisse mie le fons mes le fruit, et aussi
            comme se je ne requiere mie la nef mes, icelle <choice>
              <sic source="#ms">depitie</sic>
              <corr resp="#ed">depicié</corr>
            </choice><note resp="editor">depicié] depitie <hi rend="i">ms. Corr. d’après la Trad. 3
                (ms. F) : « Et se ge fis covenant que ge ne demanderoie pas .i. heritage et ge
                demant aprés les choses de cel heritage, chascune par soi, de ce que ge avrai
                covenancié covendra il former l’excepcion de covenant, si come se ge covenançai que
                ge ne demanderoie pas .i. champ et ge en demant l’usaire, ou que ge ne demanderoie
                pas une meson ou une nef, et quant ele est depeciee ge en demant les pieces » (cf.
                le texte latin : « Item si pactus, ne hereditatem peterem, singulas res ut heres
                petam : ex eo, quod pactum erit, pacti conventi exceptio aptanda erit, quemadmodum
                si convenerit ne fundum peterem et usum fructum petam, aut ne navem aedificiumve
                peterem et dissolutis his singulas res petam: nisi specialiter aliud actum
                est »).</hi></note>, je requiere les parties <choice>
              <sic source="#ms">singlieres</sic>
              <corr resp="#ed">singulieres</corr>
            </choice><note resp="editor">singulieres] singlieres <hi rend="i">ms.</hi></note> la
            nef, se einssi n’est que autre chose soit faite expecialment, se aucune acceptilacion
            n’est ne ne fut mie proffitable. <label>[9]</label> Il m’est avis que ce fait ne doit
            mie estre requis par convenance taisible. <label>[10]</label> ¶ Le serf qui tient aucun
            heritaige ne puet mie enconvenancier nouviament à l’oir qui n’est mie encore né mes à
            venir, car il n’en fut onques seigneur. Mes se einssi est que convenant soit fait à .i.
            hoir de sa chose, le convenant porra estre aquis de l’oir de l’eritaige.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.28"><label>[2.14.28]</label>
            <hi rend="b">G</hi>aius dit que les choses enconvenanciees ne sont mie fermes contre les
            regles du droit citoien, aussi comme se l’enfant souz aage ait fait aucune convenance
            sanz l’auctorité de son meneeur, c’est assavoir que il ne requerra mie sa debte qui li
            est deue de son debteur devant que il soit de certain aage et devant certain temps aussi
            comme de .xxv. anz. Certaine chose est que il ne doit mie estre paié sanz l’auctorité de
            son meneor. Se aucun enfant souz aage enconvenance de chose diverse et die que il ne
            doie mie ce que l’en li demande, ceste convenance doit estre ferme, car il li est otroié
            faire sa condicion la meilleur que il porra de l’auctorité de son meneeur. ¶
              <label>[1]</label> Se aucun tuteur ou duteur de forsené ou de follarge ait
            enconvenancié aucune chose, c’est assavoir que peccune ne seroit mie demandee du
            forssené ne du follarge, proffitable chose est reçoivre les convenances du cureor et non
            du follarge ne du forssené. ¶ <label>[2]</label> Se aucun filz ou aucun serf ait
            enconvenancié que il ne re<cb n="35a"/>querra mie aucune debte qui li sera deue ou à
            l’un ou à l’autre, le convenant ne sera mie profittable. Mes se il ont enconvenanciee en
            leur chose, ce est assavoir que il ne demanderont mie cele peccune en tel maniere, leur
            convenance sera ferme et estable envers le pere et envers le seigneur. Se einssi est que
            il aient franche aministracion de pecune et celle chose de quoi il ont fait la
            convenance doit estre peccuniere, c’est assavoir apartenance à peccune. Et c’est voir
            que il plest à Julien que icelui non est voirement convenable. Et meesmement, celui qui
            a commission et à qui la commission est otroiee de peccunier n’a mie le droit ne n’est
            mie commis de donner la peccune. Donques s’ensuit il que, se aucun a convenant que il ne
            demandera mie sa peccune à autrui por sa cause de donner lui, la convenance ne doit mie
            estre de value. Et aussi est il, se aucun promet aucune chose qui est ensivable ne plus
            ne mains à la chose devant dite, la convenance devra estre ferme et estable.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.29"><label>[2.14.29]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e aucune peccune est prestee ou creue
            en jour de diemenche, le temps et le jour du prest doit estre de value ; c’est ce que
            Celsus dit.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.30"><label>[2.14.30]</label>
            <hi rend="b">G</hi>aius dit : <hi rend="b">L'</hi>en doit veoir aucune fois, se le filz
            qui est en la poesté du pere puet faire convenant de value que il enconvenance que il
            fera ou que il ne fera mie aucune chose, il puet estre aucune fois de value, car aucune
            fois a il accion aussi comme de injures. Mes comme le pere ait action pour les injures
            de son filz, il ne convient mie douter que il n’apartiengne au pere la convenance
            conneue du filz que il ne puisse suivre les injures. Se aucun a emprunté de son serf
            aucune peccune que Titius li devoit, et celui qui l’a empruntee la demande à Titius, il
            est assavoir se la convenance de la chose porra estre ostee par excepcion et <cb n="35b"
            /> se il porra demander la promesse à Titius qui doit la debte qui li a esté prestee.
            Juliens cuide la debte non mie pooir estre demandee à Titius, car celui à qui la debte
            est deue avoit convenant que il ne la demanderoit mie à Titius. Et einssi est il demandé
            se action est donnee du seigneur de celui sergant au stipuleeur, c’est assavoir se le
            serf avoit bonne cause et juste d’aler avant, car par aventure devoit autant ou avoit
            deu par aussi grant espace de temps autant de pecune à Titius, aussi comme plege de ce
            qui doit estre preste à Titius. Et por ce, se le sergant estoit venu à Titius, action ne
            li doit pas estre donnee, ne le sergant ne doit mie estre dit creancier ne demander à
            Titius ne ne le puet en nule maniere porforcier, se einssi n’est que le serf li ait
            presté franchement sa debte et creue. Se je avrai esté stipulé sus condicion de toi de
            ce que Titius me devoit purement ou sanz condicion, se je requier en ma debte de Titius
            par l’excepcion de la chose enconvenanciee et je l’en puisse bien et doie amonnester, il
            vaudroit miex que excepcion n’i fust pas mise.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.31"><label>[2.14. 31]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que il li plest que bannissement ne soit mie fait contre
            aucune beste morineuse, ja soit ce qu’il soit assemblé par aucun besoing en marchié de
            vente ou aprés ce que elle i soit assemblee.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.32"><label>[2.14. 32]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que il est dit devant que, se aucun aucteur a fait
            convenant avoec .i. coupable que il ne li demandera mie sa debte, il doit plaire au
            plege requerre excepcion pour la personne qui est principal deteur de la debte, que il
            ne conviengne que il aut en jugement por la cause de la debte par aucun mandement. Mes
            se la cause du mandement est nule pour donner hardement à celui qui est plege, l’en doit
            dire que l’excepcion ne proffite mie au plege.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.33"><label>[2.14.33]</label>
            <hi rend="b">C</hi>elsus dit : <hi rend="b">S</hi>e aucune vieille veve ait promis son
            doere en nom <cb n="35c"/> de un filz que elle avoit de sa niece, et elle dit
            convenancie que le doaire ne sera mie demandé de son filz, et se einssi est que le
            doaire soit demandé du filz de la vielle, il ne devra mie estre desfendu par exception
            de convencion, mes le filz usera de exception de convention. Et est otroié à l’oir estre
            conseillié ; et ne mie contraire n’est à .i. des hoirs estre conseillié se einssi est
            que il soit hoir. Et ces autres comme le filz de la niece ne doivent mie estre
            conseilliez de avoir le doaire.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.34"><label>[2.14.34]</label>
            <hi rend="b">M</hi>odestins dist que le droit de connoissance ne doit mie ne puet estre
            reputé, ne renoncier n’i puet l’en par aucun cas, non mie autrement que non mie voloir
            son franchi ou son cousin. Et pour ce di je la sentence de Julien estre voire.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.35"><label>[2.14.35]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que .iii. freres, c’est assavoir Titius et Menias et
            Seia, departirent entre euls .i. heritaige commun, et les instrumenz entreposez par
            lesquiex il avoient devisé et departi lor heritage, il garderent bien que riens ne leur
            demorast en communalté, que tout ne fust departi. Mes aprés le departement de l’eritage,
            .ii. des freres, c’est assavoir Menias et Seia, lesquiex ne estoient mie presens au
            temps que leur mere morut, connurent et virent que leur frere avoit soustret leur
            monnoie d’or, de laquelle monnoie il n’en ont faite nulle mencion en l’instrument de la
            division de l’eritage. ¶ Aucuns puet demander se action puet convenir envers le frere
            qui a souztraite la peccune aprés le convenant de la division de l’eritage. Modestins
            respont que Menius et Seia pueent suivre proffitablement celui qui leur a souztraite
            leur peccune pour leur partie ignorant de la fraude qui leur a esté faite.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.36"><label>[2.14.36]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus<note resp="editor">Paulus] <hi rend="i">« <hi rend="sc"
                  >Proculus</hi> » dans le texte latin.</hi></note> dit que comme tu porsseïsses le
            fons de mon heritaige et il convenist à moi et à toi que tu em baillasses la <cb n="35d"
            /> possession à Titius nostre frere, entendent<note resp="editor">entendent] <hi
                rend="i">À lire « entendant ».</hi></note> à querre celui fons de heritaige de toi
            meismes non mie en metant m’en au dehors autrement par excepcion de convencion que se tu
            l’eusses ja baillié, ou ce fust convenu par ta cause entre nous, il n’en demourast pas
            en toi que tu ne li eusses baillié, ja soit ce que ce fust contre l’establissement des
            freres.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.37"><label>[2.14.37]</label>
            <hi rend="b">P</hi>apinians dit que les empereors, c’est assavoir Severinus et
            Anthonius, recristrent que pecune ne doit mie estre renvoié du curateur au deteur de la
            chose commune, et ne doit mie estre renvoiee mes rapelee.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.38"><label>[2.14.38]</label>
            <hi rend="b">P</hi>apinians dit que droit commun et droit primatoire ne puet estre mué
            par aucun convenant.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.39"><label>[2.14.39]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que convenance obscure plut, et convenance douteuse,
            au vendeeur de vielles choses et à celui qui avra aloué connoistre en la poesté desquiex
            il convient conscrire plus apertement.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.40"><label>[2.14.40]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que tel convenant comme je ai devant dit ne doit mie
            estre tenu ne ne doit mie estre amé de aucunes personnes car, comme il soit general, il
            avra lieu entre aucuns hoirs qui plederont ensemble. ¶ <label>[1]</label> Celui qui a
            convenancié à paier en certain jour aucune peccune apele son deteur por paier lui sa
            peccune que il n’avoit mie paié au jour certain. Le juge de la cause principal doit
            ensuivre la juste convencion en la maniere que confessé est et la maniere de l’apelement
            la satisfaccion et jugier du terme passé contre celui à qui la cause est bailliee et non
            mie à autre. <label>[2]</label> Aprés la division des biens et des muebles de aucun
            mort, sengles creanciers ou presteeurs se assemblent ainçois que les legacions ne les
            choses soient entreposees, à celle fin que il prengnent leur usures et leur actions,
              les<cb n="36a"/>quelles il ont envers euls pour leur parties. Il ne doivent mie estre
            empeechez que il ne praignent leur debte, se einssi n’est que les sengles hoirs pour la
            foy de la chose faite se seront offers aus sengles debteurs faire satisfacion de leur
            debte. <label>[3]</label> Le pere qui a promis aucun doaire et enconvenance en mariage à
            son filz que aprés la mort de sa fille tout le doaire li revendra, celle convencion
            faite et aprés pluseurs hoirs frans seront issus de la fille, ce proffitera à ses hoirs
            par excepcion de tricherie requerre le doaire comme tel chose soit faite entre les hoirs
            contraiant, et que il soit conseillié aus hoirs que, au temps que la convenance fu
            faite, le pere n’avoit mie tant hoirs. Le jugement est veu obeir à la cause du filz par
            la cause du pere.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.41"><label>[2.14.41]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que se aucun m’avra paié partie de ma debte dedenz le
            jour qu’il m’avoit assigné de paier ma debte, et dés qu’il m’ara paié le remanant, et je
            li die « Je te deliverai », ja soit ce que il n’ait mie action, se puet il avoir
            excepcion de convenant.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.42"><label>[2.14.42]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que aucune fois est il einssi entre le creancier et le
            debteur que le creancier ne congnoist mie le fés du treu ou de la loiauté ou de la chose
            engaigiee, mes atent la neccessité de la debte du deteur pour estre paié. Telle
            convencion quant à la raison de <choice>
              <sic source="#ms">tici</sic>
              <corr resp="#ed">fisci</corr>
            </choice><note resp="editor">fisci] tici <hi rend="i">ms. Corr. d’après le texte latin
                (« Talem conventionem quantum ad fisci rationem non esse servandam respondi : pactis
                etenim privatorum formam iuris fiscalis convelli non placuit »).</hi></note> ne doit
            mie estre gardee en la rebriche des convenans, est ce escrit. Donques me plut il la
            forme du droit privatoire de fiscalier estre esracié.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.43"><label>[2.14.43]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que es ventes ou es choses vendues devons nous savoir que
            le vendeeur doit baillier la chose vendue et l’acheteeur doit faire le contraire, car se
            encontraitant ou en faire contraut ou en contraut fait aucun<cb n="36b"/>e chose fait
            excepter, l’achateor doit garder au pris que la chose est achetee, et le pris
            restraindre du mal se mestier en est.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.44"><label>[2.14.44]</label>
            <hi rend="b">S</hi>cevola dit que en ce que l’enfant desouz aage se fut atenu de
            l’eritage son pere prendre, le meneeur dudit enfant souz aage bailla certaine porcion
            dudit heritaige aus creanciers qui avoient creu leur peccune au pere tant comme il
            vivoit, et comme les curateurs fussent tenu à ceus. Je demant <choice>
              <sic source="#ms">je demant</sic>
              <corr resp="#ed"/>
            </choice><note resp="editor">je demant] <hi rend="i">Répété.</hi></note> assavoir mon se
            le creancier du pere doie retenir celle porcion que le meneor li a bailliee. La
            responsse est telle que le meneeur doit apeler l’une partie et l’autre, et doit souffire
            que les creanciers aient la partie qui leur est laissiee.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.45"><label>[2.14.45]</label>
            <hi rend="b">H</hi>ermogenians dit que le plaisir de division de aucune chose, se elle
            ne prent son effect à aucune action par tradition ou par stipulacion, le convenant ne
            porra mie proffiter à aucun home en nul temps.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.46"><label>[2.14.46]</label>
            <hi rend="b">T</hi>riphonius dit que le convenant fait entre le legatoire et l’oir de
            aucun home trespasse en tel maniere que il ne prendra mie satisffacion de l’oir. La
            constitucion de l’empereeur Marc raportee doit estre gardee en tel maniere que la
            volenté du trespassé doit estre faite de value, ne satisfacion par les lais qui sont
            laissiez à l’oir ne doit mie estre rapelee par enconvenancement de penitance, ja soit ce
            que il li plaise establir la persecucion de son droit en pieur esperance de perfeccion à
            venir.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.47"><label>[2.14.47]</label>
            <hi rend="b">S</hi>cevola dit que l’achateeur de le aleu ou d’aucun heritaige avoit
            promis paier .xx. livres en tel maniere que il disoit que il ne li vaudroit mie ensemble
            ne que il ne paieroit mie touz les .xx. livres au vendeeur, et aprés ce il as<cb n="36c"
            />semblerent ensemble et dist le vendeeur que il li souffiroit avoir .xiii. livres
            maintenant, et fist convenance à l’achateeur que il soit paié dedenz certains jours,
            aussi comme dedenz .x. jourz ; se il n’estoit paié dedenz le tens, il porroit demander
            tout le plain des .xx. livres. Et en toutes ces choses il n’eust mie fait assignement ne
            letre. Aucuns si puet demander que, se il n’a fait satisfacion du derrenier convenant,
            se toute la debte de la premiere convenance li porra estre demandé. La responsse est
            telle que elle li porroit estre toute demandee, selonc les choses qui seroient
            proposees. <label>[1]</label> Lucius Tycius Gaius : Un de ces .iii. freres establi .i.
            deteur avoec qui il estoit enlacié par aucune reson pour les choses que il avoit prises,
            et qui li avoient estre bailliees. Et prist ces paroles de l’epitre par la raison de la
            table que tu as prise avoec moi jusques à cest jour. Et par pluseurs contraus il dut à
            celui qui l’avoit establi pour deteur, et avoec qui il avoit esté à ssa table .ccc. et
            .lxxxvi. livres, et l’usure qui y apartient. Et dont dist celui qui avoit establi son
            deteur à son deteur : je te delairai secreement de la somme en laquelle tu es tenu à
            moi, ne mains que j’en soie assigné par instrument ou par letre et de chascune somme et
            la cause, en tel maniere que li instrument remaingne par devers moi et il soit einssi
            fait, nepourquant l’instrument soit chancellé. L’en puet demander comme celui qui est
            tenu en la somme vers le presteeur ait mandé au presteor devant le temps de sa chartre,
            et ait aussi mandé à son patron que il li a fait satisfacion des .ccc. livres, assavoir
            mon se les paroles de l’epistre par lesquelles toute la caucion <choice>
              <sic source="#ms">dec</sic>
              <corr resp="#ed">de</corr>
            </choice><note resp="editor">de] dec <hi rend="i">ms.</hi></note> chascun contraut sont
            issues ou por l’instrument chancelé, se il avront la <cb n="36d"/> caucion entr’euls ne
            se il porra suivre le debteur lui ne son filz. La responsse est telle que, se la raison
            de la chose prise et il eust despendu tant comme il avoit en l’assignement completement,
            l’obligacion devroit remaindre en sa poesté.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.48"><label>[2.14.48]</label>
            <hi rend="b">G</hi>aius dit que quiconques face convenant en tradicion de choses, cel
            convenant doit estre manifestaument de value.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.49"><label>[2.14.49]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que se aucun avra creu sa peccune ou il ait en convenant
            de prester sa peccune en tel maniere que il l’arait à son besoing, et son deteur li ait
            convenant que il en fera son proffit à son pooir, l’en puet demander se tel convenant
            est de value, et miex est il que il soit de value ne n’est mie chose mauvaise se le
            presteeur requiere estre paié solut ce que sa faculté le desirre.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.50"><label>[2.14.50]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que il ne cuide mie estre de la chose ostee ou de la
            chose prestee ou de la chose alouee es contraus et en ces choses semblables, et cest
            convenant est que tu ne faces mon serf fuitif ou larron, et cest que tu ne t’escommoeves
            en tel maniere que tu despises ton sergent, si que il soit fait larron, si comme cest
            fait tost d’un serf corrompu. Et ceste convenance puet tenir lieu, car elle n’apartient
            mie es sers corrompus.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.51"><label>[2.14.51]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que se aucun fait convenant avoec son deteur de cause
            lessiee, et il convenance que il ne l’en demandera jamés riens, ainz li delaisse ce que
            il li doit, le deteur ne sera mie delivré de cel droit, se einssi n’est que il ne li
            convenance que il le mete hors de toute convencion de excepcion, si comme Celsus escrist
            en la loy. <label>[1]</label> Et celui meismes escrist en la loy que, se tu as commandé
            à ton deteur paier ta debte à Titius, à qui tu cuides que la chose li soit laissiee par
            aucune chose fausse, et le deteur <cb n="37a"/> ait fait convenant avoec celui qui li
            est establi nouvelement, ne tu n’as perdue ton action envers ton deteur ne lui envers le
            sien.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.52"><label>[2.14.52]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que l’epistre dit, en laquelle il est contenu, que
            aucun ara fait eschiver aucune chose à son hoir, il ne porra mie donner aucune peticion
            envers le porseeur apartenantes à l’eritage. <label>[1]</label> Se einssi est que
            consentement fust fait entre le deteur et celui à qui il plest acheter du creancier
            l’eritage, lequel le deteur avoit engaigié au creancier, et en deportant les fiees du
            deteur et en lieu de lui il l’ait desgaigié, li eue compansassion de fruiz et du
            seurplus paié par dessus ce que les fruiz valent, li heritage doit estre rendu au
            deteur. <label>[2]</label> Se aucun creancier ait convenancié paier pour son deteur
            aucunes sommes faites pour creuz ou par engaigemenz ou pour pris et il les pait pour son
            deteur et le renie de li, il en doit estre cuite, aussi comme se il les paiast par
            droit. <label>[3]</label> Se aucun hoir ait convenancié faire excecution du testament
            son pere, et certaine quantité li soit bailliee de quoi il doie faire execution, il doit
            avoir escript et requerre le ou tout soit contenu ne ne doit mie tel requeste estre
            delessiee par droit.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.53"><label>[2.14.53]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que, se aucuns plaident que .i. home honneste soit
            pris pour donner aucune chose ou pour prester, et il convenance de son gré que il ne
            restablira mie la quantité qui est despendue en nom de celle erogacion avoec les usures
            nie la demie partie, il me plaist que il ne puisse mie enconvenancier ne tenir le
            convenant de celle reson.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.54"><label>[2.14.54]</label>
            <hi rend="b">S</hi>cevola dit que se je, creancier, ai convenancié que je ne demanderai
            mie à chascun ce que il me doit et je entende que ce ne soit devant .i. an, cele <cb
              n="37b"/> demeure ne fait riens au convenant aprés la mort chascun, car devant ce que
            convenance fust faite, il ne mist mie temps en son convenant.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.55"><label>[2.14.55]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que se .i. deteur soit estrange ou fuitif et il
            enconvenance à son serf que il ne li demandera riens de son fruit, en enconvenançant que
            il ne li demandera rien, il fait sa condicion estre meilleur. Derechief, se aucun
            creancier fruitier ait convenant que il ne demandera rien de son fruit, et le serf
            fruitier enconvenance que il en demandera, le serf profitablement avendra à sa peticion
            par l’interposicion du convenant.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.56"><label>[2.14.56]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que, se aucun cultiveeur de terre ait convenant avoec
            son seigneur, que il ne li demandera mie son louyer de coutiver sa terre lequel il a
            gaaignié avoec lui, ja soit ce que il l’ait gaaignié et que il ait juste cause de
            convencion, si ne li porra il pas demander.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.57"><label>[2.14.57]</label>
            <hi rend="b">F</hi>lorencius dit que se aucun qui en temps à venir avoit pris usures de
            son deteur secreement, il apert que il enconvenance que aprés il ne la doie mie
            demander. <label>[1]</label> Et se einssi est que le convenant soit conceu en une partie
            en la chose et en l’autre partie une personne, aussi comme se je enconvenance que je ne
            te requerrai mie aucune chose ou que aucune chose ne soit requise de toi, et mon hoir
            ara la peticion de touz nous et porront toutes ces choses à ton hoir [...]<note
              resp="editor"><hi rend="i">Plusieurs mots manquent à la fin de la phrase. Cf. lat.
                  « <seg rend="eleve">heres meus ab omnibus vobis petitionem habebit et ab herede
                  tuo omnes petere poterimus ».</seg></hi></note>.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.58"><label>[2.14.58]</label>
            <hi rend="b">N</hi>eracius dit que touz cels qui sont obligiez par le consentement
            d’entr’euls par achatement ou par vendicion ou par condicion ou par l’ocasion ou par
            autres obligemens en tiers s’en pueent repentir et departir par le consentement de
            entr’eus. Et ce ne doit mie estre mis en doute. Ceste chose est veue plus forte, car se
            einsi est que il couviengne que je te preste ce que je ai achaté, et je le te preste, et
            comme <cb n="37c"/> tu me deusses le pris de la chose que je te ai prestee, et nous
            assemblissons ensemble et tu me requersisses que je t’en prestasse autant, et tu ne m’en
            baillasses mie le pris de la chose que je te ai prestee, et tu te establisses devoir moi
            le pris que la chose valoit que je li avoie prestee, à laquel chose toutes les choses de
            bone foy sont ramenees, et l’interpretacion reçoit certainement ceste convencion, ne il
            ne apartient mie que celui qui est obligié en entieres obligacions, que il s’en isse de
            telle obligacion faite ou il pert entierement les choses qui li ont esté prestees. ¶ Et
            ice planierement apartient par convencion à resourdre celle chose<choice>
              <sic source="#ms">chose</sic>
              <corr resp="#ed"/>
            </choice><note resp="editor">chose] <hi rend="i">Répété.</hi></note> qui est devant
            faite et dite, ce ne puet estre parfait que tu me contraignes prester ce que je te ai
            presté ou ce que tu as eu de moi. Car il ne parole mie ci en maniere que nous nous
            departons de l’establissement ancien et que entre nous soient nouveles obligacions
            establies.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.59"><label>[2.14.59]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que par touz ceuls par lesquiex stipulacion puet estre
            aquise en nous par la chose enconvenanciee par ceuls, et meismement plaist il ice faire
            pour nostre condicion estre meillor.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.60"><label>[2.14.60]</label>
            <hi rend="b">P</hi>apinians dit que l’empereeur Anthoine rescrist el jugement
            Cassien : se aucuns creanciers aient enconvenancié ou soient prés de prendre des biens
            de aucuns estranges par leur dete, il est necessaire chose à euls suivre la reson des
            personnes neccessaires ainçois se il sont convenables.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.61"><label>[2.14.61]</label>
            <hi rend="b">P</hi>omponius dit que nul home ne puet ce faire en enconvenançant que il
            ne li plaise dedier son lieu, ou que il ne li plaise estre enseveli en sa maniere ou en
            son mouvement ou que il ne aleche le aleu à son voisin outre sa volenté.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.14.62"><label>[2.14.62]</label>
            <hi rend="b">F</hi>iurus dit : Se aucun coupable aprés ce que il est enconvenancié
            peccune non mie estre requise de lui, et pour ice il prist cel convenant pour proffiter
            à son <cb n="37d"/> plege, et aprés il convenance peccune de lui estre requise, il est
            demandé assavoir mon se le prevost du premier convenant soit soustraitié au plege. Mes
            plus vraiement est excepcion de convenant estre aquise une fiee du plege que non mie
            pooir estre estorce de celui noient volenteif.</p>
        </div>
        <div>
          <head xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.0">[2.15.0] <seg rend="eleve">De
              transactionibus.</seg>] <seg type="rubric">Des transactions.</seg></head>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.1"><label>[2.15.1]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que qui se tresporte aussi comme de chose douteuse se
            tresporte de tençon non mie certaine ne fenie. Celui qui promet aucune chose par la
            cause de donnement envoie chose certaine et non mie doutable par sa franchise.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.2"><label>[2.15.2]</label>
            <hi rend="b">S</hi>il meismes dit que prendre puet aucun chose translatee et non mie
            seulement se stipulacion ara esté souzmise, mes se convenant enconvenancié avra esté
            fait.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.3"><label>[2.15.3]</label>
            <hi rend="b">S</hi>cevola dit que Antonius et Severius escristrent que droit de ces
            autres choses n’est mie esgené sanz doute es convenanz privez, pour quoi le testament
            n’est mie veu pouoir estre rescript par la transaction qui est faite entre l’oir et la
            mere d’un mort, ne ses actions ne sont mie à estre achatees de ceuls qui sont legatoires
            du testament, pourquoi ceuls qui requierent rescript du testament doivent assembler
            l’oir qui a la transaction de l’eritaige, car se testament chante à l’oir pour les fais
            de l’eritage ou n’i chante mie. Et se il n’i chante mie, il ne doit mie raporter sa
            negligence à autre injure. <label>[1]</label> Comme transaction soit ou fust faite pour
            la chose commise de foy, et aprés ce il sont trouvees en .i. caer, et je demande
            assavoir mon combien mains la mere du mort ait esté suivie par transactions du mort ou
            de sa partie. Et c’est ce que la cause de la foy commune doit ensuivre le deteur, duquel
            le creancier tresporta le gage, qui se vantoit estre hoir legitime de ce.
              <label>[2]</label> Li creancier avoec Menius et celui qui estoit hoir de tout se
              trans<cb n="38a"/>lata ou tresporta i. poi et aprés le testament prononcié, Septicius
            apparut estre hoir de celui creancier. L’en puet demander se le deteur avra afaire avoec
            Septicius ou se il porra user de l’excepcion de transaction faite avoec Menius qui au
            temps que le gage fu engagié n’estoit mie hoir du creancier, ou se Septitius porra faire
            que la peccune qui a esté prestee à l’oir du creancier avoec Menius porra faire que elle
            soit nombree et receue sus le texte de l’eritage communement. ¶ La responsse est telle
            que selonc les choses qui sont devant mises, que sa peccune ne doit mie estre nombree
            sus le teuxte de l’eritage, car Menius ne se tresporta avoec lui, ne ne parti mie en
            negoce de Septicius.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.4"><label>[2.15.4]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que stipulation aquilienne renouvele en toutes manieres
            toutes les obligations devant à <choice>
              <sic source="#ms">l'autes</sic>
              <corr resp="#ed">l'autres</corr>
            </choice><note resp="editor">l'autres] l'autes <hi rend="i">ms.</hi></note>, et les
            destruit, et elle est destruite par acceptilation. Et de cest droit usons nous. Et pour
            ce, les choses lessiees sus condicion ou deguerpies sont de par stipulation
            aquilienne.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.5"><label>[2.15.5]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que comme stipulacion aquilienne soit entreposee qui est
            rendue par aucun consentement, les tençons de quoi l’en ne se porpensse mie sont
            retenues, et l’interpretacion cauteleuse froisse la liberalité causonneuse des
            sages.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.6"><label>[2.15.6]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dit que de ces controversions qui proffitent en testament, la
            verité ne puet estre autrement aquise ne tresportee que en connoissant les paroles et en
            veant les lais du testament.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.7"><label>[2.15.7]</label>
            <hi rend="b">U</hi>lpians dit que transactions vaut aprés la chose jugiee, ou
            appellacion il i puet estre embatue, ou celui qui est enchaoit du jugement puet
              apeler<note resp="editor"><hi rend="i">Manque dans le texte français une conjonction
                de subordination traduisant « si ». Cf. lat. « <seg rend="eleve">Et post rem
                  iudicatam transactio valet, si vel appellatio intercesserit vel appellare
                  potueris ».</seg></hi></note>. <label>[1]</label> Se aucun plege qui ait plegié
            aucun deteur ou en convenant à plegier le ait esté condampné pour la debte au deteur, et
            le deteur de qui il est plege se soit <cb n="38b"/> tresporté avoec lui sanz faire point
            d’atente, l’en demande ou doit demander se la transaction est de value. Et je cuide que
            elle soit de value, aussi comme par toute la cause qui est desliee entre le deteur et
            son plege. ¶ <label>[2]</label> Et se icelui plege qui avra esté condampné se soit
            transporté ou ait fait transaction et la transaction ne detruist mie la chose jugiee, il
            apartient toutevoies relever la chose jugiee en ce qui est donné, jusques à tant que ce
            qui est donné proffite ou face proffit. Et se il ne fait mie proffit à la transaction,
            ainz a tenue la chose jugiee en tel maniere que banissement rescrist ou einssi environ
            la transaction, ou environ la transaction faite ou donnee du prevost, que ce qui est
            donné profite en norrissement en tel maniere que, se aucun puet devoir par la cause de
            tel norissement, que ce qui est devant dit li soit presté et ce qui est donné li soit
            mis au devant.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.8"><label>[2.15.8]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que comme ces choses qui font de legiere transaction,
            esquelles norrissemenz erent delaissiez, Marcians fait tout par son oroison recitee en
            son senat, que il doivent estre souffitez de petit norrissement present, car autrement
            transaction de norrissement ne seroit mie ferme ; laquelle transaction, se elle seult
            estre faite du prevost, le prevost doit donques convenir entre ceuls qui sont à descorde
            et faire arbitracion par le consentement d’euls, ou il doit faire transaction ou chose
            qui doie estre receue entr’euls. <label>[1]</label> La connoissance de cel meismes
            prevost sera transaction, et soit en delaissemens de habitacions ou de vestiaire ou de
            norrissemenz de aleus. <label>[2]</label> Ceste orison apartient es norrissemens qui
            sont delaissiez es testamenz ou es caiers ou es fais du testament. ¶ Ceste meisme chose
            porra estre dite se aucunes cho<cb n="38c"/>ses donnees seront delaissiees par la cause
            de mort ou de celui à qui les choses donnees sont delaissiees par la cause de mort. Mes
            se il sont delaissiees par la grace de condicion estre emplie, encore porrons nous dire
            ce meisme qui est devant dit. ¶ <label>[3]</label> Il me plaira planierement faire
            transaction des norrissemenz qui ne sont mie donnez par la cause de mort et sanz
            l’auctorité du prevost, ja soit ce que se soit en sengles mois ou en sengles jours ou en
            sengles anz, le oroison ait lieu. Mes se il n’avront mie esté delaissez en pardurableté
            mes jusques à ces anz devant diz, ce meismes qui est dit devant porra estre dit. ¶
              <label>[4]</label> Se aucune quantité entiere avra esté delaissiee à aucun, en tel
            maniere que des usures de celle quantité il se norrisset el temps de sa mort, il
            conviengne que il rende la quantité de peccune. Encor ne cessera mie l’oroison, ja soit
            ce que il apert que ce ne li soit mie laissié par espace d’anz singuliers, mes en
            perpetuauté. ¶ <label>[5]</label> Mes se einssi est que certaine quantité soit
            delaissiee à Ticius, ou chose aussi comme fons de heritaige, en telle maniere que il
            enpreste et doigne norrissement à Sey, plus forte chose est que Ticius puisse faire
            transaction, ne les norrissemenz de Sey ne doivent mie estre amenuisiez par la
            transaction de Seyen. ¶ Et aussi est il se aucune chose est laissiee de aucun legatoire
            pour commetre norrissemenz ou donner à autrui par sa foy. <label>[6]</label> Et ceste
            transaction enquiert l’oroison qui fu por ice faite, que aucun degast la peccune
            presente par la chose qui li a esté laissiee. Quel chose est ce donc se aucun a fait
            transaction environ l’auctorité du prevost, en tel maniere que ce qui ert delaissié par
            sengles anz pour faire norrissemenz est ensuivi main<cb n="38d"/>tenant que il est
            delaissié par sengles mois ? Et aussi, ce qui est delaissié par sengles mois est ensuivi
            en tel maniere que il est delaissié en sengles jors et de illeuc en aprés, se aucun
            l’avra acompli, praigne arriere en commencement de l’an la chose laissié pour le
            norrissement ? Je cuide que telle transaction est de value, car certainement le
            norrisseur, ou celui qui laisse sa peccune pour norrir, fait sa condicion meilleur par
            celle transaction, car il ne volt mie, ne l’oroison ne volt mie les norrissemenz estre
            entrepris par transaction. ¶ <label>[7]</label> Ne l’en ne doit mie faire force assavoir
            se iceuls sont frans, à qui norrissemenz sont laissiez ou de lignage assez riche ou de
            moien. ¶ <label>[8]</label> L’oroison si veult adonques querre envers le prevost de ces
            choses, et premierement de la cause de la transaction, et aprés de la maniere de
            transaction, et puis aprés de la personne qui fait transaction. Et en ceste cause ce
            devra estre requis quel cause soit de faire transfiguracion ou transaction, ou le
            prevost orra la cause se nul home fera transaction, ou comment transaction sera faite.
              <label>[9]</label> Les causes faites en tel maniere seulent souvent estre alleguees,
            aussi comme se aucun hoir a sa maison en .i. lieu, et celui qui le doit norrir soit en
            .i. autre lieu, ou se aucun pour tel chose meismes destinte deporter sa maison ou lieu
            où celui qui le norrist demeure, ou se aucune cause le contraint de peccune presente, ou
            se einssi est que norrissemenz lesquiex pluseurs li amenistroient li estoient faillis.
            Forte chose est que il cueille ensemble ses choses devisees par menues pieces, ou se il
            sera enchaoit par aucune cause, aussi comme pluseurs seulent chaoir, qui amonnestent au
            prevost reçoivre transaction. <label>[10]</label> La maniere de la peccune qui vient en
            transaction <cb n="39a"/> doit estre nombree aussi comme la quantité de transaction, car
            adecertes foy est prise de la maniere de transaction. Maniere ici, en droit, est prise
            pour l’aage ou pour la value de celui qui fait transaction ; car transaction est faite
            une fois avoec une enfant, autre fois avoec .i. joene home, autre fois avoec un
            vieillart. Certaine chose est norrissemens fenir avoec vie. <label>[11]</label> Mes
            contemplacion de personnes doit estre eue, c’est assavoir que l’en doit enquerre : de
            quel vie et de quelles meurs ceuls sont à qui norrissemenz sont delaissiez, et se il
            usent de vie ou non, car se il ne usoient de ce, il ne li souffiroient mie ; ou à cels
            desquiex la vie depent de norrissemenz, c’est assavoir qui n’ont de quoi vivre fors de
            norrissemenz, et à ceuls souffissent il bien. ¶ Ces choses doivent estre regardees en la
            personne d’icelui duquel les norrissemenz sont delaissiez, c’est assavoir desquiex
            facultez il est, et de quel propos et de quel oppinion. Donques aperestra il que celui
            veult circonvenir avoec celui avoec qui il veult faire transaction. ¶
              <label>[12]</label> Celui qui fait transaction n’est mie veu faire transaction des
            norrissemenz de habitacion ne des vestemenz faire transaction, car li empereor Marc
            especialment de ces choses volt faire transaction. <label>[13]</label> Mes celui qui
            fera transaction ne avra mie besoing de faire transaction des norrissemenz de
              habitation<note resp="editor"><hi rend="i">L’alinéa 14 manque, cf. Trad. 3 (ms.
                F) : « Et transaction de chauceure doit estre fete par l’auctorité au
                prevost ».</hi></note>. ¶ <label>[15]</label> Se aucun fons d’heritaige ara esté
            delaissié pour les norrissemenz d’un home ou de pluseurs, neccessaire chose est le
            prevost distribuer de la distrancion de cel norrissement, et faire arbitracion de la
            transaction. Mes se einssi est que le fons soit delaissié à pluseurs, et iceus facent
            transaction sanz l’auctorité au prevost, la transaction faite sanz l’auctorité au
            prevost ne doit mie estre ferme. Ice meismes est se .i. champ est obligié <cb n="39b"/>
            à aucuns en norrissemenz, et se aucuns baille aucun gage pour cel champ, il ne porra mie
            estre delivré par le prevost. <label>[16]</label> Manifeste chose est que il convient
            faire transaction de touz norrissemenz ou departie par la volenté au prevost. ¶
              <label>[17]</label> Se le prevost avra delaissié faire transaction environ le
            commencement de la connoission d’une cause, la transaction sera de nul mouvement. Et tel
            chose doit estre commise au prevost, ne ne doit mie estre<choice>
              <sic source="#ms">ne ne doit mie estre</sic>
              <corr resp="#ed"/>
            </choice><note resp="editor">ne ne doit mie estre] <hi rend="i">Répété.</hi></note>
            despite du prevost ne donnee. ¶ Mes se le prevost n’ara mie enquis de toutes les choses
            que li empereor Marc commande par son oroison, ¶ c’est assavoir de la cause de
            transaction et de la maniere des personnes qui font transaction, l’en doit dire que, ja
            soit ce que il ait enquis de pluseurs de ces choses, la transaction est vaine.
              <label>[18]</label> Mes ne le prevost ne le juge de la province ne porra mie mander la
            cause de ceste jurisdicion. <label>[19]</label> Mes les transactions des norrissemenz
            porront estre faites envers le prevost de Cesar, c’est assavoir se norrissemenz soient
            requis de fiscum, selonc les choses dites, transaction porra estre faite.
              <label>[20]</label> Se plet soit meu des norrissemenz ou tençon, et transaction fust
            faite du plet ou de la tençon, la transaction du prevost non mie conseille ne puet mie
            valoir, se einssi n’est que l’oroison i ssoit entrevenue, car les tençons porront estre
            faites en tel maniere que transaction soit faite jouste l’auctorité du prevost. Et se
            einssi est que aprés ces choses les norrissemenz devant diz ou la chose laissiee soit
            donnee à celui meismes qui est devant en jour present, et transaction soit faite jouste
            la volenté du prevost, la chose qui est donnee, se elle est reprouchiee pour lais el
            jour present que elle est donnee, ceste chose <choice>
              <sic source="#ms"/>
              <corr resp="#ed">est</corr>
            </choice><note resp="editor">est] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> superflue en
            norrissement. ¶ <label>[21]</label> Se aucun ait fait transaction des norrissemenz et
            sanz <cb n="39c"/> l’auctorité du prevost, ce qui est donné, il ne apartient mie tant
            seulement es norrissemenz trespassez donner lui, assavoir se il sont en quantité deue,
              <label>[22]</label> ou de quel quantité la chose donnee soit, ou se elle s’estent en
            plus ou en mains que elle ne deust, et encore ce qui est donné en solte sera reprochié
            es norrissemenz à venir. Et sainement se celui qui fait transaction de norrissemenz en
            soit fait plus riche, chose tres droituriere sera donner à celui repeticion par tele
            solucion, en telle chose en quoi il est fet plus riche, car il ne doit mie estre riche
            de domage d’autrui. <label>[23]</label> Et se einssi est que certaine quantité soit
            laissiee à aucun home de lieu honneste en sengles anz, aussi comme salaire annuel, ou
            otroié ou usutruit, de ce porra estre faite transaction sanz l’auctorité du prevost.
            Certaine chose est que, se usufruit soit donné de petite quantité en norrissement, je di
            que la transaction faite solut l’auctorité ou prevost n’est mie d’aucun moment. ¶
              <label>[24]</label> Se celui auquel norrissement sera delaissié, non mie petit ne
            singulier, mes en fourment ou en huille ou en tiels autres choses qui sont neccessaires
            au vivre, de ces choses ne porra mie estre faite transaction : elles doivent estre
            delaissiees. ¶ Se einssi est que il en aient fait transaction sanz la volenté du
            prevost, en tel maniere que en la fiee de ces choses il ait gardé par quans anz ou par
            quans mois il ait prins cel norrissement, et il n’ait mie le jour ne la maniere mes tant
            seulement le lignage ou les estractions du forment ou de l’huille, et il ait promis que
            il prengnent norrissement es <choice>
              <sic source="#ms">gierres</sic>
              <corr resp="#ed">gienres</corr>
            </choice><note resp="editor">gienres] gierres <hi rend="i">ms. Corr. d’après le texte
                latin : « Si cui non nummus ad alimenta, sed frumentum atque oleum et cetera, quae
                ad victum necessaria sunt, fuerint relicta: non poterit de his transigere, sive
                annua sive menstrua ei relinquantur. Si tamen ita sine praetore transegerit, ut in
                vicem eorum nummum quotannis vel quotmensibus acciperet et neque diem neque modum
                permutavit, sed tantum genus : vel ex contrario si pactus fuerit, ut in generibus
                alimenta acciperet, quae in nummis ei relicta fuissent: vel si vinum pro oleo vel
                oleum pro vino vel quid aliud commutavit: vel locum permutavit, ut quae erant ei
                Romae alimenta relicta, in municipio vel in provincia acciperet vel contra: vel
                personam commutavit, ut quod a pluribus erat accepturus, ab uno acciperet: vel alium
                pro alio debitorem acceperit: haec omnia habent disceptationem praetoris et pro
                utilitate alimentarii recipienda sunt ».</hi></note> et es manieres que il ont esté
            lessiees en la meismes transmutacion, c’est assavoir vin pour huille ou huille pour vin,
            ou il mua l’une chose ou prist pour<choice>
              <sic source="#ms">pour</sic>
              <corr resp="#ed"/>
            </choice><note resp="editor">pour] <hi rend="i">Répété.</hi></note> l’autre ou il mua
            son lieu. Aussi comme les choses li estoient lessiees à Romme, il les prist en autre
            province ou illeuc environ <cb n="39d"/> où il mua la personne ou ce que il prenoit de
            pluseurs. Et toutes ces choses ont discepcion de prevost, ne ne s’en doit entremetre, et
            sont prises pour accroissement de proffit. ¶ <label>[25]</label> Se aucune quantité
            certaine soit delaissiee à aucun en son habitacion, et transaction soit faite en tel
            maniere que l’abitacion soit prestee sanz l’auctorité du prevost, la transaction est de
            value, car le proffit de l’abitacion est presté avoec et, ja soit ce que l’abitacion
            soit destruite par trebucheure ou par abrasement, la transaction est de value. Et se il
            li plut, pour son habitacion prestee ou delaissiee, prester la certaine quantité qui li
            avoit esté laissiee en norrissement, encore ceste transaction <choice>
              <sic source="#ms"/>
              <corr resp="#ed">est</corr>
            </choice><note resp="editor">est] om. <hi rend="i">ms.</hi></note>de value sanz la
            volenté du prevost.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.9"><label>[2.15.9]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dit que comme celui qui avoit fait ou avoit besoing de
            seule posicion de ses meneeurs estre amenistree à sa garde, et il avoit fait transacion
            envers iceuls meneeurs de la persone de son frere duquel il estoit hoir, celui qui a
            faite transaction ne sera mie osté de la garde par l’excepcion de la transaction faite.
            ¶ <label>[1]</label> Transaction, en quelle maniere que elle soit faite, puet estre
            entreposee par le consentement de ceuls qui la font<note resp="editor"><hi rend="i"
                >L’alinéa 2 manque, cf. Trad. 3 (ms. F) : « Cil qui ne savoit pas la verité des
                choses qui estoient en son heritage et fist <cb n="33d"/> transaction par ce que ses
                conpainz qui estoit hoirs o lui le deçut, il ne fet pas transaction ainz est
                deceuz ».</hi></note>. <label>[3]</label> Se aucun ara fait transaction par
            couvenant à icelui qui ne fu onques certain à soi apartenir la cause ou la querelle
            faite environ le testament de son pere, ainz est souz aage en tel maniere que il le
            translate à autres causes contre aucuns adversaires, cest convenant entreposé leur sera
            nuisible, desquiez le convenant est prouvé entre iceuls, et à ceuls tant seulement nuist
            transaction. Et se celui qui a plus de .xxv. anz ara faite ceste interposicion de
            laquelle le fait est prové devant, si n’est il mie de droit d’escrivre les choses
            desquelles les actions li apartiennent, ja soit ce que il ait fait convenant dont il
            n’ert pas ensaignié.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.10"><label><cb n="21d"/></label>
            <label>[2.15.10]</label><note resp="editor"><hi rend="i">La Trad. 5 déplace les
                paragraphes 2.15.10-2.15.13 après 2.7.2.</hi></note>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dist : <hi rend="b">L</hi>i peres qui fet transaction de
            la chose à ses filz qui ne sont en sa poesté ne puet riens nuire à ses filz.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.11"><label>[2.15.11]</label>
            <hi rend="b">C</hi>il meismes dist : <hi rend="b">L'</hi>en puet fere transaction aprés
            la chose jugiee, ja soit ce qu’il n’i ait point d’apel, mes que l’en use que la chose
            n’est jugiee ou se l’en puet donner en aucune maniere del jugement, et c’est por ce que
            encore em puet estre plet.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.12"><label>[2.15.12]</label>
            <hi rend="b">C</hi>elses dist : <hi rend="b">L'</hi>en ne doit souffrir à celui qui fist
            general transaction de tout ce qui li estoit lessié en testament se il dit aprés qu’il
            n’entendi à fere pés fors seulement de ce qui li estoit lessié en la premiere paine ne
            mie de ce qui estoit en la derreniere partie del testament. Mes se aprés vient hors une
            autre escripture qui n’estoit avant moustree, cil qui avoit fait pés porra bien dire
            qu’il n’enpensoit à fere pés, fors de ce seulement qui estoit el testament qui fu primes
            moustré.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.13"><label>[2.15.13]</label>
            <hi rend="b">M</hi>arcians dist : <hi rend="b">N</hi>us des procureeurs au prince ne
            pueent fere transaction sanz le conseil au prince <choice>
              <sic source="#ms">sanz le conseil au prince</sic>
              <corr resp="#ed"/>
            </choice><note resp="editor">sanz le conseil au prince] <hi rend="i"
            >Répété.</hi></note>.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.14"><label>[2.15.14]</label>
            <choice>
              <sic source="#ms">LCevoles</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b">S</hi>cevoles</corr>
            </choice><note resp="editor">Scevoles] LCeuoles <hi rend="i">ms.</hi></note> dist : <hi
              rend="b">U</hi>ne querele est mise entre le droit hoir et celui qui estoit escriz hoir
            el testament, et puis fu fenie la transaction qui fu fete par convenance nommee. Or,
            demant ge liquel de cels pueent enpledier li creancier de l’eritage. Et ge respondi : se
            cil meismes qui firent la transaction estoient creancier, ce doit estre gardé des detes
            qu’il ordenerent entr’els. Mes se li creancier estoient autre, chascuns d’els sera tenuz
            de cele partie qu’il ot de l’eritaige en cele transaction.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.15"><label>[2.15.15]</label>
            <hi rend="b">P</hi>aulus dist : <hi rend="b">L'</hi>en seult fere aquilenus stipulacion
            sus les convenances que l’en fet, por ce que eles soient tenues. Mes il est plus dure
            chose que l’en mete aucune paine por ce que cil qui ne gardera la convenance ait la
            paine.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.16"><label>[2.15.16]</label>
            <hi rend="b">H</hi>ermogenians dist : <hi rend="b">Q</hi>ui depecha la loiauté de la
            transaction qu’i fist non seulement sera ostez de sa demande par excepcion, mes encore
            il sera contrainz à paier la poine qu’il promist se il venist encontre la convenance et
            la convenance demorast en son estat.</p>
          <p xml:id="KBR_9234-digeste.2.15.17"><label>[2.15.17]</label>
            <hi rend="b">P</hi>apinians dist : <hi rend="b">C</hi>il qui avoit vendu son heritaige
            bailla ses actions à l’acheteor ; aprés, si fist pés à .i. deteur de l’eritaige qui ne
            savoit qu’il l’eust vendu. Se l’acheterres de l’eritaige veult demander cele dete au
            deteur, li deteur avra excepcion contre lui de la transaction qu’il fist au vendeeur,
            por ce qu’il ne savoit que li heritaiges fust venduz. Et ce meismes respondra l’en en
            celui qui reçut l’eritaige qui li fu renduz par le commandament au mort, se li hoirs qui
            li devoit rendre fist transaction au deteur de l’eritaige qui riens n’en savoit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
