<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traduction 4 du Digeste de Justinien</title>
        <author>Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Édition du texte</edition>
        <respStmt>
          <name xml:id="IR"> Irene Reginato</name>
          <name xml:id="FD"> Frédéric Duval</name>
          <resp>Éditeurs</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en
          ancien français.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness>Montpellier, Bibliothèque interuniversitaire, section Médecine, H 47</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après le latin.</language>
      </langUsage>
      <creation notBefore="1200" notAfter="1300">XIIIe siècle.</creation>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Transcription du manuscrit Montpellier, Bibliothèque interuniversitaire, section
          Médecine, H 47, avec correction <hi rend="i">ope ingenii</hi> et sur la base de la
          Traduction 3 et du texte latin.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <head>Principes d’édition</head>
      <p>La toilette du texte suit les orientations fournies par <bibl>Vielliard Françoise,
          Guyotjeannin Olivier, <title><hi rend="i">Conseils pour l’édition des textes
              médiévaux,</hi> vol. I, « Conseils généraux », Paris, École Nationale des Chartes,
            2014.</title></bibl></p>
      <div>
        <head><hi rend="i">Normalisation du texte</hi></head>
        <p>L’édition régularise le flottement graphique des allophones ‹i› et ‹j›, ‹u› et ‹v› : la
          graphie ‹j› est réservée à la semi-occlusive palatale [dž], indépendamment de sa
          réalisation paléographique dans le manuscrit (‹i› court, long ou plongeant), alors que la
          graphie ‹i› est employée dans les autres cas et ‹y› est gardé tel quel. De même, ‹v›
          signale la fricative [v] et ‹u› la voyelle. Les formes du futur et du conditionnel des
          verbes avoir et savoir utilisent la graphie avec ‹v› (ex. <hi rend="i">avra, savra</hi>).
          La graphie avec ‹u› a pourtant été choisie pour les formes du verbe <hi rend="i"
            >pouoir</hi>. Quant à l'hésitation entre ‹u› et ‹n› elle a été régularisée en fonction de
          l'étymologie (on a ainsi régularisé ‹convenir› et ‹convenance› pour ‹couvenir› et ‹convenance›).</p>
        <p>La séparation des mots tend à régulariser les formes sur les habitudes modernes. Nous
          soudons les relatifs composés (ex. <hi rend="i">lequel</hi>) mais nous écrivons séparément
            <hi rend="i">toz jorz</hi> en tant qu’étape préliminaire à la forme soudée moderne <hi
            rend="i">toujours</hi>. L’apostrophe suit la norme moderne et a été employé pour
          distinguer <hi rend="i">qui</hi> pronom relatif de <hi rend="i">qu'i</hi> conjonction plus
          pronom sujet réduit de <hi rend="i">il</hi> à <hi rend="i">i.</hi></p>
        <p>La ponctuation et les majuscules suivent les normes modernes.</p>
        <p>La lettre capitale est réservée uniquement aux noms propres de personne, de lieu et de
          peuple, alors que les institutions (<hi rend="i">senat</hi>) et les titres juridiques (<hi
            rend="i">empereeur, prevost</hi>) sont écrits avec une minuscule. Les chiffres romains
          simples ont été transcrits en minuscules encadrées par deux points. On a gardé le numéral
            <hi rend="i">.i.</hi> sans le transformer en article indéfini.</p>
        <p>Le système des accents suit un compromis entre l’orientation conservatrice habituelle, la
          nécessité de faciliter la lemmatisation du texte et l’opportunité de distinguer les
          homographes. Nous employons régulièrement l’accent aigu sur le ‹é› tonique de la syllabe
          finale des mots terminant par ‹é› ou ‹és›, mais nous utilisons aussi des accents en
          fonction diacritique. Ainsi, les monosyllabes <hi rend="i">à</hi>, <hi rend="i">là</hi> et
            <hi rend="i">où</hi> reçoivent-ils un accent grave lorsqu’ils indiquent respectivement
          la préposition, l’adverbe et le pronom relatif. De même, un accent aigu est ajouté à <hi
            rend="i">dés</hi> (pour le distinguer du partitif <hi rend="i">des</hi>), et aux formes
          <hi rend="i">fés</hi>, 'fait(s)', <hi rend="i">més</hi> 'mais', et <hi rend="i">pés</hi>, 'paix'. L’usage du tréma est
          lui aussi soumis à la nécessité de favoriser la compréhension : il n’est pas ajouté aux
          formes verbales <hi rend="i">eust, deust</hi> etc., mais il est employé sur des formes qui
          ont conservé l’hiatus en français moderne, comme certains substantifs tels que <hi
            rend="i">païs.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head><hi rend="i">Résolution des abréviations</hi></head>
        <p>Le système d’abréviations du manuscrit est assez simple et se limite à peu de signes :
          notes tironiennes pour <hi rend="i">et</hi> et <hi rend="i">con/com</hi>, tilde pour les
          nasales, <hi rend="i">p</hi> barré pour <hi rend="i">par</hi>, apostrophe pour <hi
            rend="i">er/re</hi> et peu de lettres suscrites. Toutes les abréviations sont résolues
          en caractères romains et sur la base des formes écrites en toutes lettres.</p>
      </div>
      <div>
        <head><hi rend="i">Particularités</hi></head>
        <p>Le Digeste consistant en une série ininterrompue des discours rapportés, nous avons
          adopté un usage très minimaliste des guillemets. Tous les énoncés présentés comme
          citations et introduites, donc, par un syntagme nominal et un <hi rend="i">verbum
            dicendi/scribendi</hi>, ne comportent pas de guillemets et sont signalés uniquement par
          l’emploi des deux points et d’une lettre majuscule au début de la citation. Le texte
          présente souvent des traductions explicatives de termes ou d’expressions techniques
          traduites en français ou bien copiées dans leur forme latine. Dans ce cas, l’italique est
          employé uniquement lorsque le terme ou l’expression est en latin, comme c’est le cas pour
          tout usage du latin dans le texte. Par contre, nous n’utilisons jamais de guillemets pour
          encadrer la traduction explicative de ces termes, du moment que celle-ci n’a pas toujours
          des limites claires et se confond souvent avec la suite du texte. Ainsi, les seuls cas qui
          admettent l’usage de guillemets – sous forme de chevrons doubles – concernent les discours
          directs de deuxième degré, et donc les citations emboîtées dans le discours rapporté
          principal.</p>
      </div>
      <div>
        <head><hi rend="i">Apparat critique</hi></head>
        <p>L’apparat critique de la <hi rend="i">Traduction 4</hi> est un apparat positif à un seul
          étage. Il rend compte de toutes les interventions que nous avons apportées au texte et,
          dans certains cas, il aide à sa compréhension du texte grâce aux renvois à la version
          latine.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <head>[Liber secondus]</head>
      <div>
        <head>[2.1.0]</head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.1.9"><cb n="15a"/><label>[2.1.9]</label> … prent l’en vengance de
          ce qu’il despisent la hautece au preteur. Et entent l’en que ce sont pluisors fés, ausi
          com quant pluisors sers font injure ou damaje à aucun, car ce sont pluiseurs fés non mie
          ausi com quant il samblent que ce n’est que un larrecin. Més Octavens dit que en cest quas
          meimes doit en secorre au signeur des sers ; més ce puet l’en dire se il porchaça par son
          engin que uns autres le corrumpist, car lors fu un conseill ne mie pluiseurs fés.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.1.10"><label>[2.1.10]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">C</hi>il qui a pooir de jugier par sa
          juridicion ne doit jugier plet de sa femme ne de ses enfans, ne de ses franchis, ne des
          autres qui sont avecques lui.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.1.11"><label>[2.1.11]</label>
          <hi rend="b">G</hi>ais<note resp="editor">Gais] Gaius <hi rend="i">texte latin</hi></note>
          dit : <hi rend="b">S</hi>e uns hom a pluiseurs demandes contre un autre, et chascune de
          ces demandes par soi ne trespasse la juridiction deu juge, més asamblees ensamble
          trespassent la quantité dont li juges puet jugier, la demande si est se cil juges puet
          jugier de toutes ces demandes. Et Sabins et Casses dient que oïl, et ceste sentance est
          confermee par les letres l’empereeur Antonin. ¶ <label>[1]</label> Més se chascuns a
          demandé contre l’autre, et li uns demande plus à l’autre et li autres mains, il doivent
          plaidier devant un meimes juge, neis cil à qui l’en fet la meneur demande, car autrement
          il seroit en la poesté à celui qui a la gregneur demande de travillier son aversaire
          devant autre juge. ¶ <label>[2]</label> Se une accion est commune à pluiseurs persones,
          ausi com est l’accion de partier eritaje ou de partier choses comunes ou d’adrecier
          bonnes, la demande est se nos devons esgarder chascunes parties en regart de la
          jurisdiction de celui qui doit jugier, et il plest à Ofile et à Peocle que l’en i <choice>
            <sic source="#ms">esgrat</sic>
            <corr resp="#ed">esgart</corr>
          </choice><note resp="editor">esgart] esgrat <hi rend="i">ms.</hi></note> les parties, car
          chascuns plede por sa partie. Més Casses et Pegases veullent que l’en i esgart toute la
          chose, car toute la chose vient en jugement, et toute puet estre jugiee à .i. sans
          faille ; la sentance de çaus vaut miex.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.1.12"><label>[2.1.12]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">L</hi>i juge des viles ne pueent tormenter
          autrui sers, més il les pueent legierement chastier.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.1.13"><label>[2.1.13]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <label>[1]</label>
          <hi rend="b">I</hi>l convient que cil qui done autre pooir de jugier soit mestres, et
          qu’il ait aucune poesté, ausi com est proconsuls ou preteurs ou li autre qui gouvernent
          les provinces ; més il ne puent <choice>
            <sic source="#ms">juge</sic>
            <corr resp="#ed">juger</corr>
          </choice><note resp="editor">juger] juge <hi rend="i">ms.</hi></note> au jor qu’il perdent
          lor poesté.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.1.14"><cb n="15b"/><label>[2.1.14]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">I</hi>l est receu et de ce droit usons
          que, se aucuns qui est de gragneur pooir ou d’iguel se sosmet à la juridicion de celui qui
          a meneur pooir ou igal, cil pora jugier por lui ou contre lui.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.1.15"><label>[2.1.15]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">S</hi>e li pledeur vont à .i. autre juge
          qu’il ne doivent par meserance, ce qui sera fet par ce juge ne vaudra riens. Ne ce vaut
          riens que aucuns dient qu’il se consentirent en cel juge car, si com Julians dit, cil qui
          mesere ne consent, ne nule chose n’est si contraire à consentement com erreur qui
          descuevre la niceté.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.1.16"><label>[2.1.16]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">L</hi>i juges seut mander sa juridicion à
          le fiee toute ou à la fiee aucune partie, et cil à cui l’en mande juridiction use dou
          pooir à celui qui la li mande, ne mie deu sien.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.1.17"><label>[2.1.17]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">A</hi>usi com li juges puet mander toute
          sa juridiction à autre, ausi la puet il baillier entre aucunes persones certainnes et seur
          aucune certainne chose, meesment quant il a esoine droite qu’il fu avocas de cele cause
          avant qu’il fust juges.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.1.18"><label>[2.1.18]</label>
          <hi rend="b">A</hi>ufriqans dit : <hi rend="b">S</hi>e li pledeeur s’acorderent entr’aus
          qu’il presissent por juge celui qui n’estoit leur juge, et avant qu’il alassent par devant
          lui aucuns d’aus chanja sa volenté, sans faille il n’est tenus de tenier cele
          covenance.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.1.19"><label>[2.1.19]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">U</hi>ne pucele fu semonse par devant son
          juge, et sentance fu doné contre li. Aprés, ele se maria à .i. home qui estoit d’autre
          juridiction. Or estoit la demande se la sentance deu premier juge puet estre acomplie. Et
          je di que oïl, car la <choice>
            <sic source="#ms">setance</sic>
            <corr resp="#ed">sentance</corr>
          </choice><note resp="editor">sentance] setance <hi rend="i">ms.</hi></note> fu jetee avant
          qu’ele fust d’autre jurisdicion. Et ce meimes quideroi ge se, puis qu’ele respondi devant
          li juge et avant que sentance fust donee, ele se marie, car li premiers juges doit donner
          sentance, et ce covient garder geraument<note resp="editor">et ce convient garder
            geraument] <hi rend="i">Inséré dans la marge avec signe de renvoi.</hi></note> en tous
          autex quas. <label>[1]</label> Totes les fois que l’en demande de la quantité dont li
          juges puet jugier par sa jurisdiction, l’en doit demander combien l’en demande ne mie
          combien l’en doit.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.1.20"><label>[2.1.20]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous<note resp="editor">Pous] Paulus <hi rend="i">texte
            latin</hi></note> dit : <hi rend="b">L</hi>’en ne doit obeir à la sentance deu juge
          quant il juge entre çaus qui ne sont de sa juridicion ; et ce meimes est se il veut jugier
          outre ce dom il a pooir de jugier.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.2.0"><seg type="rubric"><cb n="15c"/>[2.2.0] Ci dit que tel
            droit com en fet ou comme en porchace à fere vers autre, tel doit recevoir.</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.2.1"><label>[2.2.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">C</hi>ist edis a mout grant droiture, et est
          sans blame de nului por droit, car nus ne doit refuser que l’en ne die tel droit seur li
          com il dit ou il fet dire seur autre. ¶ <label>[1]</label> Cil qui a mestrie ou pooir, se
          il establist aucune novelle droiture seur autre, il li convenra aucune fois user de cele
          droiture à la requeste de son aversaire. ¶ Se aucuns porchace aucun novel droit contre
          autre de celui qui a aucune mestrie ou aucune poesté, il li convenra à user de ce meimes
          droit à la requeste de son aversaire, ce est à dire que ce qu’il porchaça qu’il fust jugié
          par droit en persone d’autrui, qu’il seuffre ce meimes en sa persone. ¶ <label>[2]</label>
          Et ces paroles que nos disons, ce est que li juges establist por droit, doivent estre
          entendues o fet, ne mie seulement par parole. Et por ce, se quant li juges voloit establir
          son nouvel droit il li fu deffendu, ne il neu pot acomplir, li edis cesse, car ceste
          parole establist senefie chose parfete et injure asouvie, non seulement commencie. Et por
          ce, se li juges fist nouvel jugement entre çaus sor qui il n’avoit nule jurisdicion, li
          edis cesse, car ce qu’il fist ne vaut riens, ne la sentance ne fu nule. Car que pot nuire
          son effors quant li tors qu’il voloit fere ne pooit avoir cief ?</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.2.2"><label>[2.2.2]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">L</hi>’en doit chastier l’engien deu juge par
          cest edit, car se li juges fet mauvés jugement par mauvais consell, ce ne doit mie nuire
          au juge, més à l’assesseur qui le conselle.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.2.3"><label>[2.2.3]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns porchace mauvés jugement
          contre autre, il meemes en doit user. Et ce est voirs se ce avient par sa requeste ; més
          se il ne li requist, ne li doit nuire. Més se il le porchaça et il n’en usa, ou il le
          porchaça par user en, jasoit ce qu’il n’en ait usé, il sera tenus par cest edit. ¶
            <label>[1]</label> Se més procureres porchache aucun faus jugement contre autre, la
          demande est qui il devra nuire, ou moi ou lui. Et Pompoines quide que je tous seus en doie
          user se je li commandai, ou se il me plot quant il l’ot porchacié. Més se li tuteurs à .i.
          orfelin ou li curateurs à .i. vallet ou à .i. forsené porchace mauvais droit contre autre,
          il meimes en sera tenus ; <cb n="15d"/> et ce meimes sera gardé contre celui qui est fés
          procureres en sa chose. ¶ <label>[2]</label> Ceste painne est establie contre tous chaus
          qui rencient en cest edit, non seulement à la requeste de celui qui il a neü, més encore
          qui que plede contre lui. <label>[3]</label> Se aucuns por qui tu fus pleges porchaça que
          nus de ses deteurs ne peust user de nule exeption contre lui, et tu te veus aprés defendre
          par exception en cele besoigne où tu fus pleges por lui, ne toi ne lui ne poés ce
          porchacier, jasoit ce que tu seuffres damaje por ce que li deteurs por qui tu plevis ne te
          porra païr. Més se tu porchaces mauvais droit encontre aucun, li deteurs que tu plevis
          porra user d’exeption, non mie toi ; ne ta paine n’apartendra au deteur, et por ce tu
          n’avras accion contre lui de la plevine. ¶ <label>[4]</label> Se mes fiex qui est juges
          renciet en cest edit, cil à qui il fist mauvais jugement ne porra user contre moi de cel
          jugement en ces accions que j’ai <choice>
            <sic source="#ms">par par</sic>
            <corr resp="#ed">par</corr>
          </choice><note resp="editor">par] par par <hi rend="i">ms.</hi></note> la persone de mon
          fils, car il ne puet empirier ma condition. ¶ <label>[5]</label> Et ce que li preteurs
          dit, que cil use de ce meimes droit qui le porchaça, je demant se ce trespasse as oirs. Et
          Julians escrist que non seulement il en perdra sa demande, més encore si oir.
            <label>[6]</label> Et ce dit Julians par bone raison que non seulement soufera damaje
          cil qui porchace mauvaise droiture en ces accions qu’il avoit quant il renchei en l’edit,
          més encore en celes qu’il conquist aprés. ¶ <label>[7]</label> Julians cuide que ce que
          l’en paie qu’en puet retenier par achoison de cest edit ne puet estre rapelee, car il i
          demeure la naturel cause de dete, qui deffent que li paiemens ne soit rapelés.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.2.4"><label>[2.2.4]</label>
          <hi rend="b">G</hi>ais dit : <hi rend="b">E</hi>t bien tret hors li preteurs de cest edit
          : "ce que cil qui use de mauvais droit contre celui qui le fist primes contre lui ne sera
          tenus de cest edit", et ce est voirs, por ce que quant li juges veut deffendre l’edit ou
          li plaidieres veut user deu <choice>
            <sic source="#ms">benefiee</sic>
            <corr resp="#ed">benefice</corr>
          </choice><note resp="editor">benefice] benefiee <hi rend="i">ms.</hi></note> de l’edit,
          qu’il n’en rechiet en la painne de l’edit.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.3.0"><seg type="rubric">[2.3.0] Ci mostre coment li juges doit
            fere garder les commandemens por leur amende.</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.3.1"><label>[2.3.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">I</hi>l est otroié à tous les juges qu’il
          puissent defendre leur juridicion par jugement de paine, chascun selonc la poesté qu’il a.
          ¶ <label>[1]</label> Il est avis que cil n’obeïst au juge qui ne fet neis son plus petit
          commandement, ausi com cil qui ne veut renddre la chose qu’il tient par le commandement
            <cb n="16a"/> à juge, més il seuffre que li juges le face emporter. Més se il ne seufre
          neis ce qui s’ensieut de rendre la chose, il samble qu’il n’obeïst au juge. ¶
            <label>[2]</label> Se tes procureres ou li tuteurs ou li curateurs à un orfelin n’obeïst
          au juge, il en ara le damaje, ne mie toi ne li orfelins. ¶ <label>[3]</label> Non
          seulement cil à qui le demande est tenus par cest edit se il n’obeïst au juge, més encore
          cil qui demande. ¶ <label>[4]</label> L’accion qui naist de cest edit ne <choice>
            <sic source="#ms">requier</sic>
            <corr resp="#ed">requiert</corr>
          </choice><note resp="editor">requiert] requier <hi rend="i">ms.</hi></note> mie le damaje
          que cil a, por qui <choice>
            <sic source="#ms">por qui</sic>
            <corr resp="#ed">por qui por qui</corr>
          </choice><note resp="editor">por qui] por qui por qui<hi rend="i">ms.</hi></note> li juges
          fet le commandement, més tant com la chose monte, et por ce que ceste accion <choice>
            <sic source="#ms">requirt</sic>
            <corr resp="#ed">requiert</corr>
          </choice><note resp="editor">requiert] requirt <hi rend="i">ms.</hi></note> painne
          purement ele n’est donee puis un an passé ne contre l’oir <choice>
            <sic source="#ms">l'oir</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">l’oir] l'oir l'oir<hi rend="i">ms.</hi></note> à celui qui
          n’obeï au juge.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.4.0"><seg type="rubric">[2.4.0] Ci mostre coment en doit
            semonre autre en plet.</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.1"><label>[2.4.1]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">S</hi>emondre à estre à droit, c’est apeler à
          plet.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.2"><label>[2.4.2]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">L</hi>’en ne puet semonre à plet ne consul ne
          prefet ne preteur ne proconsul ne les autres mestres qui ont poesté et qui puent
          contraindre les autres et comander à metre en chartre, ne prouvoire, tant com il cante la
          mese, ne çaus qui ne puent movoir deu leu por la religion qu’il ont, ne cil qui crie le
          ban sor son cheval par la vile tant com il crie, ne celui qui fet neuces, ne la femme le
          jor que ele se marie, ne li juges tant com il ot plet, ne cil qui plede par devant le
          preteur, ne cil qui vet aprés mort qui li apartient, ne çaus qui font au mort ce qui i
          afiert.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.3"><label>[2.4.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>alistrat dit : <hi rend="b">N</hi>e çaus qui vont avec le mort, et ce
          samble que ce soit establi par le comandement as empereors.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.4"><label>[2.4.4]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">N</hi>e cil qui est tenus d’estre à plet en
          certain lieu, ne forsené ne enfant. ¶ <label>[1]</label> Li preteurs dit : Nus ne semoigne
          à plet son pere ne sa mere, ne ses franchisseeurs, ne ses enfans, ne le pere ne le mere de
          son franchisseeur sans mon commandement. <label>[2]</label> Més la demande est se l’en
          doit entendre par pere et mere tous ses majeurs. Et aucuns dient que par non de pere et de
          mere entendons jusqu’au treeseeul, més li autre par desus sont apelé majeur. Més Gais
          Casses dit que tuit li majeur sont apelé pere, et ce est plus honneste chose et si est
          drois. ¶ Labeons dit que nos devons recevoir por pere et mere neis çaus qui sont sers et
          ont enfans ; et ce apartendra <cb n="16b"/> non seulement as enfans de loial mariaje, més
          neis à çaus que les femmes ont depechié, car tex ne doivent semonre lor meres.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.5"><label>[2.4.5]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">C</hi>ar la mere est tous jors certaine, jasoit
          ce que ele ait enfant de pechié ; més cil est peres, qui li mariajes demostre.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.6"><label>[2.4.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">N</hi>us ne doit semonre son pere à plet,
          jasoit ce qu’il ne soit fils de femme espouse, car une reverance doit estre gardee à tos
          peres.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.7"><label>[2.4.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">L</hi>i fils adouptis puet semondre à
          plet le pere ou la mere à celui<note resp="editor">à celui] <hi rend="i">Inséré dans la
              marge avec signe de renvoi.</hi></note> qui l’a fet son fils, car ne li sont mie ne
          pere ne mere.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.8"><label>[2.4.8]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">L</hi>i fils adouptis ne puet semondre celui
          qui l’adoupte tant com il est en sa poesté, et ce deffent plus ce qu’il est en sa poesté
          que li comandemens au preteur, se il n’est fils qui ait pecule de chevalerie, car lors li
          est otrié se il i a raison. Més ses peres naturaus ne puet semondre li fils tant com il
          est de la maisnie au pere adoupti. ¶ <label>[1]</label> Li preteurs dit que li franchis ne
          puet semondre son franchisseur ne franchisserese, ce est à dire çaus qui l’ont franchi de
          servitude ; ou, se li sers descouvri le barat qui estoit entre le franchisseur et le
          franchi, qui se faisoit frans naïs ; ou cil qui est dit par jugement qu’il est franchis,
          jasoit ce qu’il ne le fust autrement ; ou se je jurai d’aucun qu’il estoit mes franchis,
          car par le contraire je ne serai eus por franchisseeur se sentance est donee que je ne sui
          franchisseres ; ou se je mis en son serment et il jura qu’il n’estoit mie mes franchis.
            <label>[2]</label> Més se contrains mon franchi à jurer qu’il ne se mariast, puis me
          porra il semondre à plet. Et Celses dit que la droiture de tel franchi ne passe à mon fils
          à mon vivant. Més Julians dit encontre, et pluiseur loent la sentance Julian. Et selonc
          ce, il avendra que li franchissieres porra semonre son franchisseur por son mefet, més li
          fils au franchisseur ne porra semondre.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.9"><label>[2.4.9]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">N</hi>eis cil qui franchit par le mandement au
          testateur ne puet estre semons à plet par son franchisseeur.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.10"><label>[2.4.10]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">M</hi>és se j’achatai aucun serf par convent
          que je le franchississe et, por ce que je ne le franchis, il vient à franchise par la
          constitution l’empereeur Marc, <cb n="16c"/> je sui ses franchissieres, ne il ne me porra
          semondre. Més si <choice>
            <sic source="#ms">e</sic>
            <corr resp="#ed">je</corr>
          </choice><note resp="editor">je] e <hi rend="i">ms.</hi></note> l’achatai de ses deniers
          par convent que je le franchississe, se je li fail de convent, je ne serai mie tenus por
          franchisseur. ¶ <label>[1]</label> Se aucuns achate une serve par convent qu’il ne la face
          pechier de son cors et il fet encontre, se il fu mis en la covenance qu’ele fust franche,
          cil qui la vendi sera ses franchissieres ; ou, se li venderes se retint qu’il la peust
          prendre se li achateres li faillist de convent et puis il memes la fet pechier, ele sera
          franche et avra por franchisseur son vendeeur, mais ele ne li portera tel honeur com à
          franchisseur. ¶ <label>[2]</label> Nous entendons por franchisseur neis celui qui mue son
          estat, ou se li franchis mue son estat por ce qu’il se fait adoupter, ausi com s’il fust
          frans naïs par mençongne, qu’il çoille qu’il soit franchis, por ce ne sera il mie frans
          naïs. ¶ <label>[3]</label> Et se il porchaça qu’il puisse porter anniaus d’or, neporquant
          encore doit il porter reveranche à son franchisseeur ; més autrement iert se li prinches
          naïve car il le puet bien fere. ¶ <label>[4]</label> Cil qui est franchis d’aucune
          université de gens ou d’aucun capitre ou d’aucune cité, il porra apeler à plet chascun par
          soi, car il n’est franchis de chascun, més il doit porter honneur à tous ensamble. Et se
          il ne veut plaidier contre toute l’université ou contre la cité, il en doit demander
          congié au juge, jasoit ce qu’il doie semondre leur procurreeur. ¶ <label>[5]</label> Nos
          prenons les enfans as franchisseurs, soient homes ou femmes. <label>[6]</label> Més, se li
          franchis est chaciés hors del païs par painne, Pompoines quide que li franchis ne li doit
          porter honneur ; més se li païs li est rendus, il avra toute sa droiture. ¶
            <label>[7]</label> Et non seulement est defendu au franchi qu’il ne semogne <choice>
            <sic source="#ms">le pere</sic>
            <corr resp="#ed">le pere le pere</corr>
          </choice><note resp="editor">le pere] le pere le pere <hi rend="i">ms.</hi></note> son
          franchisseeur le natural, més encore l’adouptif, <choice>
            <sic source="#ms">ms</sic>
            <corr resp="#ed">més</corr>
          </choice><note resp="editor">més] ms <hi rend="i">ms.</hi></note> ce a leu tant come
          l’adouption dure. ¶ <label>[8]</label> Se je done mon fil à aucunc en adouption, mes
          franchis ne le porra apeler à plet, ne le fil de mon fil qu’il a engendré tant com il
          estoit en adoupcion. Més se mes fiels qui est hors de ma poesté adoupte .i. fill, celui
          porra mes francis apeler à plet, car il ne m'est riens. ¶ <label>[9]</label> Les enfans au
          franchisseeur entendons ausi com nos deimes des peres et des outre deu tiers neveu. ¶
            <label>[10]</label> Se la franchie a enfant de son francisseur, li fils ne pora apeler
          le mere, ne <cb n="16d"/> ele lui. <label>[11]</label> Més se li enfant au franchisseur
          acusent le franchi de leur pere <choice>
            <sic source="#ms">et</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">pere et] pere et <hi rend="i">ms.</hi></note> de crime dom il
          doie perdre la vie ou il le veut rapeler en servitude, cil ne leur portera nule honeur. ¶
            <label>[12]</label> Li preteurs dit : Nus de çaus semongne à plet sans men congié, car
          li preteeurs otriera bien apeler à plet se l’accion dont cil vuelent pledier leur peres ou
          leur francisseurs n’est vilainne ou contre le renomee au franchisseeur ou au pere. Et tout
          ce doit il fere quant il avra avant seeue la chose, car à la fie doit souffrir li
          preteeurs au franchi à plaidier contre son franchisseur par accion vilainne, ce est quant
          li francissieres li a fet mout grant honte, qui <choice>
            <sic source="#ms">l'aba</sic>
            <corr resp="#ed">l'abat</corr>
          </choice><note resp="editor">l'abat] l'aba <hi rend="i">ms.</hi></note> de bones verges. ¶
            <label>[13]</label> Tous jors convient que li franchis <choice>
            <sic source="#ms">por</sic>
            <corr resp="#ed">port</corr>
          </choice><note resp="editor">port] por <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. <seg
                rend="eleve">« reverentia praestanda est ».</seg></hi></note> ceste honeur à son
          franchisseur, jasoit ce que li franchissieres li soit tenus <choice>
            <sic source="#ms">tenus</sic>
            <corr resp="#ed">tenus tenus</corr>
          </choice><note resp="editor">tenus] tenus tenus <hi rend="i">ms.</hi></note> par non
          d’autrui, ce est ausi com tuteeur ou curateur ou procureeur à autrui. Més se li franchis
          doit plaidier contre le <choice>
            <sic source="#ms">tuteeur</sic>
            <corr resp="#ed">tuteer</corr>
          </choice><note resp="editor">tuteeur] tuteer <hi rend="i">ms.</hi></note> ou le curateur à
          son franchisseeur, il le pora apeler à plet sans nule painne et c’est voirs.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.11"><label>[2.4.11]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">J</hi>asoit ce que li preteurs ne die qu’il
          donra accion de paine contre celui qui fera encontre edit quant il savra la verité,
          neporquant il covient atempre la juridicion, ausi com quant li francis se <choice>
            <sic source="ms">repet</sic>
            <corr resp="#ed">repent</corr>
          </choice><note resp="editor">repent] repet <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. <seg
                rend="eleve">« veluti si paeniteat libertum ».</seg></hi></note> de ce qu’il a fet
          semondre son franchisseur et il li quite la querrele, ou se li franchissieres qui est
          semons ne vient avant, ou se il vaut bien que l’en le semonsist, jasoit que les paroles de
          l’edit ne seuffrent cest entendement.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.12"><label>[2.4.12]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e li franchis apele le fil de son
          franchisseur et qui est en la poesté son pere à plet, contre l’edit au preteur, il est
          raisons que se li peres n’i est, que l’en ait aval et qu’il ait accion à demander la
          painne de .L. besans au franchi.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.13"><label>[2.4.13]</label>
          <hi rend="b">M</hi>odestins dit : <hi rend="b">C</hi>e est general chose que nos ne poons
          apeler en plet sans le congié au preteeur nule de ces persones à qui nos devons porter
          reverence.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.14"><label>[2.4.14]</label>
          <hi rend="b">P</hi>apinians dit : <hi rend="b">L</hi>i franchis qui est acusés de son
          franchisseeur d’aucun grant crime, et il vient sovent au juge et li prie qu’il delivre le
          plait, por ce ne samble il mie qu’il apele à son franchisseur en plet.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.15"><label>[2.4.15]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">L</hi>i franchis bailla sa demande escrite
          encontre son franchisseur, n’il ne fist mie semblant qu’il ne fust ses franchis. Ore
          demant je se li princes ou li juges respont à sa demande. Se cil franchis est <cb n="17a"
          /> encheus en la painne, Paus respont : Je ne <choice>
            <sic source="#ms">qui</sic>
            <corr resp="#ed">quit</corr>
          </choice><note resp="editor">quit] qui <hi rend="i">ms.</hi></note> mie que li edis au
          preteur apartiengne à cest quas, car cil qui baille sa demande au prince ou au juge ne
          samble mie por ce qu’il apele son franchisseur à plet.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.16"><label>[2.4.16]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">I</hi>l <choice>
            <sic source="#ms">ai</sic>
            <corr resp="#ed">a</corr>
          </choice><note resp="editor">a] ai <hi rend="i">ms.</hi></note> demande se li franchis qui
          est tuteeur puet apeler en plet sa franchisseresse sans le congié au juge, et Paus respont
          que cil de qui la demande est puet bien apeler à plet sa franchisseresse.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.17"><label>[2.4.17]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">C</hi>il qui promist par devant le juge
          qu’il feroit estre à droit celui por qu’il promist, il est tenus dou fere. Et cil qui
          promist au juge qu’il menroit celi por qui il promist, se il ne veut fere seürté,
          neporquant il est tenus deu fere le venier.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.18"><label>[2.4.18]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">M</hi>aintes gens quidierent que nus ne
          deust estre apelés en plet hors de son hostel, car sa maison est à chascuns seur refui et
          seur recet, et il est avis que cil qui apele autre à plet hors de sa maison, qu’il li face
          force, car asés avra paine se il ne se defent en jugement, que ses aversaires fera saisies
          de ses biens se il se repont. <label>[2.4.19]</label> Més se il se mostre si que le puisse
          veoir par dehors, Julians dit que l’en li le puet par droit apeler à plet.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.20"><label>[2.4.20]</label>
          <hi rend="b">C</hi>elses<note resp="editor">Celses] Gaius <hi rend="i">texte
            latin</hi></note> dit : <hi rend="b">E</hi>ncore puet en apeler à plet autre s’il <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">est</corr>
          </choice><note resp="editor">est] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> en sa vigne ou en baing
          ou en teatre.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.21"><label>[2.4.21]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">E</hi>t cil qui est en sa maison puet estre
          semons aucune fois à plet, mais nus ne doit estre trés hors de sa maison.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.22"><label>[2.4.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist<note resp="editor">Cist] Gaius <hi rend="i">texte latin</hi></note>
          meimes dit : <hi rend="b">I</hi>l n’est mie chose otroiee que l’en puisse semondre à plet
          les juennes puceles qui sont en autrui poesté. ¶ <label>[1]</label> Cil qui est semons à
          plet puet estre laissiés en .ii. quas, ce est se aucuns le deffent en plet et se tant com
          il vet à plet fait pais à son aversaire. </p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.23"><label>[2.4.23]</label>
          <hi rend="b">M</hi>arcel dit : <hi rend="b">L</hi>i franchis qui est cumuns, jasoit ce
          qu’il soit de pluiseurs, doit requerre au juge qu’il puisse semondre l’un de ses
          franchisseeurs qu’il ne chie en la painne de l’edit au preteeur.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.24"><label>[2.4.24]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">C</hi>ontre celui qui fet contre ces choses
          est donee jugement qu’il pait .L. besans, més cis jugements n’est mie donés à l’oir ne
          contre l’oir ne outre un an.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.4.25"><label>[2.4.25]</label>
          <hi rend="b">M</hi>odestins dit : <hi rend="b">S</hi>e li franchis semont en plet son
          franchisseeur sans le congié au preteeur, se li franchissieres se claimme <cb n="17b"/>,
          il convient que li franchis pait .L. besant ou il sera castiés par le prefet de la cité se
          il est povres, si qu’il ne puisse <choice>
            <sic source="#ms">pair</sic>
            <corr resp="#ed">paier</corr>
          </choice><note resp="editor">paier] pair <hi rend="i">ms.</hi></note> la paine.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.5.0"><seg type="rubric">[2.5.0] Ci mostre que doit estre de
            celui qui est semons ne il ne vient au juge ou se aucuns semont tel persone qui <choice>
              <sic source="#ms">ne nest</sic>
              <corr resp="#ed">n'est</corr>
            </choice><note resp="editor">n’est] ne n’est <hi rend="i">ms.</hi></note> mie encore à
            semondre.</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.5.1"><label>[2.5.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns qui est semons à plet baille
          pleges d’estre à droit, aucuns qui n’est de la jurisdiction à cel juge par qui il est
          semons, li pleges est ausi com s’il n’eust estés bailliés se il ne renonce à son
          previlege.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.5.2"><label>[2.5.2]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">P</hi>or quelque cause aucuns est semons devant
          le preteur ou devant autre juge qui ait jurisdicion, il i doit aler que l’en face seviaus
          s’il est de la juridicion que a cel juge. ¶ <label>[1]</label> Se cil qui est semons à
          plet n’i vet, li juges le puet condampner en argent par non de painne, més il i doit
          esgarder raison, car l’en pardone à la simplece des homes ou se li demanderes n’i a nul
          damaje de ce que ses aversaires n’i est, car <choice>
            <sic source="#ms">il</sic>
            <corr resp="#ed">s'il</corr>
          </choice><note resp="editor">s'il] il <hi rend="i">ms.</hi></note> est fest par aventure,
          li juges doit quiter la painne.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.5.3"><label>[2.5.3]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">Q</hi>uant aucuns promet à <choice>
            <sic source="#ms">est</sic>
            <corr resp="#ed">estre</corr>
          </choice><note resp="editor">estre] est <hi rend="i">ms.</hi></note> à droit ne il n’i a
          mise nule painne, se il ne vient, il est voirs que l’en puet plaidier contre lui de non
          certainne chose, ce est deu damaje que li demanderes a de ce qu’il ne vint.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.6.0"><seg type="rubric">[2.6.0] Ci comande que cil qui est
            semons à plet voist au juge ou qu’il demant seürté d’estre à <choice>
              <sic source="#ms">drit</sic>
              <corr resp="#ed">droit</corr>
            </choice><note resp="editor">droit] drit <hi rend="i">ms.</hi></note> .</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.6.1"><label>[2.6.1]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">L</hi>i edis au preteeur comande que li pleges
          qui est bailliés d’estre à droit soit covenables et riches selonc la demande, fors entre
          çaus qui s’entrefont aucune cose. Ausi com est <choice>
            <sic source="#ms">li fran franchissieres</sic>
            <corr resp="#ed">li franchissieres</corr>
          </choice><note resp="editor">li franchissieres] li fran li franchissieres <hi rend="i"
              >ms.</hi></note> ou pere ou mere, car por tex persones est souffiçant pleges quex
          qu’il soit.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.6.2"><label>[2.6.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>alistrat dit : <hi rend="b">E</hi>t ausi com est la franchisseresse ou
          leur enfans ou sa femine ou sa brus, car por ces personnes comande li preteeurs que l’en
          reçoive quex que pleges ; et comande celui qui ne reçoit pleges quex qu’il soient, quant
          il set combien celes persones s’entresont, sera donés jugemens de .L. besans.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.6.3"><label>[2.6.3]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">C</hi>ar chascuns pleges doit estre retenus por
          souffisçant en ces persones.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.6.4"><label>[2.6.4]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians : <hi rend="b">C</hi>il qui promist jor à fere <cb n="17c"/>
          estre à droit .ii. homes, se il fet que l’uns soit à droit et li autres non, il ne samble
          mie qu’il ait fet ce qu’il promist car li uns n’est menés à fere droit.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.7.0"><seg type="rubric">[2.7.0] Ci deffent que nus ne destort
            par force celui qui semons qu’il ne vingne au juge.</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.7.1"><label>[2.7.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">L</hi>i preteurs fist cest edit por ce qu’il
          refrenast par poor de paine çaus qui detiengnent par force çaus qui sont semons à plet.
            <label>[1]</label> Dont Pompoines escrist que, <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">[se]</corr>
          </choice> ses sers fet ceste chose, ses sires sera tenus par accion nocxele se il ne le
          fist à seu son signeur, car lors convient que li sires reçoive jugement, si qu’il ne
          s’aquitera de baillier le serf por le meffet. ¶ <label>[2]</label> Ofilles quide que cist
          edis n’ait leu quant aucuns retient tel persone que l’en ne devoit semondre à plet, si com
          est pere ou mere ou franchisseres ; et cest sentanche me samble veraie, car se cil qui
          semont peche, cil qui destorbe ne peche.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.7.2"><label>[2.7.2]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">C</hi>ar quant andui font contre l'edit, ce est
          li franchis qui semont son franchisseeur, et celui qui le destorbe qu’il ne viengne à
          plet, neporquant li franchis est en poieur leu qui tient la partie au demandeeur en autel
          meffet, et ceste meimes raison est en celui qui est semons à plet en autre leu qu’il ne
          doive estre semons, et plus forment doit l’en dire qu’il ne samble mie estre detenus par
          force cil qui ne devoit estre semons par devant cel juge.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.7.3"><label>[2.7.3]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">M</hi>és se aucuns retient .i. serf qui est
          semons à plet, Pedius quide que cis edis cesse, car ce n'estoit mie persone qui l'en deust
          semondre à plet, donques l’en puet pledier contre celui qui le retient qu’il le face
          venier devant le juge. ¶ <label>[1]</label> Se aucuns retient par force celui qui est
          semons par devant .i. petit juge, lors cessera la painne de cest edit. ¶
            <label>[2]</label> Ce que li preteeurs commande que nus ne retiengne par force celui qui
          est semons ne covient qu’il le face par engien, car la force seulement soufist, jasoit ce
          qu’il ne le face par mal engin.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.7.4"><label>[2.7.4]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">M</hi>és ceste parole que li preteeurs met en
          cest edit, ce est que nus ne destorne celui qui est semons, est general, ne il ne dit mie
          que l’en ne le toille par force. Car tollier, c’est ravier des mains, més jasoit ce qu’en
          ne le <cb n="17d"/> ravisse par force, més en le fet de l’air, qu’il ne vingne au jugement
          por ce que li termes de la demande passe ou que jasoit perdue par trepas de tens, il
          samble qu’il la destorne, jasoit ce qu’il <choice>
            <sic source="#ms">le retingne</sic>
            <corr resp="#ed">retingne</corr>
          </choice><note resp="editor">il r.] il le r. <hi rend="i">ms.</hi></note> le cors de
          l’ome, ou se il le retient en cest meimes leu ne ne le mena ailleurs, <label>[1]</label>
          il [est] tenus par ces paroles, et se aucuns destorne celui qui estoit semons par
          chalange, il seras tenus par cest edit. ¶ <label>[2]</label> Li preteeurs dit : Ne nus ne
          face par son mal engin que cil qui est semons soit destornés, car l’en le puet bien
          destorner sans mal engin ausi com quant il a droite cause de destorner le.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.7.5"><label>[2.7.5]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns destorne celui qui est semons
          par autre, il est tenus par ceste partie de l’edit, ou il fust en leu ou non. ¶
            <label>[1]</label> Contre celui qui destorne par force celui qui est semons est donee
          accion en fet, par laquele l’en porsuit non seulement ce que la chose vaut, més encore
          tant com li <choice>
            <sic source="#ms">demandereres</sic>
            <corr resp="#ed">demanderes</corr>
          </choice><note resp="editor">demanderes] demandereres <hi rend="i">ms.</hi></note> aesmera
          ses depers, car ce fu mis en l’edit por ce qu’il apere se cil qui faisoit semondre semonoit
          à tort. Neporquant qu’il puisse aconsivre ceste paine de celui qui destorne celui qu’il
          avoit semons. ¶ <label>[2]</label> Cil qui se plaint de ce que l’en li a destorné celui
          qu’il avoit semons doit mostrer que par son destornement a esté que cil ne vint à plet.
          Més se por ce ne demora que cil ne venist, li paine cesse, car l’en doit prendre les
          paroles avec le fet. ¶ <label>[3]</label> Cist jugemens est donés contre le fet et se cil
          sont pluiseur qui <choice>
            <sic source="#ms">destnent</sic>
            <corr resp="#ed">destornent</corr>
          </choice><note resp="editor">destornent] destnent <hi rend="i">ms. par om. d’un</hi> o <hi
              rend="i">suscrit.</hi></note>, li jugemens sera contre cascun. Et neporquant, cil qui
          a esté destornés demorra obligiés, et li oir au demandeur avront ceste accion se il ont
          damage, més ele ne sera mie donee contre les oirs à celui qui ce fist ne aprés un an.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.7.6"><label>[2.7.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">S</hi>e cil qui destorna le deteur qui
          estoit semons paie, il ne delivre mie le deteeur, car il paie la painne de son meffet.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.8.0"><seg type="rubric"> [2.8.0] Ci parole de cels qui doivent
            baillier plege ou gage d’estre à droit, et de ceus qu’en croit par lor parole ou par
            serement.</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.1"><label>[2.8.1]</label>
          <hi rend="b">G</hi>ais dit : <hi rend="b">S</hi>atisdaccion est apelee ausint come
          satiffacion, car ausi com l’en dit que nos satisfesons à celui qui nous fesons son gré,
          ausi dit en que nos satisdonons, ce est doner asés à nostre aversaire quant nos li faisons
          bone seürté de ce qu’il demande, <cb n="18a"/> si que nos le faisons seür par bons
          pleges.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.2"><label>[2.8.2]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">I</hi>l est avis que l’en doinst soffiçant
          pleges d’estre à droit non seulement quant il est rices, més quant l’en en puet aconsuivre
          son droit legierement. ¶ <label>[1]</label> Se l’en done pleges d’estre à droit à ces
          persones qui ne puent pledier, cele plevine est por noient. ¶ <label>[2]</label> Li
          preteeurs dit : Se aucuns apele son pere en plet ou son franchisseeur ou sa
          franchisseresse ou le pere ou le mere ou les enfans à son franchisseeur ou sa
          franchisseresse, ou ses enfant meimes, ou <choice>
            <sic source="#ms">cun</sic>
            <corr resp="#ed">aucun</corr>
          </choice><note resp="editor">aucun] cun <hi rend="i"> ms.</hi></note> qui soit en sa
          poesté, ou sa femme ou sa brus, il doit rechevoir aucun vill plege d’estre à droit. ¶
            <label>[3]</label> Ce que li preteeurs dit des enfans entendons nos neis de çaus qui
          descendent de la lingnie as femmes, et li peres avra ce benefice non seulement se il est
          sires de soi, més encore se il est en autrui poesté, et ce meimes dit<choice>
            <sic source="#ms">dit</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">dit] <hi rend="i">Répété. </hi></note> Pompoines,
            <label>[4]</label> que neis li fils puet estre pleges por son pere, jasoit ce qu’il soit
          en autrui poesté ; et ce que nos disons de la brus entendons de la femme au neveu et des
          autres qui descendent aprés. ¶ <label>[5]</label> Et ce que li preteeurs dit, que quel que
          plege doit en recevoir, entendons quant a la richece, ce est que neis s’il n’est riches. ¶
          Li preteeurs done accion contre le plege qui est recheus por estre à droit de tant com la
          demande monte, et si convient que nos veons se cele plevine enporte la verité de la
          demande, ou ce que ele puet monter. Et ce est miex que li pleges soit tenus en la vraie
          demande se il ne s’oblija por aucune certainne quantité.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.3"><label>[2.8.3]</label>
          <hi rend="b">G</hi>ais dit : <hi rend="b">S</hi>oit l’accion dou doble ou del treble ou
          dou quadruble : de tant sera tenus li pleges com la demand monte.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.4"><label>[2.8.4]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">S</hi>e cil qui avoit doné pleges d’estre à
          droit muert, li <choice>
            <sic source="#ms">prteurs</sic>
            <corr resp="#ed">preteurs</corr>
          </choice><note resp="editor">preteurs] prteurs <hi rend="i"> ms.</hi></note> ne doit
          commander qu’il soit à droit. Més se il commande qu’il vingne avant, por ce qu’il ne set
          de sa mort ou il muert aprés le commandement au preteeur avant le jor qu’il devoit venier
          devant lui, l'en doit oster l’accion contre le plege. Més se il muert puis le jor qu’il
          deut venier devant le juge ou il est forsbanis de la cité, l’en puet plaidier contre le
          plege.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.5"><label>[2.8.5]</label><hi rend="b">C</hi>ist <note
            resp="editor">Cist] Gaius <hi rend="i">texte latin</hi></note> meimes dit : <hi rend="b"
            >M</hi>és se aucuns entre en plege por celui qui est condampnés, et li condampnés muert
          ou il pert la cité de Rome, <cb n="18b"/> por ce ne sera que l’en ne puisse plaidier
          contre le plege. ¶ <label>[1]</label> Cil qui ne reçoit le plege que l’en li baille qui
          est apertement riches, ou se l’en <choice>
            <sic source="#ms">doitee</sic>
            <corr resp="#ed">doute</corr>
          </choice><note resp="editor">doute] doitee <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. <seg
                rend="eleve">« si dubitetur ».</seg></hi></note> de sa richece, il est loés por
          riches par devant le juge, l’en puet plaidier contre lui par accion d’injure, car sans
          faille il <choice>
            <sic source="#ms">ne</sic>
            <corr resp="#ed">n'est</corr>
          </choice><note resp="editor">n’est] ne <hi rend="i"> ms. Corr. d’après le lat. <seg
                rend="eleve">« quia sane non quaelibet iniuria est duci in ius
            eum ».</seg></hi></note> mie petite injurie que l’en amaint par forche par devant le
          juge celui qui baille asés covenable plege, et vers li pleges se puet plaindre de la honte
          qu’en li fet.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.6"><label>[2.8.6]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">T</hi>outes les fois que l’en a doné seürté qui
          ne vaut, il ne samble mie qu’en ait fait seürté.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.7"><label>[2.8.7]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e l’en ne nie mie que li pleges ne soit
          souffisans, més l’en dit qu’il a exeption qu’il ne <choice>
            <sic source="#ms">pue</sic>
            <corr resp="#ed">puet</corr>
          </choice><note resp="editor">puet] pue <hi rend="i">ms.</hi></note> estre enplediés devant
          cel juge, et li demanderes a pooir qu’il ne se deffende par cele exception, il convient
          veoir quel droit i afiert. Et li empereres Piteus respondi, si com Pompoines et Marcians
          recontent, que par droit puet refuser li demanderes cel plege. Més se li deffenderes ne
          puet baillier autre seürté, l’en doit dire au plege qu’il renonce à son previlege se l’en
          le veut enplaidier. ¶ <label>[1]</label> Se aucuns est tenus de baillier pleges par
          estouvoir, et il ne le puet legierement baillier là où l’en li demande, il doit estre oïs
          s’il est aparilliés de baillir pleges en une autre cité de cel païs meesmes.
            <label>[2]</label> Més se la plegerie est en la volenté de celui qui la doit baillier,
          l’en ne la li recevera en autre leu, car cil qui se met en cel besoing ne doit avoir cel
          avantage. ¶ <label>[3]</label> Se l’en demande aucune chose mueble et cil qui l’en la
          demande ne done pleges d’estre à droit et il est sospeçouneus, la chose doit estre
          comandee à garder au juge se li juges le veut jusqu’atant que cil qui l’en demande i doint
          pleges ou que li plés soit finés.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.8"><label>[2.8.8]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">L</hi>i pledeeur se seulent acorder deu jor
          ouquel il conv[i]ent venier à plet par leur promesse, et se il <choice>
            <sic source="#ms">n'on</sic>
            <corr resp="#ed">n'ont</corr>
          </choice><note resp="editor">n'ont] n'on <hi rend="i">ms.</hi></note> mis certain jor,
          Pedius quide qu’il soit en la volenté au demandeur quant il vaura fere venir son
          aversaire, més que li juges establise le jor rainablement. ¶ <label>[1]</label> Cil qui
          done femme en plege d’estre à droit, ne samble mie qu’il face seürté. Ne l’en ne doit
          rechevoir chevali[e]r ne meneur de .xv. ans en plege se ces persones ne <cb n="18c"/>
          plevissent à lor preu ausi com por leur procureur. ¶ Et aucun dient que se l’en demande au
          mari la tenure qui est en doaire, la femme porra estre plege, car c’est en sa chose. ¶
            <label>[2]</label> Se aucuns sers entre en plege de païr ce qui seroit jugié avant que
          li plés soit commenchiés, l’en doit secourre au demandeeur que il se face baillier autre
          plege derechief. ¶ Et ausi doit on <choice>
            <sic source="#ms">secourere</sic>
            <corr resp="#ed">secourre</corr>
          </choice><note resp="editor">secourre] secourere <hi rend="i">ms.</hi></note> au meneur de
          .xxv. ans, et par aventure à la femme por leur nonsachance. ¶ <label>[3]</label> Se cil
          qui est pleges de païr la chose jugie est oirs à celui qui le reçut, cil qui le reçut est
          oirs au plege, il convient baillier autre seürté derechief. ¶ <label>[4]</label> Li
          tuteeur et li curateeur doivent estre revoiés à leur vile à baillier plege de tenier
          sauves les choses as orphelins, por ce que ceste plevine est par estouvoir. Ausi est de
          celui qui a usefruit en autrui choses, qui doit baillier plege de rendre à celui la chose
          qui en est sires quant <choice>
            <sic source="#ms">il</sic>
            <corr resp="#ed">li</corr>
          </choice><note resp="editor">li] il <hi rend="i">ms.</hi></note> usefruis sera fenis. Et
          ce meimes sera plevine que cil baille, qui aucun lés en testament qu’il doit baillier
          pleges que se li iretajes est tolus par jugement à celui qui li paie le lais qu’il rendra
          ce qu’il a plus receu qu’il ne devoit rechevoir par la loi Facilde. ¶ Et li oirs qui doit
          baillier pleges de païr les lais qui sont laissiés à païer à certain jor ou desous
          condition doit estre oïs, s’il requirt que l’en l’envoit à la vile dom il est p[or]
          baillier pleges. Més se cil qui doit avoir le lais est ja mis en saisine por ce que li
          oirs ne li voloit laissier pleges de païr le, et li oirs requirt qu’il soit mis hors de la
          saisine, et dit qu’il est aparilliés de baillier pleges en sa vile, il ne doit estre oïs.
          Més d’autre maniere est se il est mis en saisine sans engin et sans corpe à l’oir. ¶
            <label>[5]</label> Li juges doit commander à jurer celui qui doit baillier pleges que il
          ne fet par malice ne por travillir son aversaire, quant il puet baillier pleges à Rome et
          il requirt que l’en envoit en son païs. Més l’en quite ce serement à aucunes persones, ce
          est as peres et as franchisseurs, et ensi doit jurer cil qui requirt que l’en le revoit en
          son païs por baillier pleges, ce est qu’il ne puet avoir pleges à Rome, més que il les
          puet avoir là où il requirt que l’en envoit, <cb n="18d"/> et que il ne requiert ce par
          malice. Ne l’en ne le doit contraindre à <choice>
            <sic source="#ms">jure</sic>
            <corr resp="#ed">jurer</corr>
          </choice><note resp="editor">jurer] jure <hi rend="i">ms.</hi></note> qu’il ne puet
          ailleurs baillier pleges que là où il requirt à estre envoiés, car se il ne puet avoir
          pleges à Rome et il en puet avoir en pluiseurs autres lieus, dont le convenra il parjurer.
            <label>[6]</label> Et ce porra il porchacier se li juges l’esgarde par droit car, se
          quant il estoit en sa vile ne vaut avoir pleges, lors ne li doit li juges <choice>
            <sic source="#ms">otroii</sic>
            <corr resp="#ed">otroier</corr>
          </choice><note resp="editor">otroier] otroii <hi rend="i">ms.</hi></note>, car il demora
          por lui qu’il ne bailla pleges là u il les veut ore bailier.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.9"><label>[2.8.9]</label>
          <hi rend="b">G</hi>ais dit : <hi rend="b">S</hi>e li juges baille aucun autre juge por
          esgarder se li plege que l’en viaut baillier sont à recevoir et il fet mauvés jugement
          contre l’une partie, l’en porra apeler de lui ausi com d’un autre juge.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.10"><label>[2.8.10]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">S</hi>e li plege sont loés par le juge qui
          estoit donés à loer lais ou à desloer, il doivent estre receu por souffissant, car l’en
          pooit bien apeler de son edit. ¶ Cil qui desprueve par droite cause les pleges qui sont
          loés par le juge, ou il loe çaus que li juges avoit desloués, ou il reçoit par sa volenté
          pleges, il s’en doit tenier apaié. Més se aprés avient as pleges aucune meschance par quoi
          il deviennent povre, quant li juges avra conue la verité, il doivent baillier autres
          pleges derechief.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.11"><label>[2.8.11]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e tu receus pleges de celui que tu
          voloies demander une tenure avant que je te comandasse que tu le demandasse ; et puis que
          je le te comandai, tu veus plaidier par mon comandement, li plege que tu avoies receu sont
          tenu.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.12"><label>[2.8.12]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">T</hi>uit li saje s’acorderent que li
          oirs qui tient l’iretaje par condition qu’il le doit rendre à<choice>
            <sic source="#ms">a</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">à] a a <hi rend="i">ms.</hi></note> un autre, il doit doner
          seürté de rendre l’iretaje. Et se la condition deffaut et cil qui devoit avoir l’iretaje
          le veaut avoir, il le puet demander. Et se il vaint, la paine que cil avoit promise se il
          ne rendist l’iretaje est deue. Et sovent seut comander li preteurs, avant que la condition
          soit ou li jors que cil qui doit avoir l’iretaje le puisse demander, doit doner seürté de
          rendre l’iretaje. </p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.13"><label>[2.8.13]</label>
          <hi rend="b">E</hi>t se il sont pluiseur à qui l’iretajes doive estre rendus, à chascun
          convient fere seürté.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.14"><label>[2.8.14]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">S</hi>e li fils de mainniee deffent en
          jugement son pere qui n’i est mie, je demant se il doit baillier pleges de païr ce qui
          sera jugé. Pous respont : cil qui deffent celui qui n’i est, soit peres ou soit fils, doit
            <cb n="19a"/> doner pleges selonc forme de l’edit.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.15"><label>[2.8.15]</label>
          <hi rend="b">M</hi>arques dit : <hi rend="b">I</hi>l convient savoir que cil qui sont
          tenant des tenures ne doivent estre contraint de baillier pleges por estre à droit.
            <label>[1]</label> Et nos devons entendre que cil est dis tenans de terres qui a tenures
          ou en cité ou hors cité, ou une partie de la tenure ou tote. Et cil qui tient autrui
          tenure à cens est entendus por tenant, et cil qui a seulement la signorie de la chose est
          entendus por tenant ; més cil qui a seulement usefruit n’est mie tenant.
            <label>[2]</label> Ulpians dit : Li creanchiers qui a aucune tenure en gages n’est mie
          tenans de cele tenure, jasoit ce qu’il en ait saisine ou qu’il la tient ou qu’il la laisse
          tenier au deteur de grace. ¶ <label>[3]</label> Se aucune tenure est bailliee en douaire,
          ausi la femme com li maris sont entendus por tenant de cele chose. <label>[4]</label> Més
          autrement est de celui qui a demandé d’aucun eure. <label>[5]</label> Li tuteeur d’aucun
          orfelin sont tenus por tenant, ou il meimes aient la tenure ou lor orfelins, et se li uns
          des tuteeurs est tenans, tuit sont entendu por<note resp="editor">entendu por] <hi
              rend="i">Inséré dans la marge avec signe de renvoi.</hi></note> tenant. ¶
            <label>[6]</label> Se tu me demandes une tenure que je tieng et sentance est donee por
          toi que tu la doies avoir et je apel, je serai neporquant entretant eus por tenant, car je
          sui en saisine, ne riens n’i fet ce que cele tenure me puet estre tolue. ¶
            <label>[7]</label> L’en esgarde le tens quant l’en doit doner seürté se il est tenans de
          tenure ou non, car ausi com il ne nuist riens à celui qui vent sa tenure puis qu’il a fet
          sa seürté, ausi ne profite à celui qui bailla pleges d’estre à droit se il comencha aprés
          à estre tenant d’aucune tenure.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.8.16"><label>[2.8.16]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">C</hi>il qui promist par son serement à estre à
          droit ne sera mie parjurs se il laise son serement par non pooir.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.9.0"><seg type="rubric">[2.9.0] Ci devise quele seürté doit
            baillier cil qui enpledoie de ce que ses sers a meffet.</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.9.1"><label>[2.9.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns promet à fere estre à droit un
          serf por qui l’en plede contre son signeur, li preteeurs dit qu’il le doit baillier en cel
          estat euquel il est quant il promet por lui, jusqu’atant que li plés soit commenchiés. ¶
            <label>[1]</label> Ore covient veoir que ce est à<note resp="editor">à] <hi rend="i"
              >Inséré dans la marge avec signe de renvoi.</hi></note> dire baillier le en cel estat,
          et je quit que c’est à dire qu’il le baut en tel estat que li drois au demandeur n’en soit
          empiriés. ¶ Se li sers laisse à estre à celui qui promist por lui dampner le par devant le
          juge ou l’accion au demandeeur est <cb n="19b"/> perdue. Labeons dit qu’il ne le baille
          mie en cel estat, ou se cil qui estoit d’igal pooir avec le demandeur comence à estre plus
          puissans, ou que la demande est plus dure por ce que li lieus est cangiés où il pooit fere
          sa demande, ou la persone est cangie. Donques, se li sers est vendus <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">à</corr>
          </choice><note resp="editor">à] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> aucun qui ne puet estre
          semons par le juge au demandeeur, ou il est bailliés à un plus puissant qu’il n’est, il ne
          samb[le] mie que cil qui promist de fere droit por lui le puisse baillier en cel estat où
          il estoit. Més se il est bailliés à aucun<note resp="editor">à aucun] <hi rend="i">Inséré
              dans la marge avec signe de renvoi.</hi></note> por le meffet qu’il fist, Ofiles quide
          qu’il ne puisse estre amenés devant le juge en cel estat où il fu, car Ofiles quidoit que
          por ce que li sers s’estoit bailliés à un, li autre eussent perdues leur accions
          noxelles.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.9.2"><label>[2.9.2]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">M</hi>ais nous usons d’autre droit, car cil quil
          est bailliés por meffet n’est mie delivres des autres causes premeraines, car ausi le
          sieut son meffet com se il i fust vendus. ¶ <label>[1]</label> Se li sers n’i est mie por
          qui aucuns a accion noxele contre son signeur, se ses sires recongnoist qu’il est en sa
          poesté, Vindes quide qu’il doie estre contrains qu’il le baut au jugement ou qu’il reçoive
          jugement por lui ; ou, se il ne veut deffendre, il doit prometre que, ausitost com il
          porra, il le menra par devant le juge. Més se il nie par fausseté qu’il n’est en sa
          poesté, il le li<note resp="editor">li] <hi rend="i">Inséré dans la marge avec signe de
              renvoi.</hi></note> convenra deffendre sans baillier le serf por le meffet ; et ensint
          escrist Julians, se il fet par engin que li sers ne soit<choice>
            <sic source="#ms">ne soit</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">ne soit] <hi rend="i">Répété.</hi></note> en sa poesté. Més
          se li sers est presens et li sires n’i est mie et il n’est nus qui deffende le serf, li
          juges comandera qu’il en soit menés. Més l’en donra aprés pooir à son signeur de deffendre
          le se li juges l’esgarde par droit, si com Pompoines et Vindes escristrent, por ce que ne
          li nuise ce qu’il n’i estoit mie. Donques il covient que s’accion soit rendue au <choice>
            <sic source="#ms">demander</sic>
            <corr resp="#ed">demandeur</corr>
          </choice><note resp="editor">demandeur] demander <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat.
                <seg rend="eleve">« ergo et actori actio restituenda est ».</seg></hi></note>, qui
          estoit perdue, por ce que li sers estoit ja en ses biens, qu’il en avoit menés par le
          comandement au juge.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.9.3"><label>[2.9.3]</label>
          <hi rend="b">S</hi>e aucuns plede contre celui qui a usefruit en sers par accion noxele et
          il ne deffent le serf, li preteurs le deffent qu’il ne puisse demander son usefruit.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.9.4"><label>[2.9.4]</label>
          <hi rend="b">G</hi>ais dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns plede par accion noxille contre
          .i. des signeur au serf <cb n="19c"/> qu’est cumun, la demande est se cil doit doner
          pleges de deffendre le serf por la partie son compainnon. Sabins dit<choice>
            <sic source="#ms">dit</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">dit] <hi rend="i">Répété.</hi></note> que nonil, car il doit
          deffendre tout le serf ausi com sien, car il li convient tout deffendre, ne il ne sera oïs
          s’il le viaut deffendre por sa partie.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.9.5"><label>[2.9.5]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns promet de mener .i. serf en
          jugement en ce meimes estat et il le mainne puis qu’il est frans, se li plés de cel serf
          estoit de meffés qu’il eust fés ausi com de nuire, il ne baille mie en cel estat puis
          qu’il est frans, car autre venjance prent l’en deu sers de lui nuire qu’il fet par batre
          et par fuster, et autrement d’un franchi <choice>
            <sic source="#ms">quil</sic>
            <corr resp="#ed">qui</corr>
          </choice><note resp="editor">qui] quil <hi rend="i">ms.</hi></note> n’estoit condampnés
          fors en paine de deniers. Més de tant com apartient as autres causes noxeles, il samble
          qu’il soit en meillor estat pour plaidier contre lui.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.9.6"><label>[2.9.6]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">M</hi>é[s] se a[u]cuns promet de mener à droit
          .i. serf qui doit estre franchis desos condition, se l’en le baille à droit puis qu’il est
          franchis, il samble à estre en .i. meimes estat, car li cas de franchise li estoit
          enpeeschiés.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.10.0"><seg type="rubric"> [2.10.0] C’est de celui qui destorne
            celui qu’il ne vingne à son jor.</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.10.1"><label>[2.10.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">G</hi>rant dr[o]it quida li preteurs que fust
          de vengier l’engin de celui qui enpeesche celui qui doit venier au jugement.
            <label>[1]</label> Et l’en dit que non seulement fet par mal engien cil qui retient
          celui qui doit venier au juge de ses mains ou par ses gens, més encore qui prie les autres
          qu’il le detiengnent ou qu’i le destornent qu’il viengnent au juge, ou il sachent por que
          cil les prie ou non. ¶ <label>[2]</label> Et nos entendons ensi mal engin que se aucuns
          dit males noveles à celui qui aloit au juge por que cil n’i pot mie aler, il sera tenus
          par cest edit, jasoit ce que aucuns quident que cil qui le crut se doie plaindre de soi
          meimes. ¶ <label>[3]</label> Se li deffenderes demeure par l’engin au demandeeur qu’il ne
          vient à son plet, li demanderes n’avra accion de cest edit contre lui, car il se doit
          tenier apaié de ce qu’il se puet deffendre par excepc[i]on, se cil li demande la painne
          qu’il promist se il ne venist à son jor, més d’autre maniere sera se autre l’empeescha,
          car il a contre lui accion de cest edit. ¶ <label>[4]</label> Se pluisor empeeschent aucun
          par mal engin, tuit<choice>
            <sic source="#ms">tuit</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">tuit] <hi rend="i">Répété.</hi></note> sont tenu. Més se li
          uns paiee la <cb n="19d"/> painne, li autre seront delivre, car il n’i a plus damaje. ¶
            <label>[5]</label> Tuit li sage se consentent en ce que par cest edit puet l’en plaidier
          contre le signeur par non de serf. ¶ <label>[6]</label> L’accion de cest edit done à l’oir
          de celui qui a damaje por l’enpeescement, més ne mie outre .i. an, et contre l’oir à celui
          qui empeescha sera donee l’accion por ce que li oirs ne gaint riens de l’engien au
          mort.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.10.2"><label>[2.10.2]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">S</hi>e li sers au demandeur fet par son engin
          que je ne viengne à mon jor, et ce fet il au seu son signor et il ne li deffent mie,
          Ofilles dit que se li sires me demande aucune chose por ce que je ne vieng à jor, je me
          deffenderai par exception que ses sers m’empeescha por ce qu’il ne<note resp="editor">ne]
              <hi rend="i">Inséré dans la marge avec signe de renvoi.</hi></note> gaaint de l’engien
          son serf. Més se li sers fet ce sans la volenté son signor, ¶ Sabins dit que je doi avoir
          accion noxele contre son signeur, ne li fils au serf ne doit nuire au signeur fors tant
          qu’il perde son serf, car li sires ne mefist riens.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.10.3"><label>[2.10.3]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians<note resp="editor">Ulpians] Julianus <hi rend="i">texte
              latin</hi></note> dit : <hi rend="b">D</hi>e cest edit naist accion <note
            resp="editor">en fet] <hi rend="i">Inséré dans la marge avec signe de
            renvoi.</hi></note> contre celui qui fet par engien, que cil qui est semons ne vingne à
          son jor ; et sera condampnés en tant com li demanderes a damaje de ce que ses aversaires
          ne vient. Et en cest jugement vient ce que li demanderes pert por ce que ses aversaires
          n’i vint, ausi com cil qui se deffent gaaine la signorie de la chose que l’en li
          demandoit, ou il est delivres de la demande par trespas de tens. <label>[1]</label> Més se
          cil qui empeeche par engin que cil qui est semons ne vingne à son jor ne puet amender le
          damaje, il est raisons que la demande soit rendue contre celui qui fu enpeeschiés por ce
          qu’il ne gaaint de l’autreui engin, et que li demanderes n’i ait damaje.
            <label>[2]</label> Més se li demanderes fu empeeschiés de venier à jor par l'engin tice
          et li deffenderes fu empechiés par l’engin mevie<note>Si et stipulator dolo titii et
            promissor dolo maevi impeditus fuerit</note>, chascuns d’aus avra accion de cest edit
          contre celui qui l’enpeescha. <label>[3]</label> Més se li demanderes fu empeeschiés par
          l’engin au deffendeur, et li deffenderes por l’engin au demandeeur, qui ne vindrent à lor
          jor, li preteurs ne doit secorre à nul d’aus, més li uns engin doit aler por l’autre. ¶
            <label>[4]</label> Se je ai pris pleges de .L. besans, se mes aversaires ne vient à jor
          que je voloie demander .c. besans et Saproine empeesche mon aversaire par son engin qu’il
          ne vient au jor, je consuivré .c. besans de Saproine, car de tant samble que je aie
          damaje, car, s’il fust venus devant le juge, je avoie demandé contre lui ou contre son <cb
            n="20a"/> oir de cent besans, jasoit ce que li pleges m’eust promis meneur some.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.11.0"><seg type="rubric"> [2.11.0] <hi rend="b">C</hi>’est
            comment doit amender cil qui a baillié seürté d’estre à droit s’il ne
          vient.</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.1"><label>[2.11.1]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">L</hi>i preteeurs comande que l’en cont à celui
          qui doit venier à jor .xx. milles por chascun jor, sans le jor qu’il doit estre devant le
          juge, et sans celui qu’il promist à estre à droit, car tel conte de voie ne sera grief à
          nule des parties.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.2"><label>[2.11.2]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">N</hi>os ne requerons que cil qui promist à
          estre à droit viengne à jor se il a fet pés de la querele, et ce est voirs se il fist pés
          avant le jor qu’il devoit venier à plet. Més se il fist <choice>
            <sic source="#ms">pres pes</sic>
            <corr resp="#ed">pés [a]prés</corr>
          </choice><note resp="editor">pés aprés] pres pés <hi rend="i">ms., avec signe d’inversion
              entre les deux mots. Corr. d’après le lat. <seg rend="eleve">« si postea transactum
                est ».</seg></hi></note>, se l’en li demande la painne de qu’il ne vint, il se
          deffendra par excepcion de mal engin, car nus ne doit demander painne puis que l’en a fet
          pés de la querele, car de ce que la pés est fete avroit neis excepcion cil à qui en
          demanderoit la painne, ausi com se de la painne meimes fust fete pés, se les parties ne
          vaudrent nomeement que la painne peust estre demandee. ¶ <label>[1]</label> Se aucuns est
          empechiés por besoigne de sa cité si qu’il ne pot venier à jor si com il avoit promis, il
          est drois que l’en li doinst exception à soi deffendre. <label>[2]</label> Ausi, se aucuns
          l’amena à estre tesmoing et il ne pot venier à son jor, li doit l’en secorre. ¶
            <label>[3]</label> Se aucuns promist d’estre à droit à jor nommé et il ne poot venier
          por maladie ou por tempeste ou por force d’eues qui l’enpeeschoient, l’en li doit aidier
          par exception. Et ce est drois car, por ce que en tel promesse acomplir estoi[t] mestier
          sa presence, comment puet venier cil qui est empeeschiés par maladie ? Et por ce neis la
          loi des .xii. tables commande que, se li juges ou li .i. des plaideeurs est empeeschiés
          par maladie, li jors doit estre prolongniés. ¶ <label>[4]</label> Se aucune femme demora <choice>
            <sic source="#ms">devier</sic>
            <corr resp="#ed">de venier</corr>
          </choice><note resp="editor">de venier] devier <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat.
              « non steterit judicio ».</hi></note> à jor non mie par maladie més por ce que ele
          estoit grosse d’enfant, ou se ele gist d’enfant, l’en doit dire que ele est empeeschie de
          maladie. <label>[5]</label> Et se aucuns est forsenés, car cil qui est empeeschiés par
          forsenerie est empeeschiés par maladie. ¶ <label>[6]</label> Ce que nos avons dit, que
          l’en doit secorre à celui qui est empeechiés par tempeste ou par force d’eve, ¶ nos devons
          entrendre tempeste soit de mer ou de terre, et tel tempeste qui <choice>
            <sic source="#ms">empees</sic>
            <corr resp="#ed">empeesche</corr>
          </choice><note resp="editor">empeesche] empees <hi rend="i">ms.</hi></note> le voie ou le
          nagier. <label>[7]</label> Et force d’eve puet estre sans tempeste, car nos entendons
          force d’eve, neis se <cb n="20b"/> crestine de l’eve empeche le nagier, ou se ele en
          aporte le navie ou se li pons est depechiés. <label>[8]</label> Més se aucuns pooit
          eschiever qu’il ne rencheist em la tempeste ne en la force de l’eve, se il fust avant meus
          ou il najast <choice>
            <sic source="#ms">par tens par tens</sic>
            <corr resp="#ed">par tens</corr>
          </choice><note resp="editor">par tens] par tens par tens <hi rend="i">ms.</hi></note> et
          il s’atendi tant, il samble qu’il ne doit avoir point <choice>
            <sic source="#ms">d'exion</sic>
            <corr resp="#ed">d'exeption</corr>
          </choice><note resp="editor">d'exeption] d'exion <hi rend="i">ms.</hi></note>. Més en ce
          esgardera li juges raison, car l’en ne le doit mie si haster que l’en li die por qu’il ne
          se mut mout avant del jor, ne l’en ne li doit mie soffrir, se l’en li puet metre sus
          aucune corpe, qu’il mete l’achoison seur la tempeste ou sor la force de l’eve. Car se cil
          qui avoit promis d’estre à droit à Rome et il s’ala esbatre en aucune ville quant il
          estoit prés deu jor sans nul besoing qu’il eust, il n’est dingnes d’avoir exeption, qu’il
          ne soit tenus à païr la painne. Ou se il avoit tempeste en la mer, més il pooit venier par
          terre ou aler entor par le flun, il ne doit mie avoir exepcion tos jors, se li briés tens
          ne soufroit qu’il ne peust venir par terre ne aler entor par le flun. Més se li fluns fust
          ensi creus qu’il eust pris tout le leu où il devoit venir à plet, ou li leus fust cheois
          par aucune mescheanche ou cil qui devoit venier n’i pooit aprochier sans peril, l’en li
          doit doner exception par bon droit. ¶ <label>[9]</label> Ausi done l’en exeption à celui
          qui, ensint com il venoit à son jor, li baillis le retint sans ce qu’il n’i fist nul
          barat, car se il le porchaça ou il en dona aucune achoison, il n’avra point de exeption,
          més ses engins li nuira ; més li engins des autres ne li nuira, qui porchacierent qu’il
          fust retenus. Més se uns autres le retint, il n’avra point d’exception.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.3"><label>[2.11.3]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">M</hi>és il avra accion contre celi qui le
          retint qu’il li ament son damaje.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.4"><label>[2.11.4]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">M</hi>és se aucuns est condampnés, avant que
          ses jors venist, d’aucun crime capital, l’en li doit pardoner se il n’i vint. Et nos
          devons entendre que cil est condampnés de crime capital, qui est condampnés à mor ou à
          essil. Més aucuns dira que li profite donques cele exception à celui qui est comdampnés ;
          et je respont que ele avra mestier à ses pleges ou, se il est dampnés en essil sans perdre
          franchisse, <choice>
            <sic source="#ms">l'exeptio</sic>
            <corr resp="#ed">l'exeptio[n]</corr>
          </choice><note resp="editor">l'exeption] l'exeptio <hi rend="i">ms.</hi></note> vaudra à
          celui qui le vaudra deffendre. ¶ <label>[1]</label> Et il convient savoir que cil qui est
          acusés de crime capital <cb n="20c"/> n’avra mie ceste excepcion, car en l’a donnee à
          celui qui est dampnés. Més se aucuns est mis en lians ou l’en le fait garder et por ce ne
          vint à jor, il <choice>
            <sic source="#ms">por</sic>
            <corr resp="#ed">porra</corr>
          </choice><note resp="editor">porra] por <hi rend="i">ms.</hi></note> user d’exception. ¶
            <label>[2]</label> Estre ce, se aucuns est enpeeschiés par mors d’aucun sien ami, il
          doit avoir exception. ¶ <label>[3]</label> Et se aucuns est pris des annemis et por ce ne
          vient à son jor, il doit avoir exception. ¶ <label>[4]</label>
          <choice>
            <sic source="#ms">L'e</sic>
            <corr resp="#ed">L'en</corr>
          </choice><note resp="editor">L'en] L'e <hi rend="i">ms.</hi></note> demande se l’en puet
          fere tel convenance que cil qui promist à estre à droit ne puist avoir nule exception se
          il deffaut de ce jor. Et Atilius dit que tel convenence ne vaut. Més je quit que la
          convenence vaut se l’exeptions sont<note>sont] sur <hi rend="i">est</hi> gratté <hi
              rend="i">ms.</hi></note> nomees expressement as quex cil qui promet à estre à droit
          renunchie. ¶ <label>[5]</label> Encore est la demande se cil qui ne devoit mie doner
          pleges d’estre à droit dona pleges, se li plege dovoit avoir exception. Et je quit qu’il
          convient veoir se il dona pleges par erreur ou par convenance. Et se ce fu par erreur, li
          plege avront ; et se ce fu par convenence, il n’en avront point, car Julians escrist que,
          se cil qui prometoit d’estre à droit promist gregneur painne qu’il ne devoit par
          messerance, l’en li doit doner exception. Més se par convennance promist sa grant somme et
          l’en li demande, et se il veaut deffendre par excepcion qu’il promist plus q’il ne devoit,
          l’en li metra encontre replication de convenence.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.5"><label>[2.11.5]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">S</hi>e il son dui à qui aucuns doie aucune some
          de deniers, à chascun por tout, et li deteeu[r]s promet à l’un d’estre à droit par painne,
          et li autre <choice>
            <sic source="#ms">l'empees</sic>
            <corr resp="#ed">l'empeesche</corr>
          </choice><note resp="editor">l'empeesche] l'empees <hi rend="i">ms.</hi></note> qu’il ne
          vint à jor, il avra lors exepcion contre l’autre se il sont compaignon, porche que li
          engins de l’un ne profite à l’autre. <label>[1]</label> Se il sont dui deteur de une
          somme, chascuns por tout, et li uns ne vient à son jor si com il avoit promis, et li
          demanderes demande à l’un la dete et à l’autre la painne de ce qu’il ne vint à jor, l’en
          li ostera sa demande par exception. <label>[2]</label> Et ausint est se li peres promet
          d’estre à droit por la dete son fil et li demanderes plede contre le fil de la dete et il
          ne veut pledier contre le pere de ce qu’il promist d’estre à droit por lui. Li peres se
          deffendra par exception <cb n="20d"/> et ausint sera de l’autre part si li fils promet à
          estre à droit et li demanderes plede contre le pere deu pecule au fils, car li fils se
          deffendra aprés par exception se li demanderes li demande la painne.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.6"><label>[2.11.6]</label>
          <hi rend="b">G</hi>ais dit : <hi rend="b">S</hi>e cil qui bailla pleges d’estre à droit le
          fist por ce qu’il estoit hors del païs por le besoigne de sa ville, il seroit tors que sis
          pleges fust obligiés por lui, car il meimes n’estoit mie tenus de venier à jor.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.7"><label>[2.11.7]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns promet à fere estre à droit .i.
          serf ou un autre qui soit en autrui poesté, il usera de ces meimes excepcion qu’il avroit
          s’il eust promis por .i. franc homme, fors tant que l’en deist se li frans hom avoit esté
          hors del païs por besoing de sa ville, car li sers ne pot aler fors par tel raison. Et
          estre ceste exceptions, les autres exceptions qui sont communes ont leu ausi bien en serf
          come en franc home.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.8"><label>[2.11.8]</label>
          <hi rend="b">G</hi>ais dit : <hi rend="b">J</hi>asoit ce que cil qui promist à estre à
          droit à jor nommé viengne aprés .iii. jors ou .v. ou pluiseurs, et li drois au demandeur
          ne soit empiriés por sa demeure, nos devons dire qu’il se puet deffendre par
          exception.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.9"><label>[2.11.9]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e li sers baille pleges por lui por
          estre à droit, jasoit ce qu’il ne viengne à jor, il ne doit painne ne si plege n’est tenu.
          ¶ <label>[1]</label> Se aucuns promet de <choice>
            <sic source="#ms">mer</sic>
            <corr resp="#ed">mener</corr>
          </choice><note resp="editor">mener] mer <hi rend="i">ms.</hi></note> à droit pluisseurs
          sers par une seule promesse, se cil faut en sa promesse d’un seul, il devra toute la
          painne por ce qu’il a faili seulement en l’un, car ce est voirs qu’il nes a tos amenés.
          Més se il veaut païr toute la partie de la painne por l’un seul, il se porra deffendre par
          exception par la demande de la painne des autres qu’il fist estre à <choice>
            <sic source="#ms">drot</sic>
            <corr resp="#ed">droit</corr>
          </choice><note resp="editor">droit] drot <hi rend="i">ms.</hi></note>.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.10"><label>[2.11.10]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">S</hi>e je promet de fere estre à droit celui
          qui estoit ja delivres par trespas de tens, car <choice>
            <sic source="#ms">l'accon</sic>
            <corr resp="#ed">l'accion</corr>
          </choice><note resp="editor">l'accion] l'accon <hi rend="i">ms.</hi></note> estoit
          faillie, je serai tenus que je le megne devant le juge ou que je le defende por enquerre
          la verité. ¶ <label>[1]</label> Se cil sers por qui aucuns avoit promis de mener le au
          juge est perdus par l’engin de celui qui le promist à mener, nous usons de <choice>
            <sic source="#ms">crtain</sic>
            <corr resp="#ed">certain</corr>
          </choice><note resp="editor">certain] crtain<hi rend="i">ms.</hi></note> droit que l’en ne
          puet demander la painne au prometeeur devant que li jors soit venus que il le dut mener,
          car toute la promesse samble estre mise au jor. ¶ <label>[2]</label> Cil qui <cb n="21a"/>
          voloit plaidier par accion d’injure, s’avoit fet prometre à son aversaire, avant que li
          plés fust comenciés, qu’il seroit à droit, et puis que li jors fu passés, cil qui avoit
          receue la promesse morut, je di que ses oirs n’a action de cele promesse, car tex
          promesses sont fetes par la chose meimes, ce est por l’injure. Més l’accion d’injure ne
          descent mie à l’oir, et jasoit ce que ceste promesse d'estre à droit descende à l'oir,
          neporquant en ces qas ne li doit l’en mie doner accion de la promesse, car neis se li mors
          vousist laisier l’accion d’injure et plaidier de la promesse, ne li seroit souffert. Et ce
          meimes devons dire se cil contre qui je voloie plaidier par accion d’injure me promist
          d’estre à droit et ensi morut, car j'en avrai accion de la promesse contre ses oirs, et ce
          dit Julians. Et selonc ce, s’il avoit donés pleges, li plege ne seront tenu aprés la mort
          celui, et ce meimes quide Pompoines se il ne muert aprés lonc tens puis qu’il <choice>
            <sic source="#ms">avoit avoit</sic>
            <corr resp="#ed">avoit</corr>
          </choice><note resp="editor">avoit] avoit avoit<hi rend="i">ms.</hi></note> promis d’estre
          à droit, car se il i fust venu devant le juge, li demanderes peust avoir entamet le
          plet.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.11"><label>[2.11.11]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns promet autre de fere le estre
          à droit, il le doit mener à jor en cel estat où il estoit quant il le promist, ce est
          qu’il le doit mener en tel estat que li demanderes puisse porsuivre son droit, si com il
          pooit lors, jasoit ce qu’il li soit plais griés à recouvrer ce qu’il veut demander ; car
          por ce ne samblera mie qu’il ne le rende en ce meimes estat, car jasoit ce qu’il ait fait
          dete nouvele ou qu’il ait perdu son argent, neporquant encore samble que il le rendre en
          ce meimes estat. Donques neis cil qui est comdampnés por un autre, encore samble qu’il
          soit en ce meimes estat.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.12"><label>[2.11.12]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">M</hi>és cil qui use de novel <choice>
            <sic source="#ms">previle</sic>
            <corr resp="#ed">previlege</corr>
          </choice><note resp="editor">previlege] previle <hi rend="i">ms.</hi> corr. d'après le
            latin <hi rend="i">Qui autem novo privilegio utitur</hi></note>, ne samble mie qu’il
          soit en ce meimes estat. <label>[1]</label> Més ce devons nos tenir fermement que
            l’aesmement<note>lat. <hi rend="i">aestimationem</hi></note> de damaje à celui qui
          demandoit <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">[doit]</corr>
          </choice><note resp="editor">doit] om. <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. <seg
                rend="eleve">« quod aestimationem eius quod intersit agentis ad illud tempus
                referendum est ».</seg></hi></note> estre ramenés à cel tens que li deffenderes dut
          estre à droit, ne mie au tens que l’en plede, jasoit ce qu’il n’ait nul damage au tens de
          plaidier.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.13"><label>[2.11.13]</label>
          <hi rend="b">J</hi>ulians dit : <hi rend="b">T</hi>outes les fois que aucuns sers se fet
          prometre d’estre à droit por ce <cb n="21b"/> qu’il ne veut pledier, ou il promet d’estre
          à droit, cele promesse ne vaut riens, ne li plege qui en sont doné ne sont tenu, car li
          sers ne puet estre emplaidiés ne ne puet autrui emplaidier.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.14"><label>[2.11.14]</label>
          <hi rend="b">N</hi>eraces dit : <hi rend="b">S</hi>e li procureres à aucun se fet prometre
          à celui contre qui il viaut plaidier qu’il promet d’estre à droit, cele promesse ne vaut
          riens se il ne se fet prometre nule painne, car li procurreres n’a nul damaje se cil n’est
          à droit. Més por ce qu’il se fet ce prometre por celui por qui il est procureres, l’en
          puet dire que l’en i entent le preu ou le <choice>
            <sic source="#ms">damge</sic>
            <corr resp="#ed">damage</corr>
          </choice><note resp="editor">damage] damge <hi rend="i">ms.</hi></note> à celui por qui il
          est procureres, si que tant com cil i a de damaje, se ses aversaires ne vient à jor, tant
          devera au procureur. Et ce meimes puet en dire, et miex encore, se li procureres se fist
          ensi prometre qu’il amenderoit le damaje se il ne venist à jor, car nos entendons que ces
          paroles se regardent au profit ou au damaje del signeur, ne mie dou procurreur.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.11.15"><label>[2.11.15]</label>
          <hi rend="b">P</hi>apinians dit : <hi rend="b">S</hi>e li tuteurs d’aucun orfelin promet à
          estre à droit et il n’acomplist promesse, et li orfelins vient à aage, ou il muert ou il
          se tint del iretaje son pere, l’en ne donra accion contre le tuteur de cele promesse, car
          neis se li tuteurs fu comdampnés por l’orfelin par non de cele chose que l’en li
          demandoit, et aucuns de ces quas que nos avons dit avient, l’en ne le contraindra à païr
          ce qui est jugié.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.12.0"><seg type="rubric"> [2.12.0] Ci dit des feiries et des
            tens que n’est tenus de venier à plet, et des cause dont l’en ne puet avoir essoingne
            por feiries.</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.12.1"><label>[2.12.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">I</hi>l est establi par la constitution
          l’empereur Marc que nus ne puet contraindre son aversaire à venir à plet de moisons ne de
          vendanges. Cil qui entendent à moissons ou à vendanges ne doivent estre contraint de
          venier à plet. <label>[1]</label> Et se li juges les semont par nonsachance ou par niceté,
          et il i vient volentiers, se li juges done sentance par devant aus, et par lor volenté la
          sentanche vaudra, jasoit ce qu’il ne fist droit en semondre les. Més, se il ne veulent
          venier à sa semonse et li juges done sentanche, nos dirons que cele sentance ne vaudra
          riens, car li fés dou juge ne puet abatre le droit ; donques <cb n="21c"/> cele sentance
          sera cassé sans apel. <label>[2]</label> Més de ce sont hors aucunes causes desqueles l’en <choice>
            <sic source="#ms">nus</sic>
            <corr resp="#ed">ne</corr>
          </choice><note resp="editor">ne] nus <hi rend="i">ms.</hi></note> puet contraindre à
          plaidier <choice>
            <sic source="#ms">entendre en tens</sic>
            <corr resp="#ed">en tens</corr>
          </choice><note resp="editor">en tens] entendre en tens <hi rend="i">ms.</hi></note> de
          moissons et de vendanges, ce est quant la chose se puet perdre par trespas de tens, ausi
          com se l’accion doit faillir por le delaiement ; et sans faille toutes les fois que
          besoing le requiert, nos poons estre contrains à venier par devant le juge. Més il est
          raisons que à ce seulement soions contrains que li plés soit entamés, et ensint est exprés
          es paroles de la constitution, et se li uns ou li autres des plaideurs ne veut plaidier
          puis que li plés est commenciés, il avra delaiement.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.12.2"><label>[2.12.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">L</hi>i empereres Mars establi en cele
          meimes constitution que l’en peust plaidier en foiries d’autres causes, ausi com est : que
          l’en doinst tuteurs ou curateurs à çaus qui en<choice>
            <sic source="#ms">en</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">en] <hi rend="i">Répété ms.</hi></note> ont mestier, et que
          l’en amoneste les menestreurs à fere loiaument leur ovres, et que <choice>
            <sic source="#ms">l'e</sic>
            <corr resp="#ed">l'en</corr>
          </choice><note resp="editor">l'en] l'e <hi rend="i">ms.</hi></note> voie les achoisons de
          çaus qui ne font lor mestier, et que l’en establise les despens des orfelins et des autres
          qui sont en avouerie, que l’en preve aajes, et que l’en mete en saisine les femmes des
          biens leur maris de qui eles sont grosses ou de celui qui ne vient au juge, que l’en mete
          son aversaire en saisine des biens ou des biens à l’oir qui doit païr lais ou demostrer
          testament, ou que l’en doinst curateur des biens de celui de qui l’en ne set s’il avra oir
          ou non, ou de baillier despens as enfans ou as peres ou as franchisseurs, ou que l’en
          contraingne celui qui est ses oirs et qui doit rendre l’iretaje à autre qu'il le rechoive
          et le rende, o que li juges aesme la grant honte dont aucuns se claime que l’en li a fete,
          ou que l’en face baillier franchise à celui qui li mors commanda en son testament.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.12.3"><label>[2.12.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">E</hi>ncore seut l’en fere droit en tens
          de moissons ou de vendanges de ces choses qui se perdent par mort ou par trespas de tens.
          Par mort se perdent ausi com est accion de larrecin ; et de damaje qui est fet à tort et
          d’injure et des choses que <cb n="21d"/> de feu ou de chiement de moisson ou de pechoi de
          nés ou de nef qui est combatue, et d’autres qui sont samblables à ces, ou se les choses
          doivent estre perdues par trespas de tens, ou li termes de l’accion doit faillir et li
          juges defranchisse. <label>[1]</label> Toutes ces choses puent estre jugies chascun jor.
            <label>[2]</label> Et contre celui qui prent aucune chose en tens de foire ou de marchié
          contre le comun profit rent l’en droit en tous tens.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.12.4"><label>[2.12.4]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">L</hi>i bailli deu païs seulent establir le tens
          de moissons et de vendanges selonc la coustume dou païs et del leu.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.12.5"><label>[2.12.5]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">L</hi>e premier jor des kalendes de janvier
          ne seulent li juge rendre droit ne ne seulent soufrir que l’en parot à eus de nul
          plet.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.12.6"><label>[2.12.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">I</hi>l est establi que se aucuns juge en
          jor de feste que cist jugemens ne vaille riens se ce n’est par la volenté des parties. Et
          se aucuns juge en autre maniere que l’en ne soit tenus de tenier son jugement ne de païr
          ce qu’il comande, ne se cil por qui li jugemens est fés se plaint à autre juge, ne doit
          contraindre de tenier jugement.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.12.7"><label>[2.12.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">L</hi>a constitution l’empereeur Marc ne
          comande que l’en doinst plus d’un delaiement à mener preves. Més li juges en seut doner
          seconde fois por le profit et por le grase des plaideeurs quant il entent achoison por
          qu’il le doive fere d’un païs meimes ou d’autre à maener prueves selonc la lontaigneté des
          leus. Et meesmement est se il avient aucune chose d’aventure. ¶ Ce convient veoir se cil
          qui est mors avoit pris aucun terme por mener prueves, se cil qui vient en son leu doit
          autre terme ou se l’en ne l’en doit point doner por ce qu'il est ja doné une fois ; et il
          m’est avis que li juges li doit doner par bone raison.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.12.8"><label>[2.12.8]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">S</hi>elonc la maniere de Rome, li jors commence
          dés la mieenuit et define en la moitié de la nuit qui vient aprés. Et por ce, ce que ont
          fet en ces .xxiiii. eures, ce est es ii. demie nuit et eu jor qui est en mie, autant vaut
          com se il fust fet en chascune <cb n="22a"/> partie deu jor.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.12.9"><label>[2.12.9]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">L</hi>i empereres Trajans respondi à Munice
          Natural : li foirie donent respos de besoignes dont l’en plede, més ce qui apartient à
          chevalerie puet en tretier neis as jors foiriés ; et de ce conte est li connoistre des
          gardes.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.12.10"><label>[2.12.10]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">L</hi>’en puet doner terme plus d’une fois à
          chascun es plés qui sont d’avoir. Més es causes de crime avra .iii. termes li acusés et
          l’acuseres .ii. ; més en tot ce doit garder raison li juges.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.13.0"><seg type="rubric"> [2.13.0] Ci demostre coment l’en doit
            metre avant sa demande en plet.</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.13.1"><label>[2.13.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit de quelque accion l’en viaut, il la doit mostrer, car il est
          grant raison que cil qui veut plaidir mostre s’accion por ce que cil qui demande sace se
          il li est bon à plaidier ou à fere gré ; et se il veut plaidier, qu’il viengne garnis à
          soi deffendre quant il savra la demande que l’en li viaut fere. ¶ <label>[1]</label> Metre
          avant accion, ce est baillier le à son aversaire à escrire ou à baillier la li escrite ou
          dire li pluisors fois. Et Labeons dit que cil met avant s’accion, qui mainne son aversaire
          devant aucun sage et li mostre ce qu’il veut dire, ou il li dit ce qu’il viaut demander et
          par quel raison. ¶ <label>[2]</label> Les mostrees des chartres doit l’en fere sans
          mostrer la dete por ce que l’en ne puisse penser aucun barat quant il avra mostré la dete
          et li preteeurs entrés hors le jor que la chartre fu escrite que l’en le doit mostrer ne
          mie celui en quel dut estre fés li paiemens, car li jors deu paiement est parti de la
          chartre ausi com la some qui est deue. ¶ Mais cil qui monstrent escris de contens doivent <choice>
            <sic source="#ms">mostre</sic>
            <corr resp="#ed">mostrer</corr>
          </choice><note resp="editor">mostrer] mostre <hi rend="i">ms.</hi></note> la dete, car
          l’en ne puet savoir ce qui est baillié ne receu se l’en ne voit la dete. ¶
            <label>[3]</label> Il covient mostrer à son aversaire tos ses erremens dont l’en seut
          user en jugement. Mais nus n’est tenus de mostrer les erremens dom il ne veut user. ¶
            <label>[4]</label> Cil ne samble mie que mostre son errement, <cb n="22b"/> se il ne
          mostre toute la stipulation qui est escrite. ¶ <label>[5]</label> L’en escuse çaus qui por
          niceté, ou por ce qu’il estoent femmes ou por aucune autre droite cause, <choice>
            <sic source="#ms">n</sic>
            <corr resp="#ed">ne</corr>
          </choice><note resp="editor">ne] n <hi rend="i">ms.</hi></note> mostrent ce qu’il devoient
          mostrer.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.13.2"><label>[2.13.2]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns demande lais, li juges ne comande
          mie qu’il mostre ses paroles deu testament, et ce est par aventure, por ce que li oir qui
          l’en demande seulent avoir le testament devers aus.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.13.3"><label>[2.13.3]</label>
          <hi rend="b">M</hi>auricians jujans<note resp="editor">jujans] <hi rend="i">Interprétation
              incertaine des jambages (4 jambages suivis de a, 2 jambages et s) dans le
            ms.</hi></note> : <hi rend="b">N</hi>us à qui l’en demande aucune chose de par le prince
          ne doit mostrer autre erremens à celui qui l’encuse vers le prince, fors çaus qui
          apartienent à cele cause dont cil dit qu’il l’acuse.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.13.4"><label>[2.13.4]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">L</hi>i preteurs escrist : cil qui tenent le
          cange de l’empereeur doivent mostrer lor escris o tote la dete. <label>[1]</label> La
          raison de cest edit est mout droituriere car, por ce que cil changiere escrirent les <choice>
            <sic source="#ms">con</sic>
            <corr resp="#ed">con[tes]</corr>
          </choice><note resp="editor">contes] con <hi rend="i">ms.</hi></note> de chascuns, il est
          droit que ce qui est escrit par mon non, que me soit mostré ausi com mon escrit. ¶
            <label>[2]</label> Et par ces paroles est tenus li fils de maisniee se il est cangieres
          qu’il mostre son escrit, més <choice>
            <sic source="#ms">l'e</sic>
            <corr resp="#ed">l'en</corr>
          </choice><note resp="editor">l'en] l'e <hi rend="i">ms.</hi> et latin : <hi rend="i">an et
              pater, quaeritur</hi></note> demande se li peres en est tenus. Et Labeons escrist que
          li pere n’en doit estre contrains se li fils ne maintient cel mestier par la volenté le
          pere. Més Sabins respondi à droit que lors seulement est tenus li peres, quant li gaains
          deu fils est siens ; et se li sers fet ce mestier, car il le puet bien fere, se il le fet
          par la volenté son signeur, li sires est tenus de mostrer les escris. Et ausi sera donee
          accion contre lui com se il meimes l’eust fet. Més se il le fist sans le seu son signor,
          il soufist bien que li sires jurt qu’il n’a nus de ces escris. <label>[3]</label> Més se
          li sers fet cel mestier de son pecule, li sires sera tenus deu pecule deu serf ou de ce
          que li sers a mis en ses besoignes. Més se li sires a les escris et il nes mostre, il sera
          tenus en tout. ¶ Et cil qui est laissiés de tenier le cange est tenus de mostrer les
          escris là où il maintenoit le mestier. <label>[4]</label> Més ces escris establi que se il
          a les <choice>
            <sic source="#ms">les</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">les] <hi rend="i">Répété.</hi></note> escris del cange en
          autre païs que là où il maintint le change, il est tenus de mostrer les escris là où il
          tient le cange, car en ce pecha il tout <cb n="22c"/> avant qu’il porta aillors les
          escris. <label>[5]</label> Més se il tint son cange en un leu, et l’en li demande à
          mostrer ses escris en autre leu, il n’est tenus à ce fere, se tu ne veus qu’il les face
          porter là où tu demandes à ton despens. <label>[2.13.5]</label> Et l’en li doit doner
          terme à porter les.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.13.6"><label>[2.13.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns des argentiers a son
          escrit en la ville ou en l’ouvroer, ausi com mains seulent, et tu le requiers à mostrer,
          ou il t’en menra à leu où il l’a, ou il te baillera le transcrit de ce que tu viaus veoir.
          ¶ <label>[1]</label> Li oir à l’argentier sont tenu de mostrer les escris ausi com il
          meimes. Més se il sont pluiseur oir, et li uns seus a les escris, cil seulement sera tenus
          de mostrer les. Més se tuit les ont et .i. les requiert à veoir, tuit sont tenu de mostrer
          les, car se .i. vix et chaitis les mostre, si que l’en puisse douter par droit que ce ne
          soit li drois escris, li autre sont encore tenu deu mostrer, ou il conv[i]ent qu’il
          creantent le <choice>
            <sic source="#ms">fe</sic>
            <corr resp="#ed">fet</corr>
          </choice><note resp="editor">fet] fe <hi rend="i">ms.</hi></note> de celi qui les a
          mostrés, et ce meimes sera des argentiers meimes à qui l’en demande à mostrer leur escris.
          Et ce meimes a leu en pluiseurs tuteurs d’aucun orfelin qui li peres fu argentiers, car il
          convient que tuit mostrent les escris, ou qu’il creantent le fet de l’un. ¶
            <label>[2]</label> Mais il convient que cil qui demande à veoir les escris de
          l’argentier jurt qu’il ne requiert ce par malice, por ce qu’il ne require escris à veoir
          qui ne li ont mestier ne çaus qui l’a, ou qu’il ne le face por travillir l’argentier. ¶
            <label>[3]</label> Les escris des argentiers sont apelés raisons. Et Labeons dit que
          raisons sont escris que l’en fet por l’une partie et por l’autre de baillier et recevoir,
          et de prester et de païr ; ne nule raison ne comence de paiement seulement, ne se l’en
          reçoit gage ou l’en preste argent par commandement d’autre, ce n’est mie en conte de
          resons, més ce que li argentiers reçut seur lui à païr por autre, ce convient mostrer, car
          de ce vient ses mestiers. ¶ <label>[4]</label> De cest edit vint accion à demander le
          damaje que l’en a se l’en ne mostre les escris, dont il apert que lors seulement est l’en
          tenus de cest edit quant cil à qui la chose apartient demande. <label>[5]</label> Et lors
          est avis que m’apartient la chose se<note resp="editor">c. apartient ... se] <hi rend="i"
              >Ajouté dans la marge avec un signe de renvoi.</hi> – se] <hi rend="i">Répété deux
              fois.</hi></note> tu traïs la raison par mon commandement, et se mes procureres te
          comande à fere l’escrit quant je n’i sui, cele raison <cb n="22d"/> m’apartient et tu la
          me dois mostrer. ¶ Ausi doit li argentiers mostrer le conte qu’il <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">a</corr>
          </choice><note resp="editor">a] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> aveques moi à mon
          procureur ausi com se il li apartenist, més il doit fere seürté que il me face avoir
          estable son fet. ¶ <label>[6]</label> Se en comencement de l’escrit a date où la raison
          Tice est escrite, et aprés la moie raison est escrite sans date, il me doit mostrer ma
          raison o toute la date, car la date qui est au comencement est comune à toutes les
          raisons. <label>[7]</label> Mostrer est ou dire sovent la chose, ou baillir en escrit, o
          mostrer le livre. ¶ <label>[8]</label> Li preteurs dit : Je commanderai que l’en mostre
          son escrit à l’argentier ou à celui qui le veaut veoir autre fois se raison me muet.
            <label>[9]</label> Li preteurs deffent que l’en ne mostre les raisons de l’argentier
          sans bone raison, et ce fet il por ce qu’il doit estre garnis des escris de son mestier ;
          et il n’est mie drois que il demant que l’en li mostre ce qu’il deveroit mostrer as
          autres. Més ore veons se l’en les doit mostrer à l’oir à l’argentier, et sans faille se li
          escris de s’argenterie vint à lui, l’en ne li doit mostrer. Més, se non, l’en li doit
          mostrer par raison, car neis à l’argentier meimes les convint mostrer se il i a raison, ce
          est se il preve que il a ses escris perdus en eve ou en trebuchiés de mason ou par feu ou
          par autre meschance, ou il dit qu’il les a mout loins, ausi come outre mer. ¶
            <label>[10]</label> Ne li preteurs ne commande à mostrer les escris .ii. fois sans
          raison.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.13.7"><label>[2.13.7]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">A</hi>usi com se il mostre que il a loins les
          escris qui fu mostré une fois, ou se il ne li fu mostré plenierement, ou se il requirt à
          mostrer l’escrit qu’il avoit qu’il a perdu par meschance, non mie par sa negligance, car
          se il l’a perdu par cel quas que l’en li doie pardoner, li preteurs comandera que l’en li
          mostre derechief. ¶ <label>[1]</label> Et ceste parole que l’en dit derechief a .ii.
          senefiances : l’une si est qui senefie une fois aprés la premiere ; et l’autre qui se
          regarde à pluiseurs fois. Et est ensint entendue, ce est toutes les fois qu’il est
          mestier, car il puet estre que aucuns perde l’escrit que l’en li a .ii. fois mostré, et
          lors prendra l’en ceste parole derechief por pluisors fois.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.13.8"><label>[2.13.8]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">L</hi>à où l’en requirt à l’argentier qu’il <choice>
            <sic source="#ms">most</sic>
            <corr resp="#ed">mostre</corr>
          </choice><note resp="editor">mostre] most <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. <seg
                rend="eleve">« rationes edere ».</seg></hi></note> ses escris, il doit estre
          condampnés se il demeure par engin qu’il ne le mostre. Més de corpe n’est il mie tenus <cb
            n="23a"/> se ele n’est prés d’engin. Et cil qui mostre l’escrit malicieusement est ausi
          com se il ne le mostrast par engin. <label>[1]</label> Et cil qui ne le mostre tout cil
          qui renchiet en cest edit doit païr le damaje que je ai de ce qu’il ne me mostre son
          escrit quant li preteurs le commande ne mie le damaje que je ai ore. Et por ce, jasoit ce
          que je n’i aie ore nul damaje ou je n’i ai plus ou mains, l’accion de cest edit ne sera
          donee por le plus ne por le mains.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.13.9"><label>[2.13.9]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">A</hi>ucunes persones sont qui il est mestier
          que nos mostrent lor escrit ; neporquant il ne sont contraint par l’edit au preteur, ausi
          com quant mes procureres a fetes mes besoignes ou mes escris, il n’est contrains par le
          preteur ne par pooir de painne à mostrer ces escris. Et ce est por ce car nos <choice>
            <sic source="#ms">poos</sic>
            <corr resp="#ed">poons</corr>
          </choice><note resp="editor">poons] poos <hi rend="i">ms.</hi></note> consivre par accion
          de commandement nostre droit. <label>[1]</label> Et quant li compains fet besoignes de la
          compaignie par mal engin, li preteurs ne done accion de cest edit au compaignon, car il a
          accion de compaignie. Ausi ne contraint il le tuteur par cest edit de rendre les escris à
          l’orfelin, més par l’accion qui vient de ce qu’il est tuteur. Ne il n’est nule differanche
          se li oirs à l’argentier, ou ses peres ou ses sires, sont de ce meimes mestier, car por ce
          qu’il entrent en leu de l’argentier, il doivent fere ce dom il estoit tenus. ¶ Més cil qui
          li argentiers fist lés de ses escris n’est mie tenus par cest edit ne que seroit se il li
          eust donés les escris à son vivant, car par les paroles de cest edit est tenus cil qui
          entre en toute sa droiture, ne li oirs à l’argentier n’est mie tenus, car il n’a les
          escris ne il nes a perdus par mal engin. Més se il fu renuncié<note>renuncié] difficile à
            lire sur le ms., cf. latin <hi rend="i">sed si ei, antequam eas legatario traderet,
              renuntiatum fuerit</hi></note> à l'oir avant qu’il les baillast à celui qui il
          estoient laissié, qu’il les mostrast ains qu’il les baillast, et il n’en vaut fere, il
          sera tenus, car il a ce fet par engin, et avant qu’il les baut sera tenus. Més se il ne
          fet point de mal engin, cil qui li escrit furent laissié sera tenus de mostrer les. ¶
            <label>[2]</label> Pompoines escrist qu’il est droit ausint que li cangeeur soient tenu
          de mostrer lor escris, car il font leur escris ausi come li argentier, et il reçoivent
          deniers et baillent par parties et escrirent ces choses en leur livres, et sovent a l’en
          recours <cb n="23b"/> à le preve de leur livres. ¶ <label>[3]</label> Et sans faille, li
          procureres comande mostrer les escris à tous çaus qui les requirent, més qu’il virent
          qu’il ne le requirent par malice. <label>[4]</label> Més, por ce que cil escrit lor
          apartienent, et nos entendons que nos apartient l’escrit non seulement quant nos le
          faisons fere ou quant nos sommes oir à celui qui le fet fere, més encore se cil qui est
          nostre poesté le fet fere.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.13.10"><label>[2.13.10]</label>
          <hi rend="b">G</hi>ais dit : <hi rend="b">L</hi>i preteurs commande as argenteurs qu’il
          mostrent leur escris non seulement quant en a afere as argentiers meimes, més encore quant
          en <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">a</corr>
          </choice><note resp="editor">a] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> afere as autres.
            <label>[1]</label> Et por ce comande li preteurs as argentiers, et as autres qui sont
          semblans à aus, qu’il mostrent leur escris, car leur mestiers est comuns à tos, et c’est
          leur principal entention qu’il facent dilijanment lor escris. ¶ <label>[2]</label> Einsint
          entent en qu’il mostre bien son compe, quant il le mostre deu chief, car l’en ne puet
          entendre le compe se il ne <choice>
            <sic source="#ms">mostres de</sic>
            <corr resp="#ed">mostre dés</corr>
          </choice><note resp="editor">mostre dés] mostres de <hi rend="i">ms.</hi></note> le
          comencement ; més ne mie qu’il li conviengne à mostrer tous les escris de son livre à
          chascun ne laissier le transcrire, més que chascuns puisse veoir ou transcrire cele partie
          qui li apartient. ¶ <label>[3]</label> Et por ce que l’acciont de cest edit est donee à
          demander, le demande de ce que li escrit ne sont mostrés avenra que se aucuns est
          condampnés por ce qu’il ne pot mostrer l’escrit dom il se deffendist, ou se il ne conquirt
          ce qu’il demandoit por ce qu’il n’avoit l’escrit dom il peust prover sa querele, il doit
          recouvrer par ceste accion ce qu’il a perdu. Més ore veons se ce est voirs, car se il puet
          prover par devant le juge devant qui il plede à l’argentier qu’il peust avoir vencu en
          l’autre plet où il fu vencu, donques il pooit lors prover ce qu’il demandoit. Et se il ne
          le prova, ou se il le prova et li juges ne vaut recevoir sa preuve, il se doit plaindre de
          soi meimes ou deu juge, més il ne mie ensint, car il puet estre qu’il puet ore avoir
          l’escrit par aucune maniere, ou il avra erremens, ou par aucuns tesmoins peut prover
          contre l’argentier qu’il eust lors vencu s’il eust ces escris, et il ne pooit lors avoir
          par aucune aventure les erremens et les tesmoins. Ausint avons nos accion contre celui <cb
            n="23c"/> qui <choice>
            <sic source="#ms">no</sic>
            <corr resp="#ed">no[s]</corr>
          </choice><note resp="editor">nos] no <hi rend="i">ms.</hi></note> emble ou nos defface
          aucune chartre, por ce que nos ne poimes prover quant nos plaidiemes à nos deteurs por la
          chartre que nos avions perdue, et por ce perdimes la querele, ore le poons prover par
          autres erremens ou par tesmoins dont nos ne poions lors user par aucune achoison.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.13.11"><label>[2.13.11]</label>
          <hi rend="b">M</hi>odestins dit : <hi rend="b">I</hi>l est chose receue que cil qui baille
          transcris d’aucuns erremens les puet baillier sans escrire i son non.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.13.12"><label>[2.13.12]</label>
          <hi rend="b">C</hi>alistrat dit : <hi rend="b">I</hi>l m’est avis que les femmes sont
          ostees des mestiers des argentiers, car cele oevre apartient as homes.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.13.13"><label>[2.13.13]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">C</hi>este accions n’est donee outre .i. an
          ne contre l’oir à l’argentier se ce n’est por son fet, més ele est donee à l’oir à celui
          qui ele afiert.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.14.0"><seg type="rubric"> [2.14.0] Ci dit des
            convenances.</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.1"><label>[2.14.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">L</hi>a droiture de cest edit si est natural,
          car nule chose n’est si covenable à la loiauté des gens come de garder la covenance qu’il
          ont entr’aus. ¶ <label>[3]</label> Li nons de covenance est generaus et apartient à toutes
          choses dont l’en se consent à fere marchiés ou transaccions, si qu’il s’acordent à ce
          fere, car ausi com cil qui <choice>
            <sic source="#ms">vient</sic>
            <corr resp="#ed">vienent</corr>
          </choice><note resp="editor">vienent] vient <hi rend="i">ms.</hi></note> de divers lieus
          en un leu dit l’en qu’il samblent en un, ausi cil qui de divers corages vienent à une
          volenté dit l’en que se consentent, ce est à dire qu’il s’asentent ensamble à une chose.
          Et ensi est generaus li nons de convenanche, que Pedius dit mout belement qu’il n’est nul
          marchiés ne nule obligation qui n'ait en soi chovenance, soit fete par chose ou par
          parole, car neis stipulation qui se fet par parole n'est nule se il n’i a consentement. ¶
            <label>[4]</label> Més maintes convenences trespassent en autre non, ausi come en achat
          ou en louaje ou en gageure ou en stipulation.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.2"><label>[2.14.2]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">L</hi>’en ne puet fere covenance par la chose
          meimes ou par letres ou par messaise, et entre çaus qui ne sont en un leu puet estre
          convenance ; et fet l’en convenance neis par couvert consentement. <label>[1]</label> Et
          por ce, se je rent à mon deteur la chartre de la dete qu’il me doit, il samble que je li
          fas covenance que je ne li demant la dete, et se je li demant la dete, il se porra
          deffendre par exeption de covennence.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.3"><label>[2.14.3]</label>
          <hi rend="b">M</hi>odestins dit : <hi rend="b">M</hi>és jasoit que l’en rende son gaage au
          deteur, se il ne paie la dete il n’est mie doute qu’en ne la li puisse <cb n="23d"/>
          <choice>
            <sic source="#ms">de demander</sic>
            <corr resp="#ed">demander</corr>
          </choice><note resp="editor">demander] de [23d] demander <hi rend="i">ms.</hi></note> se
          il n’i ot autre convenence fete nomeement.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.4"><label>[2.14.4]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">E</hi>t por ce que convenances valent neis
          couvertement, il plot as sages homes que, se aucuns loe une meson, tout ce qu’il met laens
          sera en gajes au signeur de la maison por le loier, <label>[1]</label> jasoit ce qu’il ne
          soit mort ; et selonc ce, li mués puet fere covenence. <label>[2]</label> Et de ceste
          chose est bon argument la stipulation que l’en fet por le doaire quant l’en le baille, car
          l’en ne le puet demander avant le <choice>
            <sic source="#ms">marige</sic>
            <corr resp="#ed">mariage</corr>
          </choice><note resp="editor">marige] mariage <hi rend="i">ms.</hi></note>, ausint com se
          ce fust moti, et se li mariajes n’est, la stipulation faut por le droit meimes.
            <label>[3]</label> Et ce meimes plest à Julian qui l’en demanda consel d’un tel quas,
          car cele convenance estoit entre .ii. homes que, tant com li uns paieroit les usures à <choice>
            <sic source="#ms">l'au</sic>
            <corr resp="#ed">l'autre</corr>
          </choice><note resp="editor">l'autre] l'au <hi rend="i">ms.</hi></note>, qu’il ne li peust
          demander le chatel et la stipulat[i]on de pair la dete si estoit fete purement. Et Julians
          dit que cele condition est entendue dedens la stipulation, ce est que l’en ne li puisse
          demander la dete tant com il paiera les usures, ausint com se il eust esté moti au
          prefet.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.5"><label>[2.14.5]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">T</hi>rois manieres sont de convenances : car
          l’en fet convenance ou de cause comune ou de privee, et de cause privé ou ele est selonc
          loi ou selonc le droit des gens. ¶ Comune covenance si est cele que l’en fet de pés, quant
          li chevetainne des os font pés entr’aus.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.6"><label>[2.14.6]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">C</hi>ele covenance vient de loi qui est afermee
          par aucune loi, et por ce aucune fois naist accion de la covenance ou est tolue par
          covenance quant aucune loi ou aucun consel de senat li aide.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.7"><label>[2.14.7]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous<note resp="editor">Pous] Ulpianus <hi rend="i">texte
            latin</hi></note> dit : <hi rend="b">D</hi>es covenances qui vienent deu droit des gens,
          les unes engendrent accions, et les autres exceptions. <label>[1]</label> Celes qui
          engendrent accions ne demeurent en leur non, ains prametent autre non, si com est achat et
          vente et loaje et compaignie et comandise et autres <choice>
            <sic source="#ms">samblabeles</sic>
            <corr resp="#ed">samblables</corr>
          </choice><note resp="editor">samblables] samblabeles <hi rend="i">ms.</hi></note>
          convenances, et jasoit ce que la covenance ne prengne autre non. <label>[2]</label> Mais
          il i ait aucune cause, Aristons respondi à Celsse que il i a obligation, ausi com en teus
          quas : je te baillie aucune chose par si que tu me baillasses une autre ou que tu me
          feisses aucune chose, et de ce marchié vient obligation. Et por ce, je croi que Julians fu
          par droit repris de Mauricians en tel quas : je te baillie .i. serf por ce que tu
          franchesisses un autre ; tu le <choice>
            <sic source="#ms">fran franchis</sic>
            <corr resp="#ed">franchis</corr>
          </choice><note resp="editor">franchis] fra(n) franchis <hi rend="i">ms.</hi></note>, et
          cil que ge te baillié t’est tolu. Julians dit que li preteurs te done contre moi <cb
            n="24a"/> accion en fet, més Mauricians dit que tu as accion de loi qui est de chose non
          certaine et a non accion de paroles escrites, car ce est marchiés dont naist tele accion,
          ce dit Aristons. ¶ <label>[3]</label> Se aucuns promet à un autre aucune chose por ce
          qu’il ne face aucun mefet, de tel convenance n’est nule obligation. ¶ <label>[4]</label>
          Dés quant il n’i a nule cause por que l’en face tel covenance, illueques ne soit nule
          obligation, donques convenance nue n’engendre accion més exception. ¶ <label>[5]</label>
          Més aucune fois la covenance done novele forme à l’accion, si com il avient as marchiés
          qui sont de bone foi, car nos solons dire que les covenances sont dedens les accions de
          bone foi. Més ce <choice>
            <sic source="#ms">doi</sic>
            <corr resp="#ed">doit</corr>
          </choice><note resp="editor">doit] doi <hi rend="i">ms.</hi></note> estre ensi <choice>
            <sic source="#ms">entndu</sic>
            <corr resp="#ed">entendu</corr>
          </choice><note resp="editor">entendu] entndu<hi rend="i"> ms.</hi></note> que, se la
          convenance est fete maintenant aprés le marchié de bone foi, ele est entendue dedens les
          marchié à ce qu’il en <choice>
            <sic source="#ms">anaisse</sic>
            <corr resp="#ed">naisse</corr>
          </choice><note resp="editor">naisse] anaisse <hi rend="i">ms.</hi></note> accion. Més se
          la convenence est fete aprés une piechie, ne sera entendue dedens marchié ne n’engendra
          accion, car de covenance nue ne naist accion, ausi com quant li maris et la femme font <choice>
            <sic source="#ms">covenennance</sic>
            <corr resp="#ed">covenance</corr>
          </choice><note resp="editor">covenance] covene(n)nance <hi rend="i">ms.</hi></note>, aprés
          ce que li mariajes est departis, que il rende maintenant le doaire non mie au terme qui <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">est</corr>
          </choice><note resp="editor">est] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> establi par loi, ceste
          covenance ne vaut, por ce que de covenance nue naist<note>t (?) sur grattage</note>
          accion. ¶ Et ce meimes escrist Marceas, se tel convenance <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">est</corr>
          </choice><note resp="editor">est] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> entre le tuteur et
          l’orfelin qu’il baut gregneur usures qu’il ne sont establies par loi, ceste covenance ne
          vaudra, car il n’en naistra accion, més ces covenances sont dedens le marchié, qui sont
          fetes au coumencement ou en la fin maintenant de marchié. Et ce meimes respondi Papinians,
          se l’en fet aucune covenance grant piece aprés l’acat qui soit hors de la nature deu
          marchié ; de cele convenance ne porra l’en plaidier par accion d’achat, par cele meismes
          ruile que de covenance ne naisse accion. Et ce meimes dirons en tous les marchiés de bone
          foi, més de la partie à celui qui deffent vaudront tex covenences, car neis ces covenences
          que l’en fet grant piechie aprés le marchié seulent engendrer exceptions. ¶
            <label>[6]</label> Et il est ensi voirs que les covenances que l’en fet en marchiés de
          bone foi, qui sont dou marchié memes, sont dedens le marchié, que ce est chose certaine en
          achat et en autre marchiés <cb n="24b"/> de bone foi, que l’en se puet partir del marchié
          avant que la chose soit baillie ou li pris paiés. Donques, se l’en se puet partier de tout
          le marchié, ausi puet l’en cangier le marchi[é] en aucune partie, en croistre le pris ou
          en apetichier ; et ensint escrist Pompoines. Et por ce que ce est ensint, ceste convenance
          vaudra neis à celui qui viaut demander que ele li vaille avoir accion avant qu’il li ait
          riens baillié ; car ausi come tous li marchiés puet estre ostés, ausi le puet en renoveler
          en partie. Et ce puet en dire asés soutilement, dont je ne deslo mie mout ce que Pompoines
          dit, que l’en se puet partier em partie par covenence de l’achat, ausi com se li marchiés
          fust noviaus par la covenance. Més quant il sont oir à l’achateeur et li venderes fet
          covenance à l’un d’aus qu’il defface le marchié, Julians dit que la covenance vaut, et li
          marchiés sera deffés em partie, car li uns des oirs puet par sa convenanche gaaignir
          exception de marchié qui estoit fet à autre. Donques li dis Pompoines et li dis Julians me
          plaisent. <label>[7]</label> Li preteurs dit : je ferai garder les covenances qui seront
          sans mal engin, et ne seront contre loi ne encontre les establisemens deu pueple, ne
          contre le consel deu senat, ne contre les jugemens des sajes homes, ne contre les
          commandemens des princes, ne por ce que l’en face engin à nul de ces. ¶ <label>[8]</label>
          Les convenances sont <choice>
            <sic source="#ms">generaumaument</sic>
            <corr resp="#ed">generaument</corr>
          </choice><note resp="editor">generaument] generaumaument <hi rend="i">ms.</hi></note> por
          tos, et les autres sont fetes à une persone. La covenance est general, quant je fais
          convenance que je ne demande la chose. Més cele est fete à aucune persone, quant je ai en
          covent que ge ne demanderai la chose à celui qui je fas la covenance. Et l’en puet aesmer
          se la convenance est fete generaument ou à persone certainne non seulement par les
          paroles, més encore par l’entencion de çaus qui les font, car sovent avient que aucune
          persone [est] mise en la covenance non por ce que la covenance soit fete seulement à lui,
          més por ce qu’il apere avec qui la covenance est <choice>
            <sic source="#ms">est</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">est] <hi rend="i">Répété.</hi></note> fete.
            <label>[9]</label> Li preteurs dit qu’il ne gardera <cb n="24c"/> mie la convenance qui
          est fete par mal engin, et nos entendons que l’en fet mal engin quant en fet aucune
          convenance por enginnier autrui, que l’en fet une chose et faint de fere autre. Més li
          preteurs ne dit riens de ce que l’en fet par trecerie. <label>[10]</label> Més Labeons dit
          que ce est tors ou est à outraje, car il est tors se li creanciers quita loiaument une
          fois ce qu’il devoit et il s’efforce à rapeler cele quitance, <label>[11]</label> ausi com
          se il l’eust fete par trecerie ; car trecherie est entendue engin. Donques se l’en fet
          engin en la convenance ou l’en fet aprés la covenance aucune chose par engin contre la
          covenance, replication d’engen nuira à celui qui le fet, se il se veut aidier de la
          covenance por les paroles de l’edit, qui deffendent que riens ne soit par engin. ¶
            <label>[12]</label> Ce que l’en seut metre en la fin des covenances en tel <choice>
            <sic source="#ms">manire</sic>
            <corr resp="#ed">maniere</corr>
          </choice><note resp="editor">maniere] manire <hi rend="i">ms.</hi></note> : « Tices
          demanda à Mavie se il li donroit ou feroit ce, et Mavies li promist. ». Ces paroles sont
          entendues non seulement en lieu de covenence, més encore en force de stipulation ; et por
          ce il en naist accion de stipulat[i]on se l’en ne prueve apertement le contraire, que les
          paroles ne furent dites par entention de fere stipulation, més de covenance pure. ¶
            <label>[13]</label> Se je fas covenance que je ne demant ce qui m’est jugié ou que je ne
          demant ma maison que l’en a arse, la covenance vaut. ¶ <label>[14]</label> Se je fas
          covenance que ge ne porsu[i]ve denoncement de vie novele que aucuns fet à mon damaje,
          aucuns quident que ceste covenance ne vaut, que <choice>
            <sic source="#ms">que iiises</sic>
            <corr resp="#ed">†vises†</corr>
          </choice><note resp="editor">que vises] q <hi rend="i">tildé suivi de trois jambages et de
              ses ms.</hi>. Latin : <hi rend="i">Si paciscar, ne operis novi nuntiationem exsequar,
              quidam putant non valere pactionem, quasi in ea re praetoris imperium
            versetur</hi></note> que ele soit contre l’auctorité au preteur. Més Labeons destinte
          que, se li denuncemens de novele oevre por le damaje que cil i avoit qui le denunce, il
          puet fere covenance qu’il ne le porsive. Més se il l’avoit denuncié por le comun damaje de
          la ville et il fet covenance, la convenance ne vaut. Et ceste destintion est vraie.
          Donques, en tous les autres quas qui apartienent à l’edit au preteur qui ne sont au damaje
          comun, més d’aucun especiaument, puet l’en fere covenence, car l’en puet neis fere
          convenance <choice>
            <sic source="#ms">qu</sic>
            <corr resp="#ed">que</corr>
          </choice><note resp="editor">que] qu <hi rend="i">ms.</hi>
          </note>l’en ne plede de larrecin se il li est fet. ¶ <label>[15]</label> Et se aucuns fet
          covenance qu’il ne pledera de la chose que l’en li nie qu’il avoit comandee, Pompoines dit
          que la covenance vaut. ¶ Se aucuns fet covenance qu’il amendera <choice>
            <sic source="#ms">tou</sic>
            <corr resp="#ed">tout</corr>
          </choice><note resp="editor">tout] tou <hi rend="i">ms.</hi>
          </note> le damaje qui avenra en la chose, <cb n="24d"/> qu’il a receue à garder, le
          covenance vaut, ne nous ne disons que ele ne doie estre gardee qu’einsi que ele soit fete
          contre forme de droit. <label>[16]</label> Et ce poons dire generaument, que toutes les
          fois que la covenance est contre le droit deu comun, que ne doit estre gardee, ne se l’en
          jure que l’en ne face contre cele covenance, li seremens ne <choice>
            <sic source="#ms">vat</sic>
            <corr resp="#ed">vaut</corr>
          </choice><note resp="editor">vaut] vat <hi rend="i">ms.</hi></note>, ne l’en ne doit
          aleguer tel covenance ne se l’en fet stipulation de ces choses, dont l’en ne doit fere
          covenance ele ne doit estre gardee, més doit estre depecié del tot. ¶ <label>[17]</label>
          Se aucuns fet covenance o les creanciers au mort avant qu’il entre en l’iretaje que il
          pait mains que l’en ne leur doit, la <choice>
            <sic source="#ms">connance</sic>
            <corr resp="#ed">convenance</corr>
          </choice><note resp="editor">convenance] connance <hi rend="i">ms.</hi></note> vaut.
            <label>[18]</label> Més se il est aucun serf qui est escris oirs desous condition, et il
          fet convenance as creanciers avant qu’il soit frans ne ait l’iretaje, cele convenance ne
          vaudra riens. Més Marcians dit que, se li fiex au mort qui doit estre oirs ou li sers qui
          est escris oirs, qu’i convient par force qu’il prenge l’iretaje ; se il font covenance
          avant qu’il entre en l’iretaje, cele covenence vaut ; et ce meimes a leu en oir estrange.
          Et se il reçoit l’iretaje par le commandement as creanciers, se il i a damaje, il <choice>
            <sic source="#ms">acciont</sic>
            <corr resp="#ed"> a accion</corr>
          </choice><note resp="editor">a accion] acciont <hi rend="i">ms.</hi></note> de
          commandement contre aus. Més se aucuns fet covenance tant com il est en servitude, si com
          nos avons dit desus, Marcian dit que la <choice>
            <sic source="#ms">venence</sic>
            <corr resp="#ed">convenence</corr>
          </choice><note resp="editor">convenence] venence <hi rend="i">ms.</hi></note> vaut, car ce
          qu’il fet en servitude ne li doit valoir puis qu’il est franchis, et ce devons ausi
          entendre de la covenance que ne li vaille. Més l’en <choice>
            <sic source="#ms">pue</sic>
            <corr resp="#ed">puet</corr>
          </choice><note resp="editor">puet] pue <hi rend="i">ms.</hi></note> demander se exepcion
          d’engin li puet valoir. Et jasoit ce que Marcians en donast avant en autel quas,
          neporquant puis s’i acorda ausi com en autel quas : uns fils de mainie, qui estoit oirs à
          aucun, fist tel covenance as creanciers qu’il li quitaissent partie de la dete ; et puis
          qu’il fu fors d’avoerie, il reçut l’iretaje. Marcians dit que il se puet defendre par
          exception d’engin, se l’en li demande toute la dete. Et ce meimes prueve il se li fils fet
          covenance as creanciers son pere au vivant son pere, car il avra aprés sa mort exception
          d’engin. Donques l’en puet dire que li sers avra autretel exception puis qu’il est
          franchis de la covenance qu’il fist avant. ¶ <label>[19]</label> Més au jor d’ui, tel
          convenance nuist as creanciers se il s’asamblent ensamble et il s’acordent combien il
          vuelent quiter de la dete <cb n="25a"/> par convenance. Més se il ne s’acordent, lors s’en
          doit entremetre li juges, et doit dire son commandement selonc la greigneur partie des
          creanciers.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.8"><label>[2.14.8]</label>
          <hi rend="b">P</hi>apinians<note resp="editor">Papinians] Paulus<hi rend="i">texte
              latin</hi></note> dit : <hi rend="b">L'</hi>en doit entendre la gregneur partie selonc
          dete, ne mie selonc le nombre des persones. Més se la dete est ingal de une part et
          d’autre, lors s’acordera li juges au g[r]egneur nombre des creanciers ; més se il sont
          tant de une part come d’autre, li juges se rendra à la volenté de çaus qui avront les
          gregneurs d’aus en leur partie. Més se de totes parties vient ingauté, li juges eslira la
          partie de çaus qui veulent fere gregneur quitance ; et ce pue[t] l’en entendre el
          commandement l’empereeur Marc.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.9"><label>[2.14.9]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">S</hi>e il sont pluiseur qui ont une meimes
          demande, l’en les conte por un, ausi com font cil qui prestent ensamble une somme ; ou
          pluiseurs argentiers qui ont ensamble escrite toute lor dete, l’en les conte por un por ce
          que dete est une. Et se il sont pluiseur tuteur d’un orfelin qui estoit creanciers, l’en
          les conte por un à la convenance. Et un tuteur <choice>
            <sic source="#ms">deu</sic>
            <corr resp="#ed">de</corr>
          </choice><note resp="editor">de] deu <hi rend="i">ms.</hi></note>
          <choice>
            <sic source="#ms">plusseurs</sic>
            <corr resp="#ed">pluseurs</corr>
          </choice><note resp="editor">pluseurs] plus//seurs <hi rend="i">ms.</hi></note> orfelins à
          qui l’en doit une meimes dete sera conté por une convenance, car il est grief chose que
          uns hom tingne le leu de deus, car neis cil qui pluiseurs demandes ne mie conte por
          pluiseurs més en regart de celui qui n’a que une seule demande. ¶ <label>[1]</label> La
          somme de la dete regardons nos neis se l’en la caut de pluiseurs menues sommes, se par
          aventure l’en l’en<note>peut-être ici un saut du même au même ? Latin : 
            <hi rend="i">Cumulum debiti et
            ad plures summas referemus, si uni forte minutae summae centum aureorum debeantur, alii
            vero una summa aureorum quinquaginta: nam in hunc casum spectabimus summas plures, quia
            illae excedunt in unam summam coadunatae.</hi></note> doit à un cent besans par menues sommes
          qui passent une somme quant eles sont asamblees. <label>[2]</label> Et la somme de la dete
          ajosterons nos les usures.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.10"><label>[2.14.10]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">L</hi>i commandemens l’empereur Marc parole
          que tuit li creancier se doivent asambler. Més que sera se aucuns d’aus n’i sont mie ? Se
          doivent dont tenir cil qui n’i estoient à ce que cil qui estoient present ont fet ? Se cil
          qui <choice>
            <sic source="#ms">avoien</sic>
            <corr resp="#ed">avoient</corr>
          </choice><note resp="editor">avoient] avoien <hi rend="i">ms.</hi></note> aucun previleges
          en leur detes estoient hors, leur nuira dont la convenance des autres ? Ce puet l’en
          demander se la covenance vaut contre çaus qui n’i <cb n="25b"/> estoient mie. Et il me
          souvient que, avant le commandement l’empereeur Marc, avoit establi li emp[e]reres Piteus
          que neis li empereeur et li autre creancier qui ont previleges, se il vont contre gage,
          doivent suivre le covenance que li autre creancier ont fete, et toutes ces choses doivent
          estre gardee en ces cr[e]anciers qui vont contre gages. ¶ <label>[1]</label> Se l’en fet
          aucune covenance et l’en se fet prometre painne por stipulation, se la covenance n’est
          tenue, l’en demande se exception de covenance a leu ou accion de stipulation. ¶ Sabins
          quide, et ce est voirs, que il en puet user d’autres voies, si com eslira cil qui fist la
          stipulation. Més se il use d’exeption de <choice>
            <sic source="#ms">covenan</sic>
            <corr resp="#ed">covenance</corr>
          </choice><note resp="editor">covenance] covenan <hi rend="i">ms.</hi></note>, il est
          raisons qu’il quite l’accion de stipulation. ¶ <label>[2]</label> Nos solons sovent dire
          que, <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">se</corr>
          </choice><note resp="editor">se] om.<hi rend="i">ms.</hi></note> exception d’engin a leu,
          l’an faut exception de covenance, et aucuns sont qui ne puent user d’exception de covenance qui usent  
          d'exception d’engin. Et
          ce dit Julians, et maint autre s’i asentent : ausi com quant mes procureres fet
          convenance, je avrai exception d’engin de cele convenance, si com Trebaces dit, car il
          quide que, ausi com la covenance de mon procureur <choice>
            <sic source="#ms">n me</sic>
            <corr resp="#ed">me</corr>
          </choice><note resp="editor">me] n me <hi rend="i">ms.</hi></note> nuist, que ele me
          profite ausi, car l’en le puet païr ce que l’en me doit. Et il est certaine chose que sa
          convenance me nuist, se je li demandai qu’il feist aucune covenance, ou se il fu
          procureres de totes mes besoignes ; et ensi dit Puteolains, car il puet amener ma chose en
          jugement.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.13"><label>[2.14.13]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">M</hi>és se il est fés procureres seulement à
          pledier, et sa convenance ne nuist à signeur, car ne li puet en fere paiement, més se il
          est <choice>
            <sic source="#ms">pleture</sic>
            <corr resp="#ed">procureres</corr>
          </choice><note resp="editor">procureres] pleture <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat.
              « procurator ».</hi></note> en sa chose meimes, il est en lieu de sire, et por ce sa
          covenence vaudra.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.14"><label>[2.14.14]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">I</hi>l est certainne chose que la convenance
          que li mestres de la compaignie fet profite et nuist as autres.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.15"><label>[2.14.15]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">A</hi>usi la <choice>
            <sic source="#ms">covenan</sic>
            <corr resp="#ed">covenance</corr>
          </choice><note resp="editor">covenan] covenance <hi rend="i">ms.</hi></note> que li
          tuteurs fet profite à l’orfelin, ce dit Julians.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.16"><label>[2.14.16]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns fet covenance à celui qui
          achate un iretaje qu’il ne li demant ce qu’il devoit au mort et li oirs qui vendi
          l’iretaje li demande, exception d’engin li nuist,
          <choice>
            <sic source="#ms">car puis car</sic>
            <corr resp="#ed">car puis que</corr>
          </choice><note resp="editor">car puis que] car puis [25c] car <hi rend="i">ms.</hi></note>
          <cb n="25c"/> li emperere
          Piteus respondi que cil qui acate iretaje doit avoir accions contre le deteur de
          l’iretaje, il est drois que li deteeurs de l’iretaje se puisse deffendre par exception
          d’engin contre celui qui vendi l’iretaje. ¶ <label>[1]</label> Més, s’entre le signeur de
          la chose que li procureres vendi et l’<choice>
            <sic source="#ms">achateeure</sic>
            <corr resp="#ed">achateeur</corr>
          </choice><note resp="editor">achateeur] achateeure <hi rend="i">ms.</hi></note> fu fete
          tel covenance que la chose qui estoit vendue fust rendue au procureur, se il demande le
          pris de la chose, exception d’engin li nuira.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.17"><label>[2.14.17]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">S</hi>e je bail .x<hi rend="sup">m</hi>. besans
          et fas convenance que tu me doies .xx. mille, de ceste covenance ne naist obligation outre
          les .x. mille, car de chose ne puet venir obligation se non de tant com l’en baille. ¶
            <label>[1]</label> Aucunes accions sont ostees et par la loi meimes par convenance, si
          com est accion d’injure et accion de larrencin. ¶ <label>[2]</label> De gage naist accion
          par convenence seule par le droit au preteur, mais l’en l’oste par exception, quant l’en
          fet convenance qu’il ne demandera la dete. ¶ <label>[3]</label> Se aucuns fet convenance
          que l’en ne li demant riens, més que l’en demant à son oir, li oirs ne se porra defendre
          par except[i]on de convenance. <label>[4]</label> Se je fas covenance que l’en ne demant ne
          à moi ne à Tice, cele covenance ne profitera à Tice, jasoit ce qu’il soit mes oirs ; car
          la covenance ne valut au comencement quant à lui, ne ne puet estre confermee por ce qu’i
          vient aprés, si com Julians escrist eu pere qui fet convenance qu’ele ne demant ne à lui
          n’à sa fille, et la fille est puis oir son pere, car ele ne s’aidera de cele convenance. ¶
            <label>[5]</label> La convenance qui est fete à vendeeur, se ele est general, ele vaut
          neis à l’achateeur ; et de ce droit usons nos, si com dit Pompoines. Et selonc la sentance
          Sabin, neis se la convenance est fete seulement à la persone au vendeeur ele vaudra à
          l’achateeur ou à celui qui la chose sera donee. ¶ <label>[6]</label> Quant cil qui tint
          autrui iretaje fet aucune convenance, cele ne nuist ne ne profite à l’oir qui li iretajes
          est. ¶ <label>[7]</label> Se li fils ou li oirs ou sers font convenance que l’en ne demant
          ne au pere ne au signeur, <label>[2.14.18]</label> ne an soit la convenance seur aucun
          marchié <cb n="25d"/> que l’en a fet à aus ce que l’en a fet au pere ou au signeur,
            <label>[2.14.19]</label> il <choice>
            <sic source="#ms">gaaigeront</sic>
            <corr resp="#ed">gaaigneront</corr>
          </choice><note resp="editor">gaaigneront] gaaigeront <hi rend="i">ms. Corr. d’après le
              lat. <seg rend="eleve">« Adquirent exceptionem ».</seg></hi></note> exception. ¶
            <label>[1]</label> Et ce meimes est en çaus qui servent come sers.
            <label>[2.14.20]</label> Ausi se li fiels de mainie fet covenance que il li demant
          riens, cele convenance vaura à lui et à son pere se l’en emplede <choice>
            <sic source="#ms">de le</sic>
            <corr resp="#ed">le</corr>
          </choice><note resp="editor">emplede le] emplede de le <hi rend="i">ms.</hi></note> pere
          deu pecule au fils ou de ce qu’il a mis hors es besoingnes au pere ou se il se met au <choice>
            <sic source="#ms"> de defendre</sic>
            <corr resp="#ed">defendre</corr>
          </choice><note resp="editor">defendre] de defendre <hi rend="i">ms.</hi></note> son
          filz.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.21"><label>[2.14.21]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">E</hi>t à l’oir au pere vaudra la convenance en
          la vie au fill, més aprés la mort au fill ne vaudra ne à son pere ne à son oir, car la
          convenance fu personele. ¶ <label>[1]</label> Més se li sers fet convenance que l’en ne
          demant, cele convenance ne vaut à ce que l’en en ait exception. Més ore veons se l’en pora
          avoir exception d’engin. Et sans faille, se li sers fist la convenance generaument, li
          sers et si oir en avront exeption ; més se il la fist en sa persone meimes, lors avra li
          sires exception d’engin. ¶ <label>[2]</label> Més nos ne poons fere convenance qui vaille
          por çaus qui sont en nostre poesté ; més à nos meimes vaudra se l’en nos emplede par non
          d’aus. Et ce est ensi voirs se au fere de la convenance est ce entendu, més se je fas
          convenance que tu ne me demandes riens à Tice et aprés tu<choice>
            <sic source="#ms">tu</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">tu] <hi rend="i">Répété.</hi></note> me demandes par non de
          lui, je ne me puis defendre par exception de convenance, car ce qui vaut à lui ne puet
          valoir à celui qui le defent. ¶ Ausi escrist Julians : se li peres fet convenance que l’en
          ne demant ne à lui ne à son fils, li fils n’avra exception de convenance més il avra
          exception d’engin. <label>[3]</label> La fille de maisnie puet fere convenance que ele ne
          demant son doaire quant ele sera hors d’avoerie. ¶ <label>[4]</label> Ausi, li fils de
          maisnie puet fere convenance qu’il ne demandera ce qui li est<choice>
            <sic source="#ms">est</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">est] <hi rend="i">Répété.</hi></note> laissié desos condition
          quant il sera hors d’avoerie. ¶ <label>[5]</label> L’en demande comment exception de
          covenance puet valoir ou nuire à çaus qui ont demandé de une somme de deniers chascuns por
          tout : se la convenan[ce] est general, ele profite à tos çaus por cui qui fist la
          convenance voloit qu’il fuisent devenu de obligation ; donques la convenance au deteeur
          profitera as pleges.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.22"><label>[2.14.22]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e ele n’est ensi fete que l’en ne
          demant riens au deteeur, més que l’en demant as pleges, car lors n’useront li pleges
          d’exception.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.f.26a"><label><cb n="26a"/>[2.14.23]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">M</hi>és la convenance que li pleges fet ne
          profite riens au deteeur, car à lui n’apartient riens se l’en demande au deteeur ; més
          encore ne vaudra riens à l’autre qui est plege avec celui, car la <choice>
            <sic source="#ms">covenance ce</sic>
            <corr resp="#ed">covenance</corr>
          </choice><note resp="editor">covenance] covenance ce <hi rend="i">ms.</hi></note> que l’en
          fet à l’un ne profite mie à autre se la chose li apartient en quelque maniere, més lors
          seulement li proufite quant, par celui à qui est donee exception, la covenance profite
          principaument à celui qui fist la convenance, ausi com il est en deteur et en çaus qui
          sont obligiés por lui.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.24"><label>[2.14.24]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns oblija ausi com pleges,
          més la dete estoit sieue, en ces quas prenon nos les pleges por dete, et la convenance qui
          est fete au plege samble estre fete au <choice>
            <sic source="#ms">dete</sic>
            <corr resp="#ed">deteur</corr>
          </choice><note resp="editor">deteur] dete <hi rend="i">ms.</hi></note>.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.25"><label>[2.14.25]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meimes dit : <hi rend="b">E</hi>t ce meimes est en .ii. deteeurs
          d’une meimes dete, et en .ii. argentiers qui sont compaignons. ¶ La covenance personele
          ne vaut à autre fors à celui qui la fist, neis à son oir, més jasoit ce que la convenance
          deu plege ne profite au deteur, neporquant Julians dit que exception d’engin vaudra au
          deteur.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.26"><label>[2.14.26]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">C</hi>e est se ele fu ensi fete qu’en ne
          demandast neis au deteur, et ce meesmes est en .ii. pleges de .i. dete.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.27"><label>[2.14.27]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">S</hi>e li uns des .ii. argentiers compaignons
          fet covenance à leur deteur qu’il ne li demanderent riens, je demant se à l’autre nuist
          exeption de convenance. Més Neraces dit que neis se il fist generaument, la convenance ne
          nuist à l’autre, car ce est establi que li uns seus puisse demander tote la dete ne mie
          tote quiter. Et ce <choice>
            <sic source="#ms">mees</sic>
            <corr resp="#ed">meesme</corr>
          </choice><note resp="editor">meesme] mees <hi rend="i">ms.</hi></note> dit Labeons, car il
          ne porroit cangier l’obligation, jasoit ce que l’en li puisse tot païr ; et ausi puet en
          païr à çaus qui sont en nostre poesté ce qu’il ont presté, jasoit ce qu’il ne puissent la
          dete muer. Et ce est voirs, et ce meimes dirons en .ii. creanciers d’une meimes dete. ¶
            <label>[1]</label> Se l’en fet convenance au deteur que l’en ne li demant la dete
          jusqu’au terme, cele convenance ne profitera ne à lui ne au plege outre le terme. Més se
          li deteurs fet convenance que l’en ne demant au plege, aucun quitent que cele convenance
          ne profite riens au plege, <cb n="26b"/> jasoit ce que ce soit li preus au deteur, car
          dient que cele covenance doit valoir au plege qui vaut au deteur. Més j’ai apris que
            cele<note resp="editor">cele] <hi rend="i">Ajouté dans la marge avec signe de
              renvoi.</hi></note> convenance profite au plege, car por ce ne samble mie qu’il gaaint
          par france persone, més à lui meesmes vaut qui fist la convenance, et de ce droit usons
          nos. ¶ <label>[2]</label> Cil qui fist convenance qu’il ne demanderoit sa dete fist aprés
          convenance qu’il la demanderoit. La premiere convenance est depecie par l’autre aprés, més
          ne mie por le droit meesmes, ausint com l’une stipulation depece l’autre quant cil qui la
          font le vuellent, car en stipulation esgarde l’en droit, et en convenance esgarde l’en
          fet. Et por cele exception qui estoit eue de la premiere, convenance est ostee par
          replication de la seconde, et par cele meimes raison avient que la convenance profite as
          pleges. ¶ Més <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">se</corr>
          </choice><note resp="editor">se] om. <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. <seg
                rend="eleve">« Sed si pactum conventum tale fuit ».</seg></hi></note> la convenance
          estoit tele que ostast accion par droit, ausi com accion d’injure, ne porra l’en aprés
          fere convenance que l’en puisse plaidier de cele accion, car la premiere accion est ostee
          par la convenance et la convenance n’est sofisant à doner autre accion, car accion
          d’injure ne naist de covenance més d’outrage. Et ce meesmes dirons neis es marchiés de
          bone foi, si com est achat, se la convenance depechie tout le marchié, car par novele
          convenance ne puet estre restorés li premiers marchiés, més la convenance 
          <choice>
            <sic source="#ms">vaudrau</sic>
            <corr resp="#ed">vaudra</corr>
          </choice><note resp="editor">vaudra] vaudrau <hi rend="i">ms.</hi></note>
           novel marchié fere. ¶ Més se
          la covenance fu ensi fete que ne depeçast mie tot marchié, més que apetiçast le pris, la
          darainne convenance porra renoveler le premier marchié. Et ce puet l’en veoir en accion de
          doaire, ausi come quant la femme fet convenance que l’en li rende son doaire maintenant,
          et aprés fet convenance que l’en li rende au terme qui est establi en loi. Lors comence li
          doaires à retorner à son droit, ne l’en ne dira que la condition del doaire est enpieriee
          par la covenance, car totes les fois que li doaires retorne au droit que la loi de nature
          li dona, la cause del douaire n’est empirie, més li doaires est rendus à sa forme. Et ce
          plest à nostre Scevole. ¶ <label>[3]</label> Més ce ne puet estre fet par nule convenance,
          ce que l’en fet <cb n="26c"/> par engin, jasoit ce que, se aucuns fet covenance qu’il ne
          pledera de la cose qu’il bailla à garder, que l’en li nie, il samble qu’il face convenance
          que il ne se plenge de l’engin que l’en li fet, car ceste convenance <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">vaut</corr>
          </choice><note resp="editor"><hi rend="i">Ajouté d’après</hi> « Et cil covenanz vaut » <hi
              rend="i">F. Latin : quod pactum proderit.</hi></note>. ¶
            <label>[4]</label> Les convenances qui sont fetes de mauvaistié ne doivent estre gardees
          ausi com se je fas convenance à toi que je ne me plaindré de larrecin ne de honte se tu la
          me fés, car il convient que l’en criemme la paine de larrecin ou d’injure. Més puis que
          l’en nous a fet larrecin ou honte, le poons nos quiter par convenance. ¶ Ausi ne puis je
          fere convenance que je ne plede de force que l’en me face de tant come apartient à cumun
          profit, et ce en est la somme que totes les fois que la convenance est departie de chose
          privee, ele ne doit estre gardee. ¶ Et outre totes ces choses doit l’en avertier que la
          convenance qui est fete en une chose ou à une persone ne nuise à autre chose ne autre
          persone. ¶ <label>[5]</label> Se je te fas convenance que je ne te demant .xx. besans, et
          tu m’en devoies .x., tu avras exception de la covenance ou de mal engin contre moi se <choice>
            <sic source="#ms">j</sic>
            <corr resp="#ed">je</corr>
          </choice><note resp="editor">je] j <hi rend="i">ms.</hi></note> te demant les .x. que tu
          me devoies ; et se tu me devoies .xx. besans et je te fis convenance que je ne t’en
          demandasse que .x., se je vueill demander, tu te defenderas par exception que je ne te
          puis demander que .x. ¶ <label>[6]</label> Més se tu me devoies baillier .x. besans ou .i.
          serf Stique, et je fis convenance que ne te demandasse les .x. besans et je demant Stique
          ou les .x. besans, exception de convenance me nuira à toute ma demande, car ausi com par
          paiement ou par quitement de l’une de ces choses seroit defete tote l’obligation, 
          ausint la convenance qui est fete que l'en n[e] demant l'une de ces choses oste toute l'obligation
          exception. Més se il fu moti entre nos que tu me baillasses Stique ne mie les .x. besans,
          et je te fis convenance que je ne demandasse les besans et je puis demander afieement
          Stique, car nule exception ne me sera encontre ; et ce meimes est se je fis convenance que
          l’en ne me demandast Stique. <label>[7]</label> Se tu me dois .i. serf sans nommer le et
          je te fas con<cb n="26d"/>venance que je
          <choice>
            <sic source="#ms">ne ne</sic>
            <corr resp="#ed">ne</corr>
          </choice><note resp="editor">ne] ne ne <hi rend="i">ms.</hi></note>
          demanderé Stique, se je demant Stique,
          <choice>
            <sic source="#ms">exceptition</sic>
            <corr resp="#ed">exception</corr>
          </choice><note resp="editor">exception] exceptition <hi rend="i">ms.</hi></note> de
          convenance me nuira, més ge <choice>
            <sic source="#ms">porra</sic>
            <corr resp="#ed">porrai</corr>
          </choice><note resp="editor">porrai] porra <hi rend="i">ms.</hi></note> bien demander un
          autre serf. ¶ <label>[8]</label> Ausi, se je fas convenance que je ne demant un iretaje
          qui m’apartient, et puis demant chascunne chose de l’iretaje par soi, ausi come oir, l’en
          me metra encontre exception de convenance ; ausi com se ge fis convenance que ne
          demanderoie une tenure et je en demant l’usefruit, ou que je ne demanderoie une nef o une
          maison, et quant eles sont defetes, je demant chascune des parties deu merien par soi, se
          aucune autre chose ne fu motie. ¶ <label>[9]</label> Se aucuns quita autre de dete et la
          quitance ne <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">a</corr>
          </choice><note resp="editor">a] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> à droit fete, il est avis
          qu’il ait fete couverte convenance que il ne la demandera. ¶ <label>[10]</label> Li sers
          qui est en l’iretaje ne puet fere convenance nomeement au profit de l’oir qui encore n’est
          sires de l’iretaje, més se il fet generaument la covenance, ele vaudra à l’oir.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.28"><label>[2.14.28]</label>
          <hi rend="b">G</hi>ais dit : <hi rend="b">L</hi>es convenances qui sont fetes contre les
          rieueles de droit ne puent valoir, ausi com se uns orfelins fet covenance sans l’auctor[i]té
          son tuteur 
          <choice>
            <sic source="#ms">quil quil</sic>
            <corr resp="#ed">qu'il</corr>
          </choice><note resp="editor">qu'il] qu'il qu'il <hi rend="i">ms.</hi></note>
           ne demant à
          son deteur ce que il li doit ou qu’il ne li demant jusqu’à un terme nommé, cele convenance
          ne vaut, car neis païr ne li puet en sans son tuteur. De l’autre part, se li orfelins fet
          covenance sans son tuteur que l’en ne li demant ce qu’il doit, cele covenance vaura, car
          il puet bien amender son <choice>
            <sic source="#ms">aafere</sic>
            <corr resp="#ed">afere</corr>
          </choice><note resp="editor">afere] aafere <hi rend="i">ms.</hi></note>, sans l’auctorité <choice>
            <sic source="#ms">sont</sic>
            <corr resp="#ed">son</corr>
          </choice><note resp="editor">son] sont <hi rend="i">ms.</hi></note> tuteur ne mie
          empirier. ¶ <label>[1]</label> Se li curateurs à <choice>
            <sic source="#ms">u</sic>
            <corr resp="#ed">un</corr>
          </choice><note resp="editor">un] u<hi rend="i">ms.</hi></note> forssené fet conven[an]ce que
          l’en ne demant au forssené qu'il a en garde, l’en recevera ces convenances, més ne mie se
          il feist convenance que li orfelins ou autres por lui ne demandast sa dete. ¶
            <label>[2]</label> Se li fils ou li sers font convenance qu’il ne demandent ce qu’en
          leur doit, la convenance ne vaut riens. Més se il font cele convenance generaumant, ce est
          que nus ne demant cele dete, ensi vaudra la convenance contre le pere ou contre le signur
          se il avoient franc pooir de fere de leur pecule à leur volenté. Et cele cose dont il font
          convenance est de leur pecule, et ce meimes n’est mie tout nons, car por ce que ce que<choice>
            <sic source="#ms">que</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">que] <hi rend="i">Répété.</hi></note>
          <cb n="27a"/> Julians dit est 
          <choice>
            <sic source="#ms">vous</sic>
            <corr resp="#ed">voirs</corr>
          </choice><note resp="editor">voirs] vous <hi rend="i"> ms.</hi></note>
          , que, jasoit ce qu’il soit outroié au fils ou au serf
          qu’il ait franc pooir de mener son pecule, por ce n’a il mie droit de <choice>
            <sic source="#ms">ner</sic>
            <corr resp="#ed">doner</corr>
          </choice><note resp="editor">doner] ner <hi rend="i"> ms. Corr. d’après </hi>« Més ce ne doit pas
            estre entendu simplement quar, si come il plest à Julian, se aucuns sers a toute
            l’aministracion de son chatel, si n’en puet il rien doner » <hi rend="i">F</hi>.</note>.
          Et de ce avient que, se il font covenance qu’il ne demanderont leur dete par volenté de
          doner, cele convenance ne sera gardee ; més se il font cele convenance por ce qu’il en
          devoient avoir aucune chose qui vaut autant ou plus, lors vaudra la convenance.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.29"><label>[2.14.29]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">M</hi>és se li sers croit aucun de l’argent
          son signeur, la convenance qu’il fet au preteur vaut, ce dit Celses.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.30"><label>[2.14.30]</label>
          <hi rend="b">G</hi>ais dit : <hi rend="b">M</hi>és en la persone au fils convient veoir se
          il puet fere aucune fois convenance qu’il ne demant sa dete, car aucune fois a il accion
          ausint come d’injure. Més por ce que li peres meimes a accion d’injure por li nuire qui
          est fete au fils, il ne convient doter que li fils ne puet tollir l’accion son pere par la
          convenance. ¶ <label>[1]</label> Cil qui fet prometre à .i. serf l’argent que Tices li
          doit, l’en demande se il demande cel argent à Tice, se exception li puet nuire, car il
          samble qu’il ait fet convenance qu’il ne demandra riens à Tice. Et Julians quide que en
          tel maniere li porra nuire excepcion vers Tice, se cil qui li sers promist doit avoit
          accion de pecule contre le signor au serf, ce est se li sers ot bone raison de prometre
          cel argent por autrui, car il ot espoir autant d’argent de Tice. Més se il le promist à
          païr ausi come plege, et en ces quas ses sires ne seroit tenus deu pecule au serf, li
          creanciers porra demander son argent à Tice, ausint le porra il demander se il quidoit que
          cil sers fust frans quant il le reçut em pleges. ¶ <label>[2]</label> Se tu me promés à
          païr desous condition ce que Tices me devoit purement, l’en demande se la condition
          defaut. Et je demant à Tice ce qu’il me promist, se je puis ne doi estre ostés de ma
          demande par exception de covenance, et je di que l’en ne puet metre exception encontre ma
          demande.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.31"><label>[2.14.31]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">L</hi>’en ne puet en nule maniere fere
          covenance qui soit contre le edit de tes baillis qui avoient poesté seur les ventes des
          aumailles, soit la convenance fete seur le marchié ou aprés.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.32"><label>[2.14.32]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">C</hi>e que nos avons dit que, se l’en fet
          convenance à un deteur que l’en <cb n="27b"/> ne li demant la dete, li pleges a exception
          de cele dete <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">par</corr>
          </choice><note resp="editor">par] om.<hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. <seg
                rend="eleve">« propter rei personam placuit, ne mandati iudicio
              conveniatur ».</seg></hi></note> convenance qui est fete au deteur por ce que l’en ne
          li demande ce don il fu pleges. Donques se li pleges ne puet avoir nule accion contre le
          deteur, se il paie por ce qu’il entra plege par entention de doner, nos dirons que li
          pleges n’avra nule exception de la convenance au deteur.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.33"><label>[2.14.33]</label>
          <hi rend="b">C</hi>elses dit : <hi rend="b">L</hi>i aieus promist douaire por sa niece
          qu’il avoit de son fils, et fist convenance que l’en ne demandast cel doaire ne à lui ne à
          son fil. Se l’en demande cel doaire à celui qui est oirs au pere avecques le fis, cil ne
          se porra defendre par exception de convenance, més li fils se deffendra se l’en demande,
          car il est otroiee chose que l’en puisse fere convenance au profit 
          son oir, ne ce n'est mie contraire que l'en ne puisse fere convenance au profit 
          de l’un de ses oirs qui
          ne vaille riens as autres.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.34"><label>[2.14.34]</label>
          <hi rend="b">M</hi>odestins dit : <hi rend="b">L</hi>’en ne puet refuser parenté par
          convenance ne que l’en puet fere convenance que cil qui est ses fils ne le soit.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.35"><label>[2.14.35]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meimes dit : <hi rend="b">T</hi>roi frere, Tices et Maives et Seye,
          departirent entr’aus l’iretaje leur mere, et firent erremens qui diso[i]ent coment il avoient
          parti cel iretaje, et firent escrire qu’il n’avoient nule chose comune entr’aus. Més
          aprés, dui des freres, ce est Maives et Seye, qui n’i estoient mie quant lor mere morut,
          sorent que lor freres avoit emblé besans d’or, et de ces besans n’estoit fete nule mention
          es erremens. Je demant se dui frere puent riens demander, aprés les convenances, de cel
          avoir que leur frere avoit emblé. Modestins respondi : se li freres qui avoit emblé cel
          avoir se veut defendre contre les autres par exception de covenance contre leur demande
          qu’il font de leur partie de cel avoir dom il ne sorent riens quant il firent leur pés que
          Tices l’eust emblé, il li deffenderont se exception par replication d’engin.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.36"><label>[2.14.36]</label>
          <hi rend="b">P</hi>rocles dit : <hi rend="b">S</hi>e quant tu tenoies une moie tenure, je
          fis convenance à toi que tu en <choice>
            <sic source="#ms">saisses</sic>
            <corr resp="#ed">saisisses</corr>
          </choice><note resp="editor">saisisses] saisses <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat.
              <seg rend="eleve">« ut eius possessionem Attio traderes ».</seg></hi></note> Tice,
          se je te demant <cb n="27c"/> ma tenure, tu ne pues oster ma demande autrement, se tu m’as
          baillié la tenure quite ou se cele convenance fu fete por ton preu et il n’a demoré par
          toi que tu ne baillasses.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.38"><label>[2.14.38]</label>
          <hi rend="b">P</hi>apinians<note resp="editor">Papinians] Papirius <hi rend="i">texte
              latin</hi></note> dit : <hi rend="b">L</hi>i empereres Severs et Antonins establirent
          que cil qui garde les deniers deu commun ne puet quiter la dete que l’en doit au cumun ;
          et por ce que uns avoit quité à une gent d’une ville ce qu’il devoient, il comanderent que
          ce fust rapelé.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.39"><label>[2.14.39]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">L</hi>i drois deu pueple ne puet estre
          cangiés par convenance qui est fete privement entre aucuns.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.40"><label>[2.14.40]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">I</hi>l plot as anciens que la covenance
          oscure ou douteuse qui est en vente ou en loaje doie nuire à celui qui vent et à celui qui
          loe, car il estoit en leur pooir de fere leur convenance plus aperte. 
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : Tel
          convenance quant l’en dit « je reconnois que tu ne me dois riens » n’est mie fet encontre une
          persone, més por ce que ele est general, ele vaudra entre les oirs à çaus qui la firent se
          il pledent emsamble. ¶ <label>[1]</label> Cil qui estoit comdampnés et avoit apelé fist
          pés à son adversaire et fist aprés convenance que se il ne païst ce qu’il devoit por la
          pés jusqu’à terme, qu’il paiast ce en que il avoit esté condampné. Se il ne paie au terme,
          li juges de l’apel ne doit conoistre de la cause principal, ains li doit commander qu’il
          pait ce qu’il ot en covent, ausi com cil qui l'a reconeu. ¶ <label>[2]</label> Pluiseurs
          oirs d’un iretaje departirent lor iretaje et les detes que li iretajes devoit, et chascuns
          de ces creanciers reçut usures de ces oirs qui li estoient escheois à païr en sa partie ;
          por ce ne seront mie empeeschies les accions que chascuns des creanciers avoit contre tos
          les oirs por les parties que chascuns avoit en l’iretaje, se chascuns des oirs ne paie sa
          partie por la covenance qu’il orent. ¶ <label>[3]</label> Li peres qui promist doaire por
          sa fille fist convenance que, puis qu’il seroit mors, se sa fille moroit <choice>
            <sic source="#ms">e</sic>
            <corr resp="#ed">en</corr>
          </choice><note resp="editor">en] e <hi rend="i">ms.</hi></note> mariaje sans oir, que la
          moitié dou doaire demorast à son frere qu’il faisoit son oir. Se cil peres ot aprés autres
          enfans que il fist ses oirs en son testament, la convenance <cb n="27d"/> qu’il avoit fete
          por son frere vaudra à ses enfans, car tele estoit s’entention à la covenance fere qu’il
          feist le preu à ses oirs ; et por ce qu’il n’avoit lors autres enfans, laissoit il son
          iretaje à son frere.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.41"><label>[2.14.41]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">S</hi>e je te fas tel convent que se tu
          me paies à un terme une partie de ce que tu me dois, je te quiteré l’autre, jasoit ce que
          tu ne puisses demander que je te quite par la convenance, neporquant, se je te demant le
          remenant, tu <choice>
            <sic source="#ms">de</sic>
            <corr resp="#ed">te</corr>
          </choice><note resp="editor">te] de <hi rend="i">ms.</hi></note> defenderas par exception
          de covenance.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.42"><label>[2.14.42]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">T</hi>el convenance fu fete entre le
          deteur et le creancier que li creanciers ne païst mie le tens de la tenure qu’il tenoit en
          gages, més que li deteurs fust tenus deu païr, ceste convenance ne vaut riens quant à
          l’empereor qui doit avoir les cens, que la forme del droit l’empereeur ne puet estre ostee
          par convenance des privés homes.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.f.31a"><label><cb n="31a"/>[2.14.43]</label><hi rend="b"> P</hi>ous
          dit : <hi rend="b">N</hi>os savons bien, en ventes et en achat, que doit fere li venderes
          à l’achateeur et li achateres au vendeur, més se cil en ostent par covenance aucune chose
          au marchié fere, il covient que la covenance soit gardee.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.44"><label>[2.14.44]</label>
          <hi rend="b">S</hi>evoles dit : <hi rend="b">U</hi>ns orfelins estoit à ce qu’il li
          convenoit laissier l’iretaje son pere por la dete qui i estoit ; ses tuteurs fist
          convenance as creanciers qu’il les quitaisent por une partie de la dete, et aprés ot
          curateurs qui firent ce meesmes à autres creanciers : ore demande je se li tuteurs à qui li
          peres à l’orfelin devoit argent est tenus de quiter li une partie de la dete, si come li
          autre li quiterent par la covenance. Et je respondi que li tuteurs se doit tenier apaié de
          tel partie com il fist as autres creanciers.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.45"><label>[2.14.45]</label>
          <hi rend="b">H</hi>ermogenians dit : <hi rend="b">L</hi>a convenance qui est fete em
          partie ne vaut riens à doner accion, car ele est nue, se ele ne prent force par aucunes
          choses baillier de l’une partie ou de l’autre ou par stipulation.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.46"><label>[2.14.46]</label>
          <hi rend="b">T</hi>rifoines dit : <hi rend="b">L</hi>a convenance qui est fete entre l’oir
          et cil qui doit avoir aucun lais, que li oirs ne li doinst seürté de païr li son lés,
          doit estre gardee, car ce n’est mie contre la volenté au mort. Et se cil qui doit avoir le
          lais quite la seürté à l’oir <cb n="28a"/> par covenance, il ne la puet rapeler, jasoit ce
          qu’il s’en repente, car chascuns puet empirier 
          <choice>
            <sic source="#ms">son afere sa droiture</sic>
            <corr resp="#ed">sa droiture</corr>
          </choice><note resp="editor">sa droiture] son afere (exponctué) sa droiture<hi rend="i">ms.</hi></note>
           ou l’esperance qu’il a de recevoir aucune chose.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.47"><label>[2.14.47]</label>
          <hi rend="b">S</hi>evoles dit : <hi rend="b">C</hi>il qui achatoit une tenure promis de
          païr .xx. besans au vendeur par stipulat[i]on ; aprés li venderes dist qu’il avoit fet
          convenance qu’i le quitoit por trese besans et qu’il les paiast au terme nommé. Aprés,
          quant li venderes demandoit son argent, li achateres fist covenance que, se il ne li
          paiast ces .xiii. besans dedens .i. terme, que il puist demander toute la premiere dete.
          Ore fu demandé se li achateres ne <choice>
            <sic source="#ms">paigna</sic>
            <corr resp="#ed">paia</corr>
          </choice><note resp="editor">paia] paigna <hi rend="i">ms.</hi></note> dedens le terme ce
          qu’il ot en covent, se li venderes puet demander tote la premiere dete. Et ge respondi
          selonc les paroles que oïl bien. ¶ <label>[1]</label> Luces Tices avoit compes o Gaies
          Seye qui estoit cangieres, et cil conte estoient empescié por bailletes et por ricetes
          qu’il i avoit dont Gais demora deteur ; et si manda unes letres à Luce Tice en tex
          paroles : « Des compes que tu as eus à moi deu cange de pluiseurs marchiés demeurent
          devers moi à ma table .iii<hi rend="sup">c</hi>. et .iiii<hi rend="sup">xx</hi>. et .vi.
          besans, et les usures qui i escharront et la somme des besans que tu as devers moi
          covertement te paieré je, et se tu fesis aucun escrit de choses que tu me deusses qui
          demorast devers moi, soit vains et defaciés ». Ore fu demandé, por ce que Luces Tices avoit
          mandé à Gais avant que Gais li mandast ces letres que il baillast .iii. besans à son
          franchisseur, se por ces paroles que Gais mist es letres qui disoient que tuit li escrit
          qui estoient devers lui de tos les marchiés qu’il avoient eu ensamble fuissent quassés et
          defaciés, se Gais porra demander ces .iii<hi rend="sup">c</hi>. besans à Luce Tice ou à
          son filz. Et je respondi que, se il conterent seulement de ce qu’il avoient baillié et
          receu li uns de l’autre et despendu, les autres obligations demeurent en leur estat.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.48"><label>[2.14.48]</label>
          <hi rend="b">G</hi>ais dit : <hi rend="b">Q</hi>uant aucuns baille sa chose, la covenance
          qu’il i met doit valoir.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.f.28b"><label><cb n="28b"/>[2.14.49]</label>
          <hi rend="b">S</hi>e aucuns, ce dit Ulpians, preste argent et fet tel convenance qu’il ne
          demant fors ce que li deteurs porra paier, je di que ceste convenance doit valoir, car ce <choice>
            <sic source="#ms">n'e</sic>
            <corr resp="#ed">n'est</corr>
          </choice><note resp="editor">n'est] n'e <hi rend="i">ms.</hi></note> mie mauvaisse chose
          se aucuns veut que l’en ne li demant fors ce qu’il puet paier.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.50"><label>[2.14.50]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">J</hi>e ne quit mie que l’en ne puisse
          fere tex convenances quant l’en demande son serf à autre, ou preste ou loe ou en autres
          tex marchiés, tu ne feras mon serf larron ne fuitif, ce est à dire : tu le corromperas
          qu’il devigne lerres ne fuitif ou que tu n’en seras ensi estre qu’il devingne lerres, car
          ausi com accion de serf corrumpu a leu contre celui qui le coront, ausi puet avoir leu
          ceste convenance qui est fete por ce que li sers ne soit corrumpus.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.51"><label>[2.14.51]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e tu fesis convenance à ton deteur que
          tu ne demanderoies ta dete por ce que tu quidoies que tu li deusses argent que tes peres
          li eust laissié, se tu ne li devoies riens, il ne sera mie delivres par droit, ne se tu li
          demandes ta dete il ne pora oster ta demande par exception de convenance. Et ensint
          escrist Celses et si dist illuecques meimes que, se tu comandas à ton deteur qu’il paiast
          à Tice qui tu quidoies devoir argent par achoisont de lais, et tes deteurs fist covenance à
          Tice qu’il ne li demanderont ce que Tices li devoit, por ce que Tices ne li demandast ce
          que tu li avoies comandé à baillir, tu ne pers t’accion que tu avoies contre ton deteur,
          ne tes deteres la soe qu’il avoit contre Tice.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.52"><label>[2.14.52]</label>
          <hi rend="b">C</hi>i meimes dit : <hi rend="b">S</hi>e aucuns mande letres à un autre qu’il
          quide qu’il soit parçoniers de l’iretaje son pere avec lui et il ne l’est mie, por ce
          n’avra cil nule demande des choses de l’iretaje contre çaus qui les tienent. ¶
            <label>[1]</label> Se tel convenence fu entre le det[e]ur et celui qui achata la tenure
          qu’il avoit obligiee deu creancier par non deu dete[u]r que [i]l contassent les fruis em
          paiement de la dete, et qu’il li païst le remenant et il rendi la tenure au deteur, neis
          li <cb n="28c"/> oirs à celui qui achata la tenure est tenus de garder la convenance que
          li mors fist.¶ <label>[2]</label> La convenance qui est fete entre le deteur et le
          creancier que, se li creanciers paiast aucune chose de treü por la tenure qu’il avoit en
          gaages, que li deteurs li rendist et que li deteurs deust les treüs de la tenure paier,
          est droiture, et por ce si doit estre gardee. ¶ <label>[3]</label> Li fiex qui se voloit
            plaindre<note resp="editor">plaindre] <hi rend="i">Ajouté en marge avec signe de
              renvoi.</hi></note> deu testament que ses peres avoit fet qui l’avoit desireté fist
          convenance à l’oir qu’il li baillast une nomee chose à sa vie ; aprés, quant fu mors, si
          oir voloient demander ce meimes, et il leur fu respondu que par nul droit ne par nule raison
          ne devoient estre oï.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.53"><label>[2.14.53]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">I</hi>l est honeste chose que l’en baut
          le despens à son procureur qui plede por lui, més l’en ne puet fere convenance que l’en ne
          rende le despens que li procureres fera o les usures qui afierent. Més cele convenance ne
          vaut qu’il ait la moitié de ce qu’il conquerra de la <choice>
            <sic source="#ms">querrbae</sic>
            <corr resp="#ed">querele</corr>
          </choice><note resp="editor">querele] querrbae <hi rend="i">ms.</hi>. Latin : 
            <hi rend="i">quod ex ea lite datum erit</hi></note>.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.55"><label>[2.14.55]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">S</hi>e j’ai usefruit en .i. serf et je te
          doi argent, et li sers où j’ai usefruit fet convenance que l’en ne me demant ce que je
          doi, il puet bien amender ma condicion par sa convenance ; ausint se aucuns à qui l’en
          doit argent a usefruit en un serf et cil qui i a l’usefruit fet convenance aprés qu’il
          puisse demander, il avra sa demande sauve por la convenance au serf.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.56"><label>[2.14.56]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">S</hi>e li sers de la tenure fist
          convenance à son oste qu’il ne li demanderoit riens et il ne le fist par bone raison, por
          ce ne lera à demander li ostes ce que li sires li doit.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.57"><label>[2.14.57]</label>
          <hi rend="b">F</hi>lorans dit : <hi rend="b">C</hi>il qui reçut usures de son deteur de
          tens qui estoit à venir, il est avis qu’il li ait en convent qu’il ne li demant la dete
          dedens ce terme. ¶ <label>[1]</label> Se de l’une partie est la convenance general et de
          l’autre seulement à une persone, ausi com se je fas convenance que je ne demant riens, tu
          fés convenance que nus<choice>
            <sic source="#ms">que nus</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">que nus] <hi rend="i">Répété.</hi></note> ne te demant riens,
          mes oirs porra demander à toi et à tes oirs, et ge mi oir te porront demander.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.58"><label>[2.14.58]</label>
          <hi rend="b">N</hi>eraces dit : <hi rend="b">I</hi>l n’est mie dote que l’en ne <cb
            n="28d"/> se puisse partier par convenance de vente et de achat et de loaje et de teus
          autex marchiés avant qu’il i ait chose bailliee ne argent paié par la volenté à chaus qui
          avoient fet le marchié. ¶ Encore estoit plus avis à Ariston que, se je t’avoie fet tout
          ce que je te devoie fere par raison de vente et tu me devoies le pris de la chose, et nos
          fesimes convenance que tu me rendisses tout ce que tu m’avoies baillié, et que tu ne me
          rendisses le pris et tu me rens tot, il dit que tu me dois le pris, car bone foi a que
          totes ces choses tornent ne seuffrent mie que j’aie tot le mien et que tu me dois le pris
          de ma chose. ¶ Ne riens n’i fet se toutes les choses que li uns devoit fere à l’autre sont
          enterrines d’une part et d’autre, ou se li uns avoit fet ce qu’il devoit et nos retornons
          tout au comencement par nostre convenance que nos nos departons de marchié. Més ce ne puet
          l’en fere par la covenance que l’en fet à defere le marchié qui estoit fet, que tu m’aies
          à rendre autant com tu m’avoies baillié, car en cele maniere ne fet l’en mie que nos nos
          partons del premier marchié, ains faisons noveles obligations.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.59"><label>[2.14.59]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">I</hi>l est voirs que, par ces persones par qui
          nos gaiaignons par leur stipulation, par ces meimes puet estre amendee nostre condition
          par les convenances.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.60"><label>[2.14.60]</label>
          <hi rend="b">P</hi>apinians<note resp="editor">Papinians] Papirius <hi rend="i">texte
              latin</hi></note> dit : <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins escrist à Avide
          Casse : Se li creancier sont aparillié de recevoir partie de leur dete que li mors leur
          devoit, neis d’une estrange, il convient veoir raison de ces persones qui apartiennent au
          mort, se il vuelent avoir l’iretaje et paier la dete.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.61"><label>[2.14.61]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ompoines dit : <hi rend="b">N</hi>us ne puet fere tel convenance qu’il
          ne puise dedire son leu, ou qu'il ne puisse 
          enterrer aucun mort en sien, ou vendre sa tenure sans la volenté son
          voisin.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.14.62"><label>[2.14.62]</label>
          <hi rend="b">T</hi>ultus<note resp="editor">Tultus] Furius <hi rend="i">texte
            latin</hi></note> dit : <hi rend="b">S</hi>e li deteurs fist convenance à son creancier
          que li creanciers ne li demandast riens, il ot exception de convenance, et ses pleges
          ausi. Més se il i ot aprés convenance que li creanciers li puisse demander, l’en demande
          se l’exception que li pleges ot de la <choice>
            <sic source="#ms">premire</sic>
            <corr resp="#ed">premiere</corr>
          </choice><note resp="editor">premiere] premire <hi rend="i">ms.</hi></note> convenance li
          sera tolue, més il est voirs que l’exception que li pleges a gaaigniee de la <cb n="29a"/>
          premiere convenance ne sera tolue sans<choice>
            <sic source="#ms">sans</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">sans] <hi rend="i">Répété.</hi></note> sa volenté.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_47-digeste.2.15.0"><seg type="rubric"> [2.15.0] Ci parole des plés que font
            li pledeor, qu’en apele transaccions.</seg></head>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.1"><label>[2.15.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">C</hi>il qui fet transaccion fet pés des
          choses douteuse et de querele non certainne qui n’est encore fenie, més cil qui fet
          covenance qu’il ne demant riens à son deteur, il quite par sa largece chose certaine et
          qui n’est mie douteuse par volenté de doner.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.2"><label>[2.15.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">N</hi>os entendons que transaccions est
          fete non seulement quant quitance vient par aquilienne stipulation, més encore par simple
          convenance.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.3"><label>[2.15.3]</label>
          <hi rend="b">S</hi>cevoles dit : <hi rend="b">L</hi>i empereeur Sever et Antonis
          rescrirent : La droiture de l’uns ne doit estre empirie par la covenance as autres. Et por
          ce, par la transaccion qui est fete entre l’oir et la mere au mort, que li oirs li done
          aucune chose por ce que ele ne plede del testament, ne sera mie li testamens depeciés, ne
          cil qui doivent avoir franchise de testament ne <choice>
            <sic source="#ms">perdoront</sic>
            <corr resp="#ed">perderont</corr>
          </choice><note resp="editor">perderont] perdoront <hi rend="i">ms.</hi></note> por ce leur
          accion, et por ce cil qui demandent aucune chose deu testament doivent empledier celui qui
          est escris oirs. <hi rend="b">C</hi>il qui fist transaccion d’un iretaje se dut fere aseuerer des charges de
          l’iretaje ou, se il ne prist point de seürté, sa neglijance ne doit nuire à çaus qui li
          pueent demander aucune chose de cel iretaje. ¶ <label>[1]</label> Se la mere au mort fist
          à l’oir pés deu lais qui li estoit fés, et aprés fu trovee une chartre où ele trouva que
          plus li estoit lessié que ele ne quidoit, je demant se ele puet aconsievre par accion de
          testament ce que ele ot mains de sa partie par pais faisant, et je di que oïl. ¶
            <label>[2]</label> Li deteurs qui gage li creanciers avoit vendu fist pés par poi de
          chose à Maive, qui se faisoit oir au creancier. Aprés, quant li testamens fu mostrés, que
          Saptices estoit oirs, ore est la demande : se li deteurs demande son gage à Saptice, se
          Saptices se puet defendre par exception de la pés que li deteurs fist à Maive, qui
          n’estoit mie oirs mais il le fasoit, et se Saptices <choice>
            <sic source="#ms">pue</sic>
            <corr resp="#ed">puet</corr>
          </choice><note resp="editor">puet] pue <hi rend="i">ms.</hi></note> demander l’argent que
          li deteurs bailla à Maive, ausi com s’il fust oir, que Maives prist par achoison de
          l’iretaje. <cb n="29b"/> Et je respon selonc ces paroles que Septices ne se puet deffendre
          por le fet Maive, ne il ne puet demander à Maive l’argent que li deteurs li bailla, car il
          ne reçut en non de lui.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.4"><label>[2.15.4]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">L</hi>a stipulacion aquilienne renouvele
          toutes les obligations qui estoient avant et les deffent. Et puis ele est ostee par
          aceptilation, et de ce droit usons, et por ce neis li lais qui sont fet desous condition
          pueent estre ramené en aquilienne stipulation.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.5"><label>[2.15.5]</label>
          <hi rend="b">P</hi>apinians dit : <hi rend="b">Q</hi>uant aucuns font aquilienne
          stipulation entr’aus, qui est fete par consentement, les quereles dom il ne pensoient
          demeurent en lor estat, car l’entrepretations des sages ne seuffrent que l’en soit
          entrepris par sa largece.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.6"><label>[2.15.6]</label>
          <hi rend="b">G</hi>ais dit : <hi rend="b">D</hi>e ce[s] quereles qui muevent de testament ne
          puet l’en fere transaccion ne enquerre la verité autrement, se l’en n’esgarde et entent
          les paroles del testament.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.7"><label>[2.15.7]</label>
          <hi rend="b">U</hi>lpians dit : <hi rend="b">N</hi>eis aprés chose jugie puet l’en fere
          transaccion se il i ot apelé ou se l’en puet encore apeler. ¶ <label>[1]</label> Se li
          pleges fu semons et condampnés et aprés li deteurs fist pés o celui à qui li plés estoit
          condampnés, la demande est se cele pés vaut ; et je quit que oïl, car tote obligation qui
          estoit contre le deteur et contre le plege est deffete en la pés. Més se li pleges meimes
          qui fu condampnés fist pés, <label>[2]</label> jasoit ce que l’en ne puisse fere pés seur
          chose jugie en tant com il bailla par pés faisant ; et ensi est voirs que, jasoit ce que ce
          que l’en baille par transaccion seur chose jugie ne vaille quant à la transaccion, més
          neporquant ele apetice le chose jugiee, que de ce est fés et dis en la transaccion que
          l’en fet seur le lés qui est fés à aucun por son vivre sans l’auctorité au preteur, que la
          transaccions ne vaut. Més ce qui est baillié vaudra em paiement deu lés, si que se aucune
          cose li doit, l’en puisse baillier por son vivre que ce li baut l’en, et ce qui fu baillié
          par transaccion soit conté en paiement.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.8"><label>[2.15.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">P</hi>or ce que cil à qui en averoit
          laissié aucune certainne chose, chascun an por leur vivre feroient legierement <cb n="29c"
          /> pés qu’il se tendroient à paier d’aucun peu de chose, en present fist li empereres Mars
          par le consel deu senat, que nule pés que l’en feist sor tel chose ne vausist se ele ne
          fust fete par l’auctorité au juge. Donques li juges se siaut entremetre entre çaus qui se
          consentent à fere tel pés et esgarde se la pés doit estre receue. <label>[1]</label>
          Donques il convient que li juges connoise de la transaccion qui doit estre fete, soit seur
          habitation ou seur vesteeure ou seur mengier qui est lessié d’aucune tenure. ¶
            <label>[2]</label> Ceste constitution apartient au despens qui sont laissié à aucun en
          sa vie en testament ou en autre escripture qui soit fete par delés le testament ou sans
          nul testament ; et ce meimes sera se cil despens sont doné por cause de mort. Et se aucuns
          fet celles par aucune condition qu’il viaut que cil qui il le lesse acomplisse, nos dirons
          ce meimes. ¶ <label>[3]</label> Més de ce qui est doné à despens, non mie par cause de mort,
          porra l’en fere transaccion sans juge. Donques, soit à chascun mois ou à chascun an que
          tex despens soient laissiés, l’en ne porra fere transaccion sans le juge, et ce meimes est
          se ce n’est laissié à toute la vie à celui més jusqu’au certain terme. ¶
            <label>[4]</label> Se aucuns laisse une some d’avoir à aucun por ce qu’il en ait le
          gaing à son vivre et qu’il rende la somme aprés sa mort, ne cessera por ce la
          constitution, jasoit ce que ce ne samble esté laissié à chascun an. ¶ <label>[5]</label>
          Més se l’en laisse une somme d’avoir à Tice ou <choice>
            <sic source="#ms">aucucune</sic>
            <corr resp="#ed">aucune</corr>
          </choice><note resp="editor">aucune] aucucune <hi rend="i">ms.</hi></note> chose par si
          qu’il en baut à Seye ses despens, Tices porra bien fere transaccion sans juge, car par la
          transaccion Tice ne s’amenuissent li despens Seye. Et ce meimes est se cele chose fu
          baillie à Tice et li mors li pria qu’il en baillast ses despens à Seye. Cele transsaccions
          est defendue par la constitution qui est fete, por ce que aucuns puisse avoir maintenant
          et gaster ce qui li est laissié chascun an por son vivre. ¶ <label>[6]</label> Més que
          sera se aucuns fet transaccion sans juge : que ce qu’il devoit avoir chascun an li soit
          baillié à chascun mois, ou ce qu’il devoit avoir chascun mois li soit baillié chascun
          jor ? Ou que sera se ce qu’il devoit avoir au chief de l’an a <cb n="29d"/> au
          conmencement de l’an par sa transaccion ? Je quit que cele <choice>
            <sic source="#ms">transan</sic>
            <corr resp="#ed">transaccion</corr>
          </choice><note resp="editor">transaccion] transan <hi rend="i">ms.</hi>. Latin : 
            <hi rend="i">Et puto eam transactionem valere</hi></note> vaut, car
          cil à qui l’en <choice>
            <sic source="#ms">l'en</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">l’en] <hi rend="i">Répété ms.</hi></note> fet tel lés puet
          amander sa condition par tel transaccion, car la constitution ne vout qu’il perdist por
          pou de chose ce que li estoit laissié à sa vie. <label>[7]</label> N’il n’est nule
          diferance soit franchi cil à qui tel lés est fet ou frans naïs, ou il soit povres ou
          riches, <label>[8]</label> car la constitution viaut que li juges enquire de ces choses :
          et <choice>
            <sic source="#ms">tou</sic>
            <corr resp="#ed">tout</corr>
          </choice><note resp="editor">tout] tou <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. « in
              primis ».</hi></note> avant, de la cause par quele achoison il ont fete la
          transaccion, aprés de la maniere, et aprés des persones à çaus qui font la transaccion.
            <label>[9]</label> De l’achoison doit il enquerre, car il ne doit soffrir en lui qu’il
          face transaccion sans aucune achoison. Tex achoisons seut l’en metre avant devant le juge,
          ce est : se cil qui doit baillier les despens <choice>
            <sic source="#ms">as</sic>
            <corr resp="#ed">a</corr>
          </choice><note resp="editor">a] as <hi rend="i">ms.</hi></note> abitasion ailleurs que cil
          qui le doit recevoir, ou se li uns d’aus a coraje de muer son estage, ou cil qui doit
          recevoir ses despens a aucune besoigne à main, ou se il doit avoir ses depens de pluiseurs
          qui les li doivent bailler et il soit tenus à aler les quere à chascuns d’aus, ou se
          aucune autre raison i a, si com seiaut avenier par quoi li juges otroie la transaccion. ¶
            <label>[10]</label> Ausi covient que li juges aesme la some que l’en baille en la
          transaccion, ce est la quantité de la transaccion, car neis de la quantité porra li juges
          aesmer se il doit otrier la transaccion ou non. Et ce doit il aesmer selonc l’aaje de
          celui qui fet la transaccion et selonc sa santé, car autrement fet la transaccion au
          garçon petit ou à .i. valet que à un vil home, car tex despens se fenissent o la vie de
          l’ome. <label>[11]</label> Et li juges doit avoir regart es persones, de quel vie il sont
          cil qui li despens sont laissié : se il sont de bone vie, qu’il se puissent bien
          maintenier sans ce ; ou se il sont [de] mauvaise vie, qu’il n’avroient dont vivre se ce ne
          fust. ¶ Et en la persone de celui qui doit baillier le despens convient à esgarder des
          choses, ce est de quel pooir il est, et de quel corage et de quel renomee, car de ce porra
          se il veut enginnier celui qui fet transaccion à lui. ¶ <label>[12]</label> Cil qui fet
          transaccion des despens de son mangier, ne samble mie qu’il ait pés fet de son estage ne
          de son vestier, car li empereres <cb n="30a"/> Mars vout que nomeement feist l’en
          transaccions de ces choses. <label>[13]</label> Ne se aucuns fet pés de son mangier, <choice>
            <sic source="#ms">ne</sic>
            <corr resp="#ed">n'est</corr>
          </choice><note resp="editor">n'est] ne <hi rend="i">ms.</hi></note> mie tenus par force à
          fere pés des autres choses, donques il puet fere pés de tout ensamble ou d’aucunes choses.
            <label>[14]</label> Et se il viaut fere pés de son caucier, il le doit fere par le juge.
          ¶ <label>[15]</label> Se aucune tenure est laissiee à .i. home ou à pluiseurs qu’il en
          aient lor vie, et il le voelent vendre, il convient que li juges sace de cele vente. Més
          se une tenure est laissie à p[l]uiseurs à leur vie et il font entr’aus aucune pés, cele pés
          ne vaudra se ele est fete sans le juge. ¶ Ce meimes est se aucune tenure est obligie por
          ce que aucuns en ait leur despens, car li gages qui est donés por ceste chose ne puet
          estre delivres sans le consel deu <choice>
            <sic source="#ms">ju</sic>
            <corr resp="#ed">juge</corr>
          </choice><note resp="editor">juge] ju <hi rend="i">ms.</hi></note>. ¶ <label>[16]</label>
          Il est mout aperte chose que la transaccion que l’en fet de tous le despens ou d’une
          partie doit estre fet par l’esgart à juge. ¶ <label>[17]</label> Se aucuns vient au juge
          por requerre qu’il otriast la transaccion, et il otria sans connoistre la verité, cele
          transaccions ne vaudra riens, car ceste chose est comandee au preteur à enquerre, ne mie à
          despisier ne à laissier, et se il n’enquierent de totes les choses que la constitution
          commande à enquerre, ce est de la cause et de la quantité et des persones à chaus qui font
          la transaccion, nos dirons, jasoit ce qu’il ait enquis aucunes de ces choses, que la
          transaccions ne vaut. <label>[18]</label> Ne il ne puet autre baillier sa juridiction en
          ceste chose. ¶ <label>[19]</label> Les transaccions seur ces despens puent estre fetes
          neis par devant le procureur l’empereeur, ce est quant aucuns doit avoir ses despens de la
          borse l’empereeur. Et selonc ce, l’en porra fere transaccion, neis par devant les mestres
          deu tresor. ¶ <label>[20]</label> Se li plés estoit de tex depens et pais fu fete de la
          querrele, cele pés ne vaut riens se ne fu fete par le juge por ce que el ne soit fete
          por engin de la constitution, car l’en
          porroit faindre querreles por ce qu’il fist pés sans le juge. ¶ <label>[21]</label> Se
          aucuns lés fu fés à aucun home d’aucune chose <cb n="30b"/> et estre ce li furent laissiés
          ses despens à sa vie, et il fet pés sans l’auctorité au juge, ce qui li est baillié por
          pés sera conté avant en l’autre lés qu’il devoit avoir maintenant, et li remenans est
          despens qu’il devoit avoir chascun an. ¶ <label>[22]</label> Se aucuns fet pés de ses 
          depens qui li sont
          laissiés sans l’auctorité au juge, ce que l’en li baille sera conté es depens que l’en li
          devoit por le tens passé, ne il ne caut se l’en li devoit tant com ce monte, que l’en li
          baille ou plus ou mains. Car, se il i a mains, neporquant ce que l’en li baille por la pés
          sera encore conté es despens del tens passé ; més se cil qui fist pés de ses despens est
          fés plus rices de ce qu’il li fu baillié par pais, il est drois qu’il rende ce qu’il
          reçut, car il ne doit estre enrichiés d’autrui damaje. ¶ <label>[23]</label> Se aucune
          certaine quantité d’argent est laissie à aucune qui soit à .i. home qui vaut aucune chose,
          ausi come aucun certain sallaire, chacun an ou usefruit, il puet fere transaccion de celes
          neis sans le juge. Més se l’en laisse .i. poi d’usefruit en leu de despens, je di que l’en
          ne puet fere nule transaccion sans le juge. ¶ <label>[24]</label> Se l’en laisse à aucun
          por son vivre ne mie deniers, més froment et hoile et vin et autres choses qui apartienent
          à vivre, il ne porra fere transaccion de ces choses si li lés <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">est</corr>
          </choice><note resp="editor">est] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> fés à chascun an ou à
          chascun mois. Més se il fet une tel pés sans le juge que l’en li baut chascun an ou
          chascun mois deniers à la vaillance de ces coses et il ne canga ne le tens ne la
          quantité, la transaccion <choice>
            <sic source="#ms">vau</sic>
            <corr resp="#ed">vaut</corr>
          </choice><note resp="editor">vaut] vau <hi rend="i">ms.</hi></note>. Ou, d’autre part, se
          il fist transaccion que por les deniers qui li estoient laissés à chascun an, l’en li
          baillast forment et vin et autres choses au vaillant ou se il canga vin por hoille ou
          hoille por vin ou aucune autre chose por autre, ou il canga le leu que ce qui li estoit
          laissié à recevoir à Rome li fu baillié <cb n="30c"/> en un autre païs, ou ce qui li
          estoit laissié en païs li fust baillié à Rome, ou il canja la persone que ce qu’il devoit
          recevoir de pluiseurs receust de un, ou il reçut un deteur por .i. autre, totes ces choses
          doivent estre gardees par le juge et receues selonc le profit de celui qui ces choses sont
          laissies. ¶ <label>[25]</label> Se aucune certaine quandité d’argent est laissie à aucun à
          chascun an por loer meson, et il fet transaccion sans le juge que l’en
           li baut ostel à
          demorrer en lieu de l’argent, la transaccion vaut, car il a le profit de l’ostel, jasoit ce
          qu’il le puisse perdre par feu ou par dechaiement ; et ausi d’autre part se aucuns fu
          laissié habitation d’ostel en sa vie et il fet pés que l’en baillast aucune nomee chose
          d’argent, la transaccions vaut neis sans juge.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.9"><label>[2.15.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meismes dit : <hi rend="b">C</hi>il qui empleda ses tuteurs des
          besoignes qu’il avoient fetes et <choice>
            <sic source="#ms">fis</sic>
            <corr resp="#ed">fist</corr>
          </choice><note resp="editor">fist] fis <hi rend="i">ms.</hi></note> pés à aus, se il veut
          derecif plaidier contre aus por son frere qui oirs il est, il ne porra estre ostés de sa
          demande par excepcion de la transaccion. ¶ <label>[1]</label> La transaccions, quel que
          l’en face, est entendue de ces choses seulement dont cil qui les firent s’acorderent
          ensamble. ¶ <label>[2]</label> Cil qui fist chartre de pés à celui qui est oirs avec lui
          par <choice>
            <sic source="#ms">l'engnt</sic>
            <corr resp="#ed">l'engint</corr>
          </choice><note resp="editor">l'engint] l'engnt <hi rend="i">ms.</hi></note> à l’autre, por
          ce qu’il ne savoit les choses qui estoient veraiement en l’iretaje sans autre quitance, il
          est plus deceus qu’il ne quita autre. ¶ <label>[3]</label> Cil qui n’estoit mie encore
          certains de la querele qu’il pooit avoir contre le testament son pere fist pés à ses
          aversaires d’autres choses, cele pés nuira seulement en ces choses dom il firent pés
          nomeement, et en ces choses seulement nuist la transaccion, jasoit ce que cil qui le fist
          fust graindre de .xxv. ans, car il seroit grant tort que les autres choses dom il commença
          aprés à avoir accion fuissent à estre en cele pés.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.10"><label>[2.15.10]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes : <hi rend="b">L</hi>i peres qui fet transaccion de la chose
          à ses fils qui ne sont en sa poesté ne <choice>
            <sic source="#ms">pueent</sic>
            <corr resp="#ed">puet</corr>
          </choice><note resp="editor">puet] pueent <hi rend="i">ms.</hi></note> riens nuire à ses
          fils.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.11"><label>[2.15.11]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : <hi rend="b">L'</hi>en puet fere transaccion aprés
          chose jugie, jasoit ce qu’il n’i ait point d’apel, més que l’en nie que la chose n’est
          jugie, ou se l’en puet douter en aucune maniere deu jugement, et ce est por ce qu’encore em
          puet estre plet.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.f.30d"><label><cb n="30d"/>[2.15.12]</label>
          <hi rend="b">C</hi>elses dit : <hi rend="b">L'</hi>en ne doit soffrir à celui qui fist
          general transaccion de tout ce qui li estoit laissié en testament, se il dit aprés qu’il
          n’entendi à fere pés, fors de ce qui li estoit laissié en la premiere partie del
          testament, ne mie de ce qui estoit en la daraine partie. Més se <choice>
            <sic source="#ms">apes</sic>
            <corr resp="#ed">aprés</corr>
          </choice><note resp="editor">aprés] apes <hi rend="i">ms.</hi></note> vient hors une autre
          escripture qui n’estoit avant mostree, cil qui avoit fet pés porra bien dire qu’il ne
          pensoit à fere pés fors de ce seulement qui estoit eu testament qui fu primes mostré.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.13"><label>[2.15.13]</label>
          <hi rend="b">M</hi>arcians<note resp="editor">Marcians] Caius <hi rend="i">texte
              latin</hi></note> dit : <hi rend="b">N</hi>us de procureurs au prince ne puent fere
          transaccion sans le consel au prince.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.14"><label>[2.15.14]</label>
          <hi rend="b">M</hi>arcians<note resp="editor">Marcians] Scevola <hi rend="i">texte
              latin</hi></note> dit : <hi rend="b">U</hi>ne querele est mue entre le droit oir et
          cil qui estoit escris oirs en testament, et puis fu fenie par transaccion qui fu fete par
          convenance nomee. Ore demant je lequel de çaus pueent emplaider li creancier de l’iretaje.
          Je respondi : se cil meimes qui firent la transaccion estoient creancier, ce doit estre
          gardé des detes qu’il ordenerent entr’aus ; més se li creancier estoient autre, chascuns
          d’aus sera tenus por cele partie qu’il ot de l’iretaje en cele transaccion.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.15"><label>[2.15.15]</label>
          <hi rend="b">P</hi>ous dit : <hi rend="b">L'</hi>en seut fere aquiliene stipulation seur
          les convenances que l’en fet por ce que eles soient tenues, més il est plus seure chose
          que l’en i mete aucune painne por ce que cil qui ne gardera la convenance pait cele
          painne.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.16"><label>[2.15.16]</label>
          <hi rend="b">H</hi>ermogeniens dit : <hi rend="b">C</hi>il qui depecha la loiauté de
          transaccion qu’il fist, non seulement sera ostés de sa demande par exception, més encore
          il sera contrains à paier la painne qu’il promist se il venist encontre la convenance et
          que la convenance demorast en son estat.</p>
        <p xml:id="H_47-digeste.2.15.17"><label>[2.15.17]</label>
          <hi rend="b">P</hi>apinians dit : <hi rend="b">C</hi>il qui avoit vendu .i. iretaje bailla
          ses accions à l’acheteeur, aprés si fist pés à .i. deteur de l’iretaje qui ne savoit qu’il
          eust vendu l’eritaje. Se li achetierres de l’iretaje viaut demander cele dete au deteur,
          li deteurs avra excepcion contre lui de la transaccion qu’il fist <choice>
            <sic source="#ms">avender</sic>
            <corr resp="#ed">au vendeur</corr>
          </choice><note resp="editor">au vendeur] avender <hi rend="i">ms.</hi></note>, por ce qu’il
          ne savoit que li iretajes fust vendus. Et ce meimes respondra l’en en celui qui reçut 
           l'iretaje qui li fu rendus par le commandement au mort, se li oirs qui li devoit rendre fist
          transaccion au deteur de l’iretaje qui riens n’en savoit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
