<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Traduction 2 du Digeste de Justinien</title>
        <author> Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Édition du texte</edition>
        <respStmt>
          <name xml:id="IR"> Irene Reginato</name>
          <resp>Éditeur</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p> Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en
          ancien français.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness> Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 197</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"> Texte en ancien français, traduit d'après le latin.</language>
      </langUsage>
      <creation notBefore="1200" notAfter="1300">XIIIe siècle.</creation>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p> Transcription du manuscrit Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 197, avec
          correction ope ingenii et sur la base de la Traduction 3 et du texte latin.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <head> Principes d’édition</head>
      <p> La toilette du texte suit les orientations fournies par <bibl> Vielliard Françoise,
          Guyotjeannin Olivier, <title> Conseils pour l’édition des textes médiévaux,</title> vol.
          I, « Conseils généraux », Paris, École Nationale des Chartes, 2014.</bibl></p>
      <div>
        <head><hi rend="i"> Normalisation du texte</hi></head>
        <p> L’édition régularise le flottement graphique des allophones ‹i› et ‹j›, ‹u› et ‹v› : la
          graphie ‹j› est réservée à la semi-occlusive palatale [dž], indépendamment de sa
          réalisation paléographique dans le manuscrit (‹i› court, long ou plongeant), alors que la
          graphie ‹i› est employée dans les autres cas et ‹y› est gardé tel quel. De même, ‹v›
          signale la fricative [v] et ‹u› la voyelle. Les formes du futur et du conditionnel des
          verbes <hi rend="i">avoir</hi> et <hi rend="i">savoir</hi> utilisent la graphie avec ‹v›
          (ex. <hi rend="i">avra, savra</hi>). La graphie avec ‹u› a pourtant été choisie pour les
          formes du verbe <hi rend="i">pouoir</hi>.</p>
        <p> La séparation des mots tend à régulariser les formes sur les habitudes modernes. Nous
          soudons les relatifs composés (ex. <hi rend="i">lequel</hi>) mais nous écrivons séparément
            <hi rend="i">toz jorz</hi> en tant qu’étape préliminaire à la forme soudée moderne <hi
            rend="i">toujours</hi>. L’apostrophe suit la norme moderne et a été employé pour
          distinguer <hi rend="i">qui</hi> pronom relatif de <hi rend="i">qu'i</hi> conjonction plus
          pronom sujet réduit de <hi rend="i">il</hi> à <hi rend="i">i.</hi></p>
        <p> La ponctuation et les majuscules suivent les normes modernes.</p>
        <p> La lettre capitale est réservée uniquement aux noms propres de personne, de lieu et de
          peuple, alors que les institutions (<hi rend="i">senat</hi>) et les titres juridiques (<hi
            rend="i">empereeur, prevost</hi>) sont écrits avec une minuscule. Les chiffres romains
          simples ont été transcrits en minuscules encadrées par deux points. On a gardé le numéral
            <hi rend="i">.i.</hi> sans le transformer en article indéfini.</p>
        <p> Le système des accents suit un compromis entre l’orientation conservatrice habituelle,
          la nécessité de faciliter la lemmatisation du texte et l’opportunité de distinguer les
          homographes. Nous employons régulièrement l’accent aigu sur le ‹é› tonique de la syllabe
          finale des mots terminant par ‹é› ou ‹és›, mais nous utilisons aussi des accents en
          fonction diacritique. Ainsi, les monosyllabes <hi rend="i">à</hi>, <hi rend="i">là</hi> et
            <hi rend="i">où</hi> reçoivent-ils un accent grave lorsqu’ils indiquent respectivement
          la préposition, l’adverbe et le pronom relatif. De même, les homographes sont distingués à
          l’aide d’accents aigus placés sur les mots lexicaux ou sur les termes ayant plus de
          contenu sémantique : le substantif <hi rend="i">lés</hi>, par exemple, porte l’accent pour
          se distinguer de l’article défini pluriel <hi rend="i">les</hi>, et il en va de même pour
          l’adjectif <hi rend="i">seür</hi> (pour le différencier de la préposition <hi rend="i"
            >seur</hi>), pour le participé passé <hi rend="i">né</hi> et la préposition <hi rend="i"
            >dés</hi> ; un accent aigu est enfin ajouté à <hi rend="i">pés</hi>, ‘paix’ et <hi
            rend="i">més</hi>, ‘mais’. L’usage du tréma est lui aussi soumis à la nécessité de
          favoriser la compréhension : il n’est pas ajouté aux formes verbales <hi rend="i">eust,
            deust, feussent, veu...</hi>, mais il est employé sur des formes qui ont conservé
          l’hiatus en français moderne, comme les formes des verbes <hi rend="i">oïr, enfoïr</hi> et
          certains substantifs tels que <hi rend="i">païs/paÿs.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head><hi rend="i"> Résolution des abréviations</hi></head>
        <p> Les abréviations sont résolues en caractères romains et sur la base des formes écrites
          en toutes lettres (par exemple la conjonction <hi rend="i">quer</hi> 'car' f. 25d). Les
          cas d’incertitudes pourraient concerner la résolution du « 9 » tironien devant consonne
          labiale, notamment pour le verbe <hi rend="i">commencer</hi>, qui apparaît une fois comme
            <hi rend="i">commencie</hi> (f. 24d) et une autre comme <hi rend="i">conmence</hi> (f.
          32a). Entre les deux formes concurrentes, nous avons choisi la forme avec ‹n›, suivant
          l’exemple des formes tirées du verbe <hi rend="i">commander</hi>, pour lequel nous
          possédons deux et scriptiones continuae (<hi rend="i">conmandemenz</hi> au f. 23c). Enfin,
          le ‹s› long barré a été résolu en <hi rend="i">solz</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <head><hi rend="i"> Particularités</hi></head>
        <p> Le Digeste consistant en une série ininterrompue des discours rapportés, nous avons
          adopté un usage très minimaliste des guillemets. Tous les énoncés présentés comme
          citations et introduites, donc, par un syntagme nominal est un <hi rend="i">verbum
            dicendi</hi> ou <hi rend="i">scribendi</hi> ne comportent pas de guillemets et sont
          signalés uniquement par l’emploi des deux points et d’une lettre majuscule au début de la
          citation. Le texte présente souvent des traductions explicatives de termes ou
          d’expressions techniques traduites en français ou bien copiées dans leur forme latine.
          Dans ce cas, l’italique est employé uniquement lorsque le terme ou l’expression est en
          latin, comme c’est le cas pour tout usage du latin dans le texte. Par contre, nous
          n’utilisons jamais de guillemets pour encadrer la traduction explicative de ces termes, du
          moment que celle-ci n’a pas toujours des limites claires et se confond souvent avec la
          suite du texte. Ainsi, les seuls cas qui admettent l’usage de guillemets – sous forme de
          chevrons doubles – concernent les discours directs de deuxième degré, et donc les
          citations emboîtées dans le discours rapporté principal.</p>
        <p> La <hi rend="i"> Traduction 2</hi> se distingue des autres aussi pour la reprise, à
          chaque alinéa, des premiers mots du texte latin. Ceux-ci suivent normalement un pied de
          mouche et présentent une lettrine. Le texte critique est fidèle à cette présentation et
          les édite en italique. En outre, il est intéressant de remarquer que plusieurs paragraphes
          débutent par un E majuscule indiquant la conjonction <hi rend="i">et</hi>, alors que la
          forme sans ‹-t› final est presque inexistante à l’intérieur du texte. L’emploi de ces <hi
            rend="i"> E</hi> majuscules en correspondance d’une position hiérarchique plus
          importante en fait donc des signes importants dans la structuration du texte de la part du
          copiste : ils ont donc été conservés dans leur forme initiale.</p>
      </div>
      <div>
        <head><hi rend="i"> Apparat critique</hi></head>
        <p> L’apparat critique de la <hi rend="i"> Traduction 2</hi> est un apparat positif à un
          seul étage. Il rend compte de toutes les interventions que nous avons apportées au texte
          et, dans certains cas, il aide la compréhension du texte grâce aux renvois à la version
          latine ou à la Traduction 3. </p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <head>[Liber secundus]</head>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_197-digeste.2.1.0">[2.1.0. De iurisdictione]<lb/>
          <cb n="23c"/>
          <seg type="rubric"> Le segonz livres de la jurisdicion à toz les juges.</seg></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.1"><label>[2.1.1]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg rend="i" type="lemme" xml:lang="lat">
            <hi rend="b"> I</hi>us dicentis.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i offices à celui qui dit droit est tres larges, quer il puet donner
          possession de biens et metre en possession, et establir defendeeur as orfelins qui ne les
          ont, et donner juges à cels qui pledent.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.2"><label>[2.1.2]</label><hi rend="b"> J</hi>abolenus dit :
            <seg rend="i" type="lemme" xml:lang="lat"><hi rend="b"> C</hi>ui <choice>
              <sic source="#ms">jurisdicio</sic>
              <corr resp="#ed">jurisdictio</corr>
            </choice><note resp="editor">jurisdictio] jurisdicio <hi rend="i"
            >ms.</hi></note>.</seg><hi rend="b"> C</hi>il à qui jurisdicion est donnee, il semble
          que les choses li sont otroiees sanz coi la jurisdicion ne puet estre maintenue.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.3"><label>[2.1.3]</label><hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> I</hi>mperium.</seg>
          <hi rend="b"> C</hi>onmandemenz est ou purs ou meslez. Purs conmandemenz est avoir la
          poesté de glaive à prendre venchance des mauvés hommes : et ce apele l’en poesté.
          Conmandemenz meslez est quant il a jurisdicion, et ce est en donner possession de biens.
          Et si est jurisdicion congiez de donner juge.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.4"><label>[2.1.4]</label><hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">I</hi>ubere.</seg><hi rend="b">
          C</hi>omander que caution soit donnee par stipulacion et metre en possession apartient
          plus à conmandement que à jurisdicion.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.5"><label>[2.1.5]</label><hi rend="b"> J</hi>ulians dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> M</hi>ore</seg>.<hi rend="b"> I</hi>l
          a eissi esté ordené par les anciens que cil puisse demander jurisdicion, qui l’a par son
          propre droit, et non pas par autrui benefice.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.6"><label>[2.1.6]</label><hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> E</hi>t quia.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>uant jurisdicion n’est pas donnee à aucun par le prince, ne la loi ne
          li donne pas més ele conferme la juris<cb n="23d"/>dicion qui li est mandee. E por ce, se
          cil qui manda jurisdicion muert ainz que cil à qui il la manda conmainst à user en, Labeo
          dit que li mandemenz est failliz, autresi comme en autres causes.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.7"><label>[2.1.7]</label><hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> S</hi>i quis.</seg><hi rend="b">
            S</hi>e aucuns corront par tricherie ce qui estoit proposé en blanc<note resp="editor">
            La Traduction 3 (<hi>ms. F</hi>) donne : « en parchemin ou en autre matiere ».</note> ou
          en chartre, ou en autre matiere por cause de pardurable jurisdicion, et non pas
          d’aventure, jugemenz de .v. cenz deniers d’or est donnez contre lui ; et cist jugemenz est
          communs. ¶ <label>[1]</label>
          <seg rend="i" type="lemme" xml:lang="lat"> Servi.</seg> ¶ Li serf <choice>
            <sic source="#ms">est</sic>
            <corr resp="#ed">et</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">et] est <hi rend="i">ms.</hi></note> li enfant qui sont en baill sont
          contenu par les paroles del banissement, més li prevoz comprist tot ensemble. ¶
            <label>[2]</label> E se aucuns le corront tantdis comme l’en le propose, les paroles del
          banissement cesseront ; més Pamponius dit que les paroles del banissement doivent <choice>
            <sic source="#ms">estre este(n)</sic>
            <corr resp="#ed">estre</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">estre] estre este(n) <hi rend="i">ms.</hi></note> dues à ce. ¶
            <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> In servos.</seg> ¶ Contre les sers que leur
          seignor ne defendent pas, et de cels qui sont en trop grant povreté, doit li cors estre
          tormentez. <label>[4]</label> Mencion de tricherie est fete es paroles del banissement,
          por ce que se aucuns le fet par ignorance ou par rudece ou par le conmandement au prevost
          ou par cas d’aventure, il n’i est pas tenuz. <label>[5]</label> E si est tenuz par le
          banissement cil qui l’oste, jasoit ce que il ne le <choice>
            <sic source="#ms">corrent</sic>
            <corr resp="#ed">corront</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">corront] corrent <hi rend="i">ms.</hi></note> pas, et cil qui le fet
          de ses mains et qui conmanda à autre que il le face. Més se uns le fist sanz tricherie et
          li autres li conmanda par tricherie, cil qui le conmanda i est tenuz. E se li uns et li
          autres le fist par tricherie, il i sont ambedui tenu, quer se pluseur <cb n="24a"/> le
          font ou corrumpent il i sont tuit tenu.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.8"><label>[2.1.8]</label><hi rend="b"> G</hi>aius dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> A</hi>deo.</seg><hi rend="b"> S</hi>i
          que il ne soffit pas que li uns en suefre la paine.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.9"><label>[2.1.9]</label><hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> S</hi>i familia.</seg><hi rend="b">
            S</hi>e la mesniee à aucun corront ce qui est escrit, il n’est pas autresi comme en
          larrecin, que action ne soit pas donnee contre les autres, se li sires en <choice>
            <sic source="#ms">vel</sic>
            <corr resp="#ed">velt</corr>
          </choice><note resp="editor">velt] vel <hi rend="i">ms.</hi></note> .i. defendre et paier
          autretant en son non comme .i. frans hom paiast, se il l’eust fet por ce par aventure, que
          venchance est ci prise de la majesté au prevost qui est despite ; et l’en entent que ce
          sont pluseur fet, autresi comme quant pluseur serf ont fet .i. tort fet ou .i. damage,
          quer ce sont pluseur fet et non pas uns, si comme en larrecin ; et Octavenus dit que l’en
          doit ci secorre au seigneur. Més l’en puet dire que, se il porchacierent par tricherie que
          .i. autres le corrompist, ce ne fu pas .i. conseill més pluseurs.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.10"><label>[2.1.10]</label><hi rend="b"> U</hi>lpians dit :
            <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> Q</hi>ui jurisdicion.</seg><hi
            rend="b"> C</hi>il qui a jurisdicion ne doit dire droit ne à lui ne à sa fame ne à ses
          enfanz ne à cels que il a franchiz ne as autres que il a o lui.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.11"><label>[2.1.11]</label><hi rend="b"> G</hi>aius dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> S</hi>i idem.</seg><hi rend="b">
            S</hi>e dui homme pledent ensemble par pluseurs actions de coi la quantité de chascune
          soit tele que ele apartiegne bien à la jurisdicion au juge, més quant eles sont totes
          assemblees eles passent la quantité qui apartient à sa jurisdicion, il plot à Sabin et à
          Cassi[us] et à Pele<note resp="editor"><hi rend="i">« Pegaso » dans le texte
            latin.</hi></note> que l’en en puisse pledier par devant lui ; et ceste sentence est
          confermee par les letres à l’empeeur Antonin. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Quid si mutue.</seg> ¶ E se chascuns a ac<cb
            n="24b"/>tion contre l’autre et li uns demande meneur quantité et li autres graigneur,
          cil qui demande la meneur doit pledier par devant cel meisme juge que il ne soit en la
          volenté à la usaire de pledier par devant lui. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si una.</seg> ¶ Se une action est commune à
          pluseurs persones, si comme cele de partir choses communes ou de bonner chans, l’en
          demande se totes les parties doivent estre regardees quant à la jurisdicion à celui qui
          connoist de la cause. Et Offilius et Proculus <choice>
            <sic source="#ms">si cordent</sic>
            <corr resp="#ed">s'acordent</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">s’acordent] si cordent <hi rend="i">ms.</hi></note>
          <choice>
            <sic source="#ms">quer</sic>
            <corr resp="#ed">que</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">que] quer <hi rend="i">ms.</hi></note> chascuns plede por sa
          partie ou, se tote la chose doit estre regardee ensemble, por ce que tote la chose vient
          en jugement et puet estre ajugiee à .i. E à ce s’acordent Cassius et Pegasus, et la leur
          sentence est la plus provable.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.12"><label>[2.1.12]</label><hi rend="b"> U</hi>lpians dit :
            <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> M</hi>agistratibus.</seg><hi
            rend="b"> I</hi>l ne loist pas as mestres des garnisons à tormenter sers, més .i. petiz
          chastiemenz ne leur est pas veez.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.13"><label>[2.1.13]</label>
          <hi rend="b"> S</hi>i meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Cum cui</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> E</hi>um cui</corr>
            </choice>
            <note resp="editor"> Eum cui] Cum cui <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l covient que cil qui conmande à juger soit baillis.
            <label>[1]</label> Li bailli qui sont en aucune poesté, si comme li viscontes, li prevoz
          ou li autre qui governent les contrees, ne pueent pas conmander que l’en juge au jor que
          il doivent estre sanz baillie.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.14"><label>[2.1.14]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > E</hi>st receptum.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l a esté receu, et de cest droit usons nos, que se aucuns se <choice>
            <sic source="#ms">sormet</sic>
            <corr resp="#ed">soumet</corr>
          </choice><note resp="editor">soumet] sormet <hi rend="i">ms.</hi></note> à la jurisdicion
          de graigneur de lui ou d’egal, cil puet dire droit et por lui et contre lui.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.15"><label>[2.1.15]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > S</hi>i per errorem.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e uns prevoz est requis por .i. autre par erreur, <cb n="24c"/> ce qui
          sera fet ne vaudra rien ; ne cil ne doit pas estre oïz, qui dit que les parties se
          consentirent el prevost, quer si comme Julians escrist, cil ne se consentent pas qui font
          par erreur, quer nule chose n’est si contrere <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">à</corr>
          </choice><note resp="editor">à] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> consentement comme erreur
          qui descuevre foleur.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.16"><label>[2.1.16]</label><hi rend="b"> I</hi>l meismes dit :
            <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> S</hi>olet.</seg><hi rend="b">
            L</hi>i prevoz selt donner sa jurisdicion : ou il la donne donc tote, ou une partie ; et
          cil à qui la jurisdiscion est donnee use de la poesté à celui qui li donna, et non pas de
          la seue.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.17"><label>[2.1.17]</label><hi rend="b"> I</hi>l meismes :
            <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Precor</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> P</hi>retor</corr>
            </choice><note resp="editor"> Pretor] Precor <hi rend="i">ms.</hi></note></seg><hi
            rend="b"> A</hi>utresi comme li prevoz puet donner tote sa jurisdicion, la puet il
          donner seur certaines persones ou à une cause tant seulement ; meesmement quant il a
          droite acheson que il reçut devant la baillie.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.18"><label>[2.1.18]</label><hi rend="b"> C</hi>alistratus
          dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> S</hi>i convenerit.</seg><hi
            rend="b"> S</hi>e il a esté mis en covenant que uns autres prevoz soit juges que cil qui
          a la jurisdicion, et aucuns mue sa volenté ainz que l’en aille à lui, il n’est pas
          contrainz de tenir soi à cele covenance.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.19"><label>[2.1.19]</label><hi rend="b"> U</hi>lpians dit :
            <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> C</hi>um quedam.</seg><hi
            rend="b"> U</hi>ne pucele pleda par devant le juge desoz qui il estoit et fu condempnee,
          et puis se maria à .i. homme qui estoit sozmis à la jurisdicion à .i. autre prevost : l’en
          demandoit se la sentence au premier juge doit estre menee à execucion. E je dis que oïl,
          por ce que la sentence avoit esté avant donnee. E se ce avenoit puis que li plez seroit
          conmenciez et ainz que la sentence fust donnee, je quideroie ce meisme, et que li pre<cb
            n="24d"/>miers juges peust donner sentence. ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">
            Quotiens.</seg> ¶ <label>[1]</label> Totes les foiz que l’en demande de la quantité qui
          apartient à jurisdicion, l’en doit prendre garde combien l’en demande, et non pas combien
          l’en doit.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.1.20"><label>[2.1.20]</label><hi rend="b"> P</hi>aulus dit :
            <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <hi rend="b">E</hi>xtra.</seg>
          <hi rend="b">S</hi>e aucuns velt jugier hors del terreeur où il a sa jurisdicion, cil qui
          n’obeïssent pas à lui n’en sofrerront ja paine. ¶ Autresi est il se il velt dire droit de
          chose qui n’apartient pas à sa jurisdicion.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.2.0 Quod quisque iuris in alterum statuerit, ut ipse eodem iure utatur] <seg
            type="rubric"> Que chascun use en soi du droit que il establist contre
          autre.</seg></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.2.1"><label>[2.2.1]</label><hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> H</hi>oc edictum.</seg><hi rend="b">
            C</hi>ist banissemenz a tres grant loiauté, ne nus ne s’en doit endaignier par droit.
          Qui se corrocera se li droiz que il dit à autres est diz à lui, ou cil que il fet dire ? ¶
            <seg type="lemme" xml:lang="lat"> Qui magistratum.</seg> ¶ <label>[1]</label> Qui a
          baillie ou poesté, se il establist contre aucun aucune chose de novel droit, se ses
          aversaires le requiert aucune foiz, l’en jugera contre lui de cel meisme droit, <choice>
            <sic source="#ms">sie</sic>
            <corr resp="#ed">si</corr>
          </choice><note resp="editor">si] sie <hi rend="i">ms</hi></note> que il suefre que ce
          vaille en sa persone qui li fu avis que estoit droiz en autrui persone. ¶ <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Hec autem.</seg> ¶ <label>[2]</label> Nos <choice>
            <sic source="#ms">pernons</sic>
            <corr resp="#ed">prenons</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">prenons] pernons <hi rend="i">ms</hi></note> o effeut cez paroles : ce
          que cil <choice>
            <sic source="#ms">establir a</sic>
            <corr resp="#ed">establira</corr>
          </choice><note resp="editor">establira] establir a <hi rend="i">ms.</hi></note> qui <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">a</corr>
          </choice><note resp="editor">a] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> jurisdicion, et non pas
          tant seulement a la letre. E por ce, se il volt establir aucune chose més il li fu defendu
          et por ce ses jugemenz n’ot pas force, cist banissemenz cesse, quer cist moz establi
          senefie chose parfete et non pas cele qui n’est fors commenciee. E por ce, se aucuns dit
          droit entre cels seur qui il n’a point de jurisdicion, ce ne vaille rien ; et por ce que
          la sentence n’est nule, <cb n="25a"/> nos creons que cist banissemenz cesse, quer que puet
          nuire li efforcemenz quant li torz fez n’a point deffent ?</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.2.2"><label>[2.2.2]</label><hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> H</hi>oc edicto.</seg><hi rend="b">
            L</hi>a tricherie au juge doit estre punie par cest banissement, quer se droiz est
          autrement que il ne deust par la folie à l’assesseur, ce ne doit pas nuire au bailli més à
          l’assesseur.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.2.3"><label>[2.2.3]</label><hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> S</hi>i quis <choice>
              <sic source="#ms">iniqum</sic>
              <corr resp="#ed">iniqu[u]m.</corr>
            </choice>
          </seg><hi rend="b"> S</hi>e aucuns empetre felon droit contre aucun, il doit user de celui
          meisme contre soi se ce a esté fet par ses allegations ; et se ce ne fu par ses
          allegations, il n’en est pas puniz. Més se il empetra ou il a usé d’aucun droit ou il
          empetra que il en usast, jasoit ce que il n’en a pas usé, il soit puniz par cest
          banissement. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si procurator.</seg> ¶ Se mes procurateurs l’a
          empetré, l’en demande se je en userai. E Pomponius dit que je seus en userai, se je li
          conmandai especialment ou je l’oi estable. Neporquant, se li defenderres ou li procurerres
          à .i. orfelin ou à .i. forsené l’a empetré, il est puniz par cest banissement. E ce meisme
          doit estre gardé contre le procurateur, se il fu fez procurateurs en sa chose. ¶
            <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Hec pena.</seg> ¶ Ceste paine est establie
          contre celui qui enchiet el banissement, non pas tant seulement par la requeste à celui
          que il a grevé, més à toz cels qui plederont à lui quant que ce soit. <label>[3]</label>
          Se cil por qui tu es pleges a empetré que nus deteurs n’use d’excepcion contre lui, et
          aprés tu velz user d’excepcion en la cause en coi tu es pleges por lui, il ne covient que
            <cb n="25b"/> tu ne <choice>
            <sic source="#ms">il</sic>
            <corr resp="#ed">li</corr>
          </choice><note resp="editor">li] il <hi rend="i">ms.</hi></note> empetroiz ce. E se tu
          suefres tort aucune foiz por ce que tes deteurs ne puet paier, més tu es enchaez el
          banissement, li deteurs usera d’excepcion et tu n’en useras pas, ne ta paine n’apartendra
          pas au deteur ; et por ce, tu <choice>
            <sic source="#ms">n'avra</sic>
            <corr resp="#ed">n'avras</corr>
          </choice><note resp="editor">n'avras] n'avra <hi rend="i">ms.</hi></note> pas action de
          mandement. <label>[4]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si filius.</seg> ¶ Se mes filz qui est en
          baillie enchiet en cest banissement [...] <note resp="editor">
            <hi rend="i">Saut du même au même, cf. Trad. 3, ms. F : « Se mes filz enchiet en cest
              banissement, l’en demande se cist banissemenz a leu contre moi es actions que je vueil
              movoir por lui, et ge croi que nenil, que ma condicion n’en soit
            enpoiriee ».</hi></note> a lieu es actions que je muef en son non. E je croi que nenil,
          que ma condicion n’en soit empoiriee. ¶ <label>[5]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Quod autem.</seg> ¶ Por ce que li prevoz dit
          que il use de cel meisme droit, l’en demande se cele paine est envoiee à son oir. E
          Julians escrist que action est vëee non pas tant seulement à lui, més à son oir. ¶
            <label>[6]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Illud.</seg> ¶ Il escrit, et non pas sanz
          reson, que il suefre paine non pas tant seulement es actions que il avoit lorsque il
          enchaï el banissement, més en celes qui li sont puis aquises. ¶ <label>[7]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Ex hac.</seg> ¶ Julians quide que ce qui a esté
          paié ne puet pas estre demandé arriere par ceste cause, quer la cause naturel remaint, qui
          defendroit que l’en ne demandast arriere.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.2.4"><label>[2.2.4]</label><hi rend="b"> G</hi>aius dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> I</hi>llud.</seg><hi rend="b">
          L</hi>i prevoz escepte par droit, se aucuns n’a fet contre lui por ce que il avoit fet
          aucune de cez choses, que li baillis n’enchiee en la paine de cest banissement quant il
          s’entremet de defendre le, ou cil qui plede quant il en velt user del benefice.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.3.0 Si quis ius dicenti non obtemperaverit.] <seg type="rubric"> Se aucuns n’obeïst
            à celui qui dit droit.</seg></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.3.1"><label>[2.3.1]</label><hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> O</hi>mnibus.</seg><hi rend="b">
            I</hi>l est otroié à toz baillis, solonc la droiture de leur poesté, que il defendent
          lor jurisdicion par jugement de paine. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Is videtur.</seg> ¶ Il semble que cil <cb
            n="25c"/> n’a pas obeï au juge, qui n’a pas fet la derreniere chose qui li fu conmandee
          par la jurisdicion, si comme se aucuns ne sofri pas que chose movable fust chalengiee
          contre lui, et il soffri bien que ele en fu menee ou portee. E se il refusa les choses qui
          vindrent aprés, il semble que il n’i obeï pas. ¶ <label>[2]</label> Si procurateurs ou tes
          defenderres ou tes procurerres n’obeïst au juge, il est puniz, non pas ses sires ou li
          orfelins que il a en garde. <label>[3]</label> Labeo dit que par cest banissement est
          tenuz non pas tant seulement li defenderres qui n’obeïst au juge, més li demanderres. ¶
            <label>[4]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Hoc judicium.</seg> ¶ Cist jugemenz n’est pas
          donnez por les deperz més tant comme la chose vaut, et por ce que il contient pure paine,
          il n’est pas donnez aprés l’an ne contre l’oir.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.4.0 De in ius vocando.] <seg type="rubric"> D’apeler en droit.</seg></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.1"><label>[2.4.1]</label><hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> In</hi> ius vocare.</seg>
          <choice>
            <sic source="#ms">peler</sic>
            <corr resp="#ed"><hi rend="b"> A</hi>peler</corr>
          </choice><note resp="editor"> Apeler] peler <hi rend="i">ms.</hi></note> en droit est
          apeler por cause d’esprover le droit.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.2"><label>[2.4.2]</label><hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> I</hi>n ius.</seg><hi rend="b">
            I</hi>l ne covient pas apeler en droit le conseillier ne le prevost ne les viscontes, ne
          les autres baillis qui ont poesté et qui pueent chastier aucun, ne celui qui o commun
          chevauche por la cause commune. E si ne doit pas estre apelez en droit cil qui espose
          fame, ne cele qui se marie, ne juges tant comme il connoist d’aucune cause, ne cil de qui
          chose aucuns maine caus[e] par devant le prevost, ne celui qui maine enfoïr aucun de sa
          mesniee ou qui fet au mort ce que droiz est.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.3"><label>[2.4.3]</label><hi rend="b"> C</hi>alistratus dit :
            <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">[V]</hi>el qui cadaver.</seg><hi
            rend="b"> O</hi>u celui qui convoie cors mort. E il semble <cb n="25d"/> que ce est
          prové par l’escrit as sainz freres.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.4"><label>[2.4.4]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              C</hi>uique.</seg>
          <choice>
            <sic source="#ms"> Ne</sic>
            <corr resp="#ed"><hi rend="b"> D</hi>e</corr>
          </choice>
          <note resp="editor"> De] Ne <hi rend="i">ms.</hi></note> cil que il covient par force aler
          en aucun lieu por pledier ou estre en jugement en certain lieu, ne les forssenez ne les
          enfanz. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Precor</sic>
              <corr resp="#ed"> Pretor</corr>
            </choice><note resp="editor"> Pretor] Precor <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg> ¶ Li
          prevoz dist : Nus n’apeaut en droit sanz mon otroi, son pere ne son patron ne sa patronne,
          ne le pere ne les enfanz à son patron ou à sa patrone. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Hic parentes.</seg> Entent que il parole ci
          autresi bien de la mere comme del pere. Més l’en demande se ce doit estre entendu de toz
          cels qui vienent en amontant. Li un dient que l’en apele peres jusqu’au tierz aiel : tuit
          li autre sont <choice>
            <sic source="#ms">aplege</sic>
            <corr resp="#ed">apelé</corr>
          </choice><note resp="editor">apelé] aplegé <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. <seg
                rend="eleve">« superiores maiores dici »</seg>.</hi></note> graigneur ou <choice>
            <sic source="#ms">en ceiseur</sic>
            <corr resp="#ed">enceiseur</corr>
          </choice><note resp="editor">enceiseur] en ceiseur <hi rend="i">ms.</hi></note>. Pomponius
          raconte que eissi disoient li ancien, més Gaius Cassius apele peres toz cels qui vienent
          en amontant, et ce est plus honeste chose et est tenue par droit. ¶ <label>[3]</label> E
          Labeo dit que l’en doit tenir por peres cels qui estoient serf quant leur fill furent né.
          E si comme Sevoirs disoit, ce ne doit pas estre entendu d’icels enfanz tant seulement qui
          sont né de loial mariage, quer li filz qui est nez de porchaz n’apelera pas sa mere en
          droit.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.5"><label>[2.4.5]</label><hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> Q</hi>uia semper.</seg><hi rend="b">
            Q</hi>uer la mere est toz jorz certaine, jasoit ce que cele a eu l’enfant de porchaz.
          Cil est peres que li mariages mostre.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.6"><label>[2.4.6]</label><hi rend="b"> I</hi>l meismes dit :
            <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> P</hi>arentes.</seg><hi rend="b"
            > N</hi>us ne puet apeler en droit son pere ne sa mere naturels, quer l’en doit garder à
          toz peres et à totes meres une meisme reverence.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.7"><label>[2.4.7]</label><hi rend="b"> I</hi>l meismes dit :
            <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> M</hi>atris.</seg><hi rend="b">
            I</hi>l apelera en droit sanz <cb n="26a"/> nule paine le pere et la mere à son pere
          adoptif, quer il ne li sont rien, quer il est del lignage à cels tant seulement de qui il
          descendi.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.8"><label>[2.4.8]</label><hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Adaptivum</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> A</hi>doptivum</corr>
            </choice><note resp="editor"> Adoptivum] Adaptivum <hi rend="i"
            >ms.</hi></note></seg>.<hi rend="b"> A</hi>ucuns ne puet pas apeler en droit son pere
          adoptif tantdis comme il est en sa poesté ; et ce est plus por la droiture de la poesté
          que por le conmandement au prevost, se ce n’est filz qui ait chatel conquis par
          chevalerie, quer lors li est il otroié quant la cause est conneue. Més son pere naturel ne
          puet il pas apeler en droit tantdis comme il est en la mesniee adoptive. ¶
            <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Patronum.</seg> ¶ Le patron, dit il, ou la
          patrone : cil doivent estre tenu por patrons qui de servage le franchirent ; ou se il est
          prononcié en jugement que il l’ait franchi, jasoit ce que ce n’est pas voir ; ou se il
          jura que il <choice>
            <sic source="#ms">avoir</sic>
            <corr resp="#ed">l'avoit</corr>
          </choice><note resp="editor">l'avoit] avoir <hi rend="i">ms.</hi></note> franchi, autresi
          comme je ne seroie pas tenuz por patron se sentence en estoit donnee contre moi, ou se je
          me merroie seur le serement à mon aversaire et il juroit que je ne le franchi pas. ¶
            <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Sed si.</seg> ¶ Més se je li fis fere serement
          que il ne se marieroit, il m’apelera en droit sanz nule paine. E Celsus dit que en tel
          homme que je ai franchi, la droiture ne trespase pas à mon fill tant comme je vif. Més
          Julians escrit le contrere, et pluseur loent la sentence Julian ; et solonc ce avendra il
          que li patrons sera apelez en droit et ses filz n’i sera pas apelez, comme cil qui est
          innocenz.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.9"><label>[2.4.9]</label><hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> I</hi>s quoque.</seg><hi rend="b">
            C</hi>il qui franchist aucun por ce que il li fu enjoint <cb n="26b"/> ne doit pas estre
          apelez en droit, jasoit ce que il i est apelez por franchir le.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.10"><label>[2.4.10]</label><hi rend="b"> U</hi>lpians dit :
            <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> S</hi>ed si hac.</seg>
          <hi rend="b"> M</hi>és se je achatai .i. serf par tel covenant que je le franchisse, et il
          vient à franchise par la constitucion à l’empereor Marc, por ce que je sui ses patrons, il
          ne me porra pas apeler en droit. Més se l’achatai de ses deniers et je ne li ai pas tenu
          covenant, je ne serai pas tenuz por patron. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Prostituta.</seg> Se fame est <choice>
            <sic source="#ms">abandonne</sic>
            <corr resp="#ed">abandonnee</corr>
          </choice><note resp="editor">abandonnee] abandonne <hi rend="i">ms.</hi></note> por vilain
          gaaing contre la loi de la vente, cil qui la vendi sera ses patrons, <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">se il</corr>
          </choice><note resp="editor">se il] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> la vendi par tel
          covenant que, se ele estoit <choice>
            <sic source="#ms">abandonne</sic>
            <corr resp="#ed">abandonnee</corr>
          </choice><note resp="editor">abandonnee] abandonne <hi rend="i">ms.</hi></note> por vilan
          gaaing, ele seroit franche. E se li venderres meismes qui escepta que main ne fust mise
          seur lui l’abandonna por vilain gaing, por ce que ele est venue à franchise soz lui, ele
          sera franche ; més il n’est pas droiz que eneur l’en soit portee, si comme Marceaus dit. ¶
            <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Patronum.</seg> ¶ Nos apelons patron neis se il
          a en amenuisement de chief, ou se cil qui fu franchiz l’a eu ou il s’est donnez en
          arrogation par barat, quer por ce que il celle sa condicion par ce que il se donne en
          arrogacion, il ne semble pas que chose ait esté fete par coi soit naturelment frans.
            <label>[3]</label> Més se il reçut la droiture de porter anel, je croi que il doit
          porter reverence à ses patrons, jasoit ce que il a totes les droitures de naturel
          franchise. Autre chose est se il est establiz à sa nacion, quer li princes le fet
          naturelment franc. ¶ <label>[4]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Qui manumittitur.</seg> ¶ Cil qui est franchiz
          par une assemblee ou par une <cb n="26c"/> cité apelera en droit chascun de cels de
          l’assemblee, quer chascuns d’els ne le franchi pas. Més il leur doit porter eneur si
          communement que, se il velt pledier contre la chose commune de la cité ou contre
          l’université, il doit demander pardon del banissement, jasoit ce que il i doie apeler
          celui qui est establiz à pledier por la chose commune. ¶ <label>[5]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Liberos.</seg> ¶ Nos devons entendre par les
          enfanz et par les peres au patron et à la patrone autresi bien les fames comme les hommes.
          ¶ <label>[6]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Sed si per penam.</seg> ¶ Més se li patrons est
          alez hors del païs par paine d’essill, Pomponius croit que il a perdu l’eneur. Més se il a
          restitucion, li preuz de cest banissement li sera saus. ¶ <label>[7]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Parentes.</seg> ¶ Li <choice>
            <sic source="#ms">pereres</sic>
            <corr resp="#ed">peres</corr>
          </choice><note resp="editor">peres] pere//res <hi rend="i">ms.</hi></note> au patron sont
          escepté, neis li adoptif, tantdis comme l’adopcion dure. ¶ <label>[8]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si filius.</seg> ¶ <hi rend="b">S</hi>e mes
          filz est donnez en adopcion, cil que je ai franchi ne le porra pas apeler en droit, ne mon
          neveu qui fu nez en la mesniee adoptive. Més se mes filz est hors de ma poesté <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">et</corr>
          </choice><note resp="editor">et] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> prent .i. fill en
          adopcion, cil niés me porra bien apeler en droit, quer il est estranges de moi. ¶
            <label>[9]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><choice>
              <sic source="#ms"> Libros</sic>
              <corr resp="#ed"> Liberos.</corr>
            </choice><note resp="editor"> Liberos] Libros <hi rend="i">ms.</hi></note></seg> ¶ Nos
          apelons enfanz, si comme Cassius dit, cels qui vienent en descendant jusque outre le tierz
          neveu. ¶ <label>[10]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si liberta.</seg> ¶ Se cele qui a esté franchie
          a enfant de son patron qui li a fet force, ele et ses filz ne l’apeleront pas en droit. ¶
            <label>[11]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Sin autem.</seg> ¶ Se li enfant au patron [...]
            <note resp="editor"><hi rend="i"> Espace blanc d’une ligne et demie. La Trad. 3 (ms. F)
              donne : « Més se li enfant au patron ont acusé de crime celui que lor peres franchi,
              ou il se sont efforcié de ramener le en servage, nule henneur ne li est
            deue ».</hi></note> ou il le vouldrent ramener en servage, nule eneur ne leur est deue.
          ¶ <label>[12]</label> Li prevoz dist que nus <cb n="26d"/> n’apeaut en droit sanz mon
          otroi. L’en le doit otroier se l’action ne donne male renommee ou se ele n’aporte honte,
          quant l’en entret en cause le patron ou le pere ; et tot ce doit li prevoz fere quant il a
          conneu la cause, quer si comme Pedius quide, en cause qui porte male renommee doit il
          aucune foiz otroier que cil qui a esté franchiz apeaut en droit son patron, se il li a fet
          tres grief tort fet ou il l’a batu. ¶ <label>[13]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Semper.</seg> ¶ Ceste eneur doit toz jorz estre
          portee au patron ; et se li patrons est comme defenderres ou procurerres ou pledierres,
          Pomponius escrit, et ce est voir, que il puet estre apelez en droit.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.11"><label>[2.4.11]</label><hi rend="b"> P</hi>aulus dit :
            <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> Q</hi>uamvis.</seg>
          <hi rend="b">J</hi>asoit ce que li prevoz ne dit pas que il dorra jugement penable quant
          la cause sera conneue, neporquant Labeo dit que la jurisdicion doit estre atrempee, si
          comme se cil qui fu franchiz se repent et il quite l’action, ou se li patrons qui est
          apelez en droit n’i vient pas, ou se ce ne fu pas malgré suen que il i fu apelez, jasoit
          ce que les paroles del banissement ne le suefrent pas.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.12"><label>[2.4.12]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i libertus.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e cil qui a esté franchiz apele en droit contre le banissement au
          prevost le fill à son patron que li patrons a en sa poesté, l’en puet prover que, se li
          peres n’est presenz, l’en doit secorre au fill qui est en sa poesté ; et action penable
          seur le fet, ce est del deniers d’or, li apartient contre celui qui fu franchiz.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.13"><label>[2.4.13]</label>
          <hi rend="b"> M</hi>odestins dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              G</hi>eneraliter.</seg>
          <hi rend="b"> G</hi>eneralment <cb n="27a"/> nos ne poons pas apeler en droit sanz l’otroi
          au prevost les persones à qui nos devons porter reverence.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.14"><label>[2.4.14]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>apinians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat"><hi rend="b">
            L</hi>ibertus.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>uant li patrons acuse celui que il a franchi, et cil requiert le
          prevost de la contree por ce que il se velt defendre, il ne semble pas que il apeaut en
          droit le patron qui est acuserres.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.15"><label>[2.4.15]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              L</hi>ibertus.</seg>
          <hi rend="b"> C</hi>il qui fu franchiz bailla .i. libelle contre son patron, et ne cela
          pas que il ne l’eust franchi : l’en demande se l’en rescrit à sa requeste, savoir mon se
          la paine del banissement li est quitee. Je respon : je ne croi pas que li banissemenz au
          prevost apartiegne à cest cas, quer il ne semble pas que cil qui baille libelle au prince
          ou au prevost apeaut en droit son patron.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.16"><label>[2.4.16]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > Q</hi>uesitum.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>’en demande se cil qui a .i. orfelin en garde puet apeler en droit,
          sanz l’otroi au prevost, sa patrone el non de l’orfelin.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.17"><label>[2.4.17]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Cum</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> E</hi>um</corr>
            </choice><note resp="editor"> Eum] Cum <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg>
          <hi rend="b"> A</hi>ucuns est contrainz d’amener avant celui por qui il donna caucion par
          devant le juge. E cil qui pramist encor que il amerroit aucun avant, jasoit ce que il n’en
          donna pas caucion par devant le juge, neporquant il est contrainz d’amener le avant.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.18"><label>[2.4.18]</label>
          <hi rend="b"> G</hi>aius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              P</hi>lerique.</seg>
          <hi rend="b"> P</hi>luseur quiderent que il ne leust à apeler nul en droit hors de sa
          meson, por ce que la meson à chascun est ses plus seurs refujemenz et <cb n="27b"/> ses
          recez. E il semble que cil qui d’illeq l’apele en droit li fet force de issir en.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.19"><label>[2.4.19]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>atis.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e est assez de sozmetre la à paine se il n’est defenduz et il se
          celle, et il est certaine chose que ses aversaires est mis en possession de ses biens. Més
          se il est si que l’en puisse avenir à lui ou que l’en le puisse voier de lieu commun,
          Julians dit que il puet par droit <choice>
            <sic source="#ms">apelez</sic>
            <corr resp="#ed">apeler</corr>
          </choice><note resp="editor">apeler] apelez <hi rend="i">ms.</hi></note> en droit.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.20"><label>[2.4.20]</label>
          <hi rend="b">G</hi>aius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Sed etiam.</seg>
          Nus ne dote que il ne <choice>
            <sic source="#ms">loi</sic>
            <corr resp="#ed">loist</corr>
          </choice><note resp="editor">loist] lois <hi rend="i">ms.</hi></note> bien à apeler le en
          droit <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">de</corr>
          </choice><note resp="editor">de] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> vigne ou de son baing ou
          del theatre.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.21"><label>[2.4.21]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>ed et is.</seg>
          <hi rend="b"> C</hi>il qui est en sa meson puet aucune foiz estre apelez en droit ;
          neporquant, nus ne doit estre trez de sa meson.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.22"><label>[2.4.22]</label>
          <hi rend="b"> G</hi>aius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              N</hi>eque.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l n’est pas otroié à apeler en droit ne cels qui ont mains de .xiiii.
          anz, ne les puceles qui sont sozmises à autrui droiture. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Qui in ius.</seg> ¶ Cil qui est apelez en droit
          doit estre defenduz en .ii. cas : se aucuns defent sa persone, et se transaction est fete
          de la chose quant il est venuz en droit.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.23"><label>[2.4.23]</label>
          <hi rend="b"> M</hi>arcians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              C</hi>ommunis.</seg>
          <hi rend="b">J</hi>asoit ce que cil que pluseur ont franchi à pluseurs patrons, il doit
          requerre au prevost que il li loise à apeler en droit .i. de ses patrons, que il n’enchiee
          en la paine qui est establiee par le banissement au prevost.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.24"><label>[2.4.24]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>n eum.</seg>
          <hi rend="b">J</hi>ugemenz de .xl. deniers d’or est donnez contre celui qui fera contre
          cez choses, més il n’est pas donnez à loier ne contre l’oir ne puis que li anz est <cb
            n="27c"/> passez.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.4.25"><label>[2.4.25]</label>
          <hi rend="b"> M</hi>arcians<note resp="editor"><hi rend="i"><hi rend="sc"> « Modestinus
                »</hi> dans le texte latin.</hi></note> dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat"
            rend="i"><hi rend="b"> S</hi>i sine.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e tel qui a esté franchiz apele son patron en droit sanz empetrer
          pardon del banissement, se li patrons s’en plaint, il <choice>
            <sic source="#ms">paira</sic>
            <corr resp="#ed">paiera</corr>
          </choice><note resp="editor">paiera] paira <hi rend="i">ms.</hi></note> la devant dite
          paine de .xl. deniers d’or, ou il sera chastiez par le prevost de la cité, comme cil qui
          ne fet pas ce que il deust se il est si povres que il n’a de coi paier la paine.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.5.0 Si quis in ius vocatus non ierit sive quis eum vocaverit, quem ex edicto non
          debuerit.] <seg type="rubric"> Se aucuns qui est apelez en droit n’i va pas, et se aucuns
            i apele celui qui est defenduz par le banissement.</seg></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.5.1"><label>[2.5.1]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i quis in ius.</seg>
          <hi rend="b"> E</hi> aucuns qui est apelez en droit donne plege d’estre en jugement qui ne
          soit pas sozmis à la jurisdicion au juge par devant qui il est apelez, il est autresi
          comme se li pleges n’eust pas esté donnez, se il ne renonce especialment à son
          previlege.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.5.2"><label>[2.5.2]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              E</hi>t quacumque.</seg>
          <hi rend="b"> P</hi>or quelconques cause cil qui est apelez en droit doit venir par devant
          le prevost ou par devant autres qui ont jurisdicion, l’en doit garder premierement se il
          est de sa jurisdicion. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si quis.</seg> ¶ Se aucuns est apelez en droit
          por droite cause par devant juge avenant, il sera puniz par paine de chatel par la
          jurisdicion au juge, més l’en doit espernier à la rudece des hommes. ¶ <seg type="lemme"
            xml:lang="lat" rend="i"> Item.</seg> ¶ E se li aversaires ne pert rien en ce que cel
          tens li prevoz quite la paine, si comme se il estoit jorz de foire.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.5.3"><label>[2.5.3]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              C</hi>um quis.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>uant aucuns a pramis à estre en jugement ne il n’i a expoint de paine,
          se <cb n="27d"/> il n’i est, il est verité que l’en puet pledier à lui por les deperz ; et
          eissi escrit Celsus.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.6.0 In ius vocati ut eant aut satis vel cautum dent.] <seg type="rubric"> Que cil
            qui sont apelé en droit doinsent caucion d’estre i.</seg></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.6.1"><label>[2.6.1]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Adicto</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> E</hi>dicto</corr>
            </choice><note resp="editor"> Edicto] Adicto <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l est contenu el banissement que li pleges qui est donnez d’estre à
          jugement soit donnez riches solonc la qualité de la chose, esceptees les persones
          necessaires. Illeque conmande il que il soit pris quels que il soit, si comme por son pere
          et por son patron.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.6.2"><label>[2.6.2]</label>
          <hi rend="b"> C</hi>alistratus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi
              rend="b"> I</hi>tem.</seg>
          <hi rend="b"> E</hi> por la patrone et por ses enfanz, et por la fame au patron, et por sa
          bru, quer lors est il conmandé que li pleges soit pris quels que il soit, et jugemenz de
          .L. deniers d’or apartient <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">à</corr>
          </choice><note resp="editor">à] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> celui qui ne le recevra
          por tant que il sache la liance des persones.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.6.3"><label>[2.6.3]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              Q</hi>uoniam.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>uer li pleges est tenuz por riche es persones necessaires.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.6.4"><label>[2.6.4]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              Q</hi>ui duos.</seg>
          <hi rend="b"> C</hi>il qui pramist por .ii. homes que il vendroient à jugement, se il en i
          amaine l’un et l’autre non, il ne semble pas que il ait fet ce que il pramist, dés que il
          n’en i amena pas l’un.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.7.0 Ne quis eum qui in ius vocabitur vi eximat.] <seg type="rubric"> Que nus ne
            retiegne à for[ce] celui qui est apelez en droit.</seg></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.7.1"><label>[2.7.1]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              H</hi>oc edictum.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i prevoz proposa cest banissement por refrener par poor de paine cels
          qui retienent par force cels qui sont apelé en droit. <label>[1]</label> E Pomponius
          escrit que el non del serf qui ce fet en doit estre renduz jugemenz por le meffet au serf,
          se il ne le fist par le seu son seigneur ; quer lors recevra li sires le jugement <cb
            n="28a"/> sanz abandonner le serf à soffrir la paine de son meffet. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Offilius.</seg> ¶ Offilus quide que cist
          banissemenz n’ait pas lieu se la persone qui ne pot estre apelee en droit est retenue, si
          comme li peres et li patrons et les autres persones. E il me semble que ceste sentence est
          veraie et sanz dote, se cil meffet qui li apele, cil ne meffet pas qui le retient par
          force.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.7.2"><label>[2.7.2]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              N</hi>am cum uterque.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>uer, por ce que li .i. et li autres fet contre le banissement, et cil
          qui fu franchiz, qui apele en droit son patron, et cil qui retient par force le patron,
          neporquant, cil qui fu franchiz a la poierre condicion, qui en semblable meffet est en
          lieu de demandeeur. <label>[1]</label> E ceste meisme loiauté est en celui qui estoit
          apelez en droit en autre lieu que il ne devoit ; més l’en puet dire plus forment que il ne
          senble pas que cil soit retenuz par force, qui avoit droit que il ne fust pas apelez
          illeq.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.7.3"><label>[2.7.3]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              Q</hi>uod si quis.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e aucuns retient par force le serf qui est apelez en droit, Pedius
          quide que li banissemenz cesse, quer ce n’estoit pas persone qui deust estre apelee en
          droit. Que sera ce donc ? Il covendra pledier por amener le avant. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si quis.</seg> ¶ Se aucuns retient par force
          celui qui est apelez par devant .i. petit juge, la paine de cest banissement cessera. ¶
            <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Quod <choice>
              <sic source="#ms">precor</sic>
              <corr resp="#ed">pretor</corr>
            </choice><note resp="editor">pretor] precor <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg> ¶ Ce que
          li prevoz conmanda, que nus ne le retiegne par force ou par tricherie, la force i soffit,
          jasoit <cb n="28b"/> ce que la tricherie cesse.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.7.4"><label>[2.7.4]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>ed eximendi.</seg>
          <hi rend="b"> M</hi>és la parole de retenir est general, si comme Pomponius dit, quer
          sostrere est oster des mains par force, retenir est tolir en quelque maniere, si comme se
          aucuns ne ravist pas aucun, més il le fet demorer que il ne viegne en droit, si que li
          tens de l’action passe ou que soit perdue par tens, il semble que il l’a retenu, jasoit ce
          que il n’a pas retenu le cors. Més se il le retint en aucun lieu si que il n’i pot aller,
          il est tenuz par cez paroles. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Item.</seg> ¶ E se aucuns retint par force
          celui qui à tort i estoit apelez, il est certaine chose que il est tenuz par cest
          banissement. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><choice>
              <sic source="#ms">Precor</sic>
              <corr resp="#ed">Pretor</corr>
            </choice><note resp="editor">Pretor] Precor <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg> ¶ Ne il
          ne face pas par tricherie que il soit retenuz, quer ce puet estre fet sanz tricherie, si
          comme quant l’en a droite cause de retenir le.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.7.5"><label>[2.7.5]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i per alium.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e aucuns le retient par autre, il est tenuz par ceste clause, soit
          presenz ou ne soit. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> In eum.</seg> ¶ Action seur le fet est donnee
          seur celui qui le retient par force en coi ce n’est pas contenu qui est en la verité, més
          tant comme li demanderres prise la chose de coi li plez est. Ce i est ajoint por mostrer
          que neis se aucuns acuse faussement, neporquant il puet demander ceste paine. ¶
            <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Docere.</seg> ¶ Cil qui demande doit prover que
          par ceste retenue <choice>
            <sic source="#ms">est il est</sic>
            <corr resp="#ed">est il</corr>
          </choice><note resp="editor">est il] est il est <hi rend="i">ms.</hi></note> avenu que
          aucuns n’est pas venuz avant. E se il n’est pas por ce remés que il n’i soit venuz, la
          paine cesse, quer les paroles <cb n="28c"/> doivent estre prises o leur force. ¶
            <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Hoc judicium.</seg> ¶ Cist jugemenz est seur le
          fet. E se pluseur i meffont, il est donnez contre chascun ; et por ce ne ramaint pas que
          cil qui fu retenuz ne soit obligiez. <label>[4]</label> Action en est donnee as oirs, se
          li damages en est venuz à els ; ele ne sera pas donnee contre l’oir, ne puis que l’anz
          sera passez.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.7.6"><label>[2.7.6]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Ss</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> I</hi>s</corr>
            </choice><note resp="editor"> Is] Ss <hi rend="i">ms.</hi></note> qui debitorem.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e cil qui retint par force .i. deteur que il n’alast à cort paie[r] la
          dete, il ne delivre pas le deteur, quer il paie sa paine.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.8.0 Qui satisdare cogantur vel iurato promittant vel suae promissioni
          committantur.] <seg type="rubric"> Liquel sont contraint de donner caucion, et liquel sont
            creu par leur serement, et liquel sont amis à lor profession.</seg></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.1"><label>[2.8.1]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus<note resp="editor"><hi rend="i"><hi rend="sc"> « Gaius »</hi> 
              dans le texte latin.</hi></note> dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Patisclatio</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> S</hi>atisdatio</corr>
            </choice><note resp="editor"> Satisdatio] Patisclatio <hi rend="i"
            >ms.</hi></note>.</seg>
          <hi rend="b"> P</hi>levine que l’en apele satisdacion est autresi apelee comme
          satisfaction, quer autresi comme nos disons que nos fesons satisfaction à celui à qui nos
          aemplissons sa volenté, disons nos que nos donnons assez à nostre aversaire quant nos li
          donnons plege por ce que il nos demandoit qui pramet que il paiera por nos, et le fesons
          seür par ce.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.2"><label>[2.8.2]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              F</hi>ideiussor.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l est conmandé que li pleges qui est donnez d’estre à droit [...]<note
            resp="editor"><hi rend="i"> La Trad. 3 (ms. F) donne : « Li prevolz dist : Se aucuns
              apele en droit son patron ou sa patronne ou lor peres ou lor enfanz, ou celui que ses
              patrons a en sa poesté, ou la feme son patron ou le mari à sa patronne, l’en doit
              prendre tel plege comme il porront doner d’estre à droit ».</hi></note> riches non pas
          tant seulement de chatel més par ce que il puet legierement estre trez en cause. ¶
            <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si quis hiis.</seg> ¶ Se aucuns a donné pleges
          d’estre à droit as persones qui ne pueent ester en jugement, por nient les a donnez. ¶
            <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Precor</sic>
              <corr resp="#ed"> Pretor</corr>
            </choice><note resp="editor">Pretor] Precor <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg> ¶ Li
          prevoz dist : Se aucuns apele en droit son pere ou son patron ou sa patrone ou leur enfanz
          ou leur peres ou <cb n="28d"/> cels que li patrons a en sa poesté, ou sa fame ou sa bru,
          quer plege que il doignent d’estre à droit, il soit receuz. ¶ <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Quod ait.</seg> ¶ Ce que li prevoz dist ou ses
          enfanz, ce entendons des enfanz qui descendent de par fames. E nos dorrons au pere cest
          benefice, non pas tant seulement se il est de sa droiture, més se il est en la poesté
          d’aucun. E ce escrit Pomponius. <label>[4]</label> E li filz puet estre fez pleges por son
          pere, neis se il est en la poesté d’autrui ; nos entendons par la bru, la fame au <choice>
            <sic source="#ms">neu</sic>
            <corr resp="#ed">neveu</corr>
          </choice><note resp="editor">neveu] neu <hi rend="i">ms.</hi></note> et as autres qui
          vienent aprés. Ce que li prevoz dist, que li pleges soit pris quels que il soit, doit
          estre entendu de la richece, quer il doit estre pris, jasoit ce il ne soit pas riches. ¶
            <label>[5]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> In fideiussorem.</seg> ¶ Contre le plege qui a
          plevi aucun d’estre à droit donne li prevoz action de tant comme la chose vaut. E voions
          se ce contient verité ou la quantité. E il est mielz que li pleges soit tenuz en la veraie
          quantité, se il ne fu pleges por certaine quantité.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.3"><label>[2.8.3]</label>
          <hi rend="b"> G</hi>aius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>ive.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e l’action est ou por le double ou por les trois doubles ou por les
          quatre, nos disons que li pleges est tenuz en totes manieres por tant comme l’en entent
          que la chose vaut.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.4"><label>[2.8.4]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i decesserit.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e cil muert, qui donna plege d’estre à droit, li prevoz ne doit pas
          conmander que li pleges l’amaint avant. E se il le conmande par ignorance, ou il muert
          puis son conmandement devant le jor que il doit estre amenez avant ou il pert la <cb
            n="29a"/> cité, l’en en puet pledier profitablement.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.5"><label>[2.8.5]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus<note resp="editor"><hi rend="i">« <hi rend="sc"> Gaius</hi> »
              dans le texte latin.</hi></note> dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi
              rend="b"> S</hi>i vero.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e aucuns <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">qui</corr>
          </choice><note resp="editor">qui] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> est pleges por .i. qui
          est condampnez muert ou il pert la cité de Romme, por ce ne remaint pas que l’en ne plede
          à son plege. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Qui pro rei.</seg> ¶ Cil qui ne prent plege
          apertement riche solonc la qualité de la chose ou se l’en dote de la richece, cil qui le
          prent en plege d’estre à droit quant il est tenuz por riche, action de tort fet puet estre
          meue contre lui, quer li torz n’est pas fez à celui tant seulement qui velt donner assez
          buen plege quant l’en le refuse, més li pleges que il ne velt prendre se puet plaindre del
          tort fet qui li est fez.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.6"><label>[2.8.6]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Quociens</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> Q</hi>uotiens</corr>
            </choice><note resp="editor"> Quotiens] Quociens <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg>
          <hi rend="b"> T</hi>otes les foiz que caucion ou pleges a esté donnez par aucun nice, il
          ne semble pas que il soit donnez.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.7"><label>[2.8.7]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i fideiussor.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e l’en ne dit pas que pleges ne soit covenables més que il a excepcion
          de cort, et cil qui demande plege dote que il n’use d'excepcion de cort, il covient voier
          comment il en doit estre, et si comme Pomponius raconte el livre des <title>
            Epistres</title> et Marceaus el tierz livre des <title> Questions</title>, li empereres
          Pius escrist à Cornil que li demanderres puet bien refuser tel plege, més seurté ne li
          puet estre donnee en autre maniere. Li pleges doit prametre que il n’usera pas d’excepcion
          de cort se il est trez en cause por la plevine. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si necessaria.</seg> ¶ Se il est besoinz de
          donner caucion, et cil qui la doit donner <cb n="29b"/> ne puet pas legierement donner la
          illeques où il est trez en cause, il puet estre oïz se il est apareilliez de donner
          caucion en une autre cité de cele meisme contree. ¶ <label>[2]</label> Se la caucion est à
          donner de sa volenté, il n’est pas envoiez à autre lieu, quer il ne fist pas bien qui se
          mist en besoing de donner caucion. ¶ <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si satis datum.</seg> ¶ Se caucion n’est donnee
          por chose movable, et la persone est sopeçonneuse à qui l’en la demande, la chose doit
          estre mise en garde par devant le juge, se il plest au juge, jusqu’à tant que caucion soit
          donnee ou que li plez soit menez a fin.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.8"><label>[2.8.8]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              D</hi>e die.</seg>
          <hi rend="b"> C</hi>il qui pledent se seulent acorder à metre jor en leur covenances. E se
          il ne s’acordent, Pedius quide que il soit en la poesté à celui à qui la chose est
          covenanciee, més que li juges i establisse atrempee espace. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Qui mulierem.</seg> ¶ Qui amaine fame por
          plevir, il ne semble pas que il doinst caucion, ne chevaliers, ne cil qui a mains de .xxv.
          anz n’i doit estre receuz se cez persones ne plevissent en leur chose, si comme por leur
          procurateur. ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Quidam.</seg> ¶ Li un dient que
          se [...]<note resp="editor"><hi rend="i"> Cf. Trad. 3 : « Li un dient que se l’en demande
              au mari .i. champ qui soit del mariage sa feme, la feme puet estre plege en sa
              chose ». Le texte latin donne : « Quidam etiam, si a marito fundus dotalis petatur, in
              rem suam fideiussuram mulierem ».</hi></note> .i. chanz qui est donnez au mari, la
          fame plevira bien en sa chose. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si servus.</seg> ¶ Se sers plevist, qui avant
          que li jugemenz fust receuz fu pleges de paier la chose jugiee, l’en doit secorre au
          demandeeur que caucion soit donnee derechief ; à celui qui a mains de .xxv. anz doit l’en
            <cb n="29c"/> secorre à fame par aventure, por leur non savoir. ¶ <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si fideiussor.</seg> ¶ Se cil qui fu pleges de
          paier la chose jugiee est oirs à celui à qui il fu bailliez en plege, l’en li doit donner
          plege tot de novel. ¶ <label>[4]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Tutor.</seg> ¶ Li defenderres et li procurerres
          doivent estre mis en garde tant que il doignent caucion que la chose à l’orfelin sera
          sauve, quer la caucion est necessaire. E cil à qui usuaires est donnez doit donner caucion
          de rendre au seigneur la proprieté. E cil à qui lés est lessiez doit donner caucion de
          rendre le lés se li heritages est toluz à l’oir et que que il a plus receu que la loi qui
          retaille les lés ne puet soffrir. E li oirs doit estre oïz que il soit envoiez à la
          garnison por donner caucion des lés. E se cil à qui .i. lés fu lessiez est ja mis en
          possession et il demora par l’oir que il ne donna caucion, se li oirs requiert que il se
          departe de la possession, et cil dit que il est apareilliez de donner caucion par devant
          la garnison, il <choice>
            <sic source="#ms">le</sic>
            <corr resp="#ed">ne</corr>
          </choice><note resp="editor">ne] le <hi rend="i">ms.</hi></note> doit pas empetrer le. Més
          il sera autrement se il fu mis en possession sanz la corpe ou sanz la tricherie à l’oir. ¶
            <label>[5]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Iubetur.</seg> ¶ Se cil qui pooit donner pleges
          à Romme les velt donner à .i. chatel, il est conmandé que il face serement de verité que
          il ne le fet pas por travaillier son aversaire ; més cist seremenz de verité est pardonnez
          à aucun, si comme as peres et as patrons. E cil qui est envoiez au chatel doit jurer que
          il ne puet pas donner pleges à Romme, més il les puet bien donner là <cb n="29d"/> où il
          requiert que il soit envoiez et que il le fet sanz cause de grever son aversaire, quer il
          ne doit pas estre contrainz de jurer que il ne les puet pas donner ailleurs que illeq,
          quer se il ne les puet donner à Romme et il les puet donner en pluseurs autres lieus,
          eissi seroit il contrainz de parjurer soi. <label>[6]</label> Ce sera empetré quant l’en
          verra que il i avra droite cause ; quer se il ne vout donner la caucion tant comme il
          estoit el chatel, il ne doit pas empetrer en cest cas, por ce que il demora par lui que il
          ne donna caucion là où il velt aler.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.9"><label>[2.8.9]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus<note resp="editor"><hi rend="i">« <hi rend="sc"> Gaius</hi> »
              dans le texte latin.</hi></note> dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi
              rend="b"> A</hi>rbitrio.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>uant arbitre sont establi par devant qui plege doivent estre prové, se
          il semble as parties que il jugent malement, il loist à apeler d’els autresi comme de
          juges.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.10"><label>[2.8.10]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i arbitrio.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e plege sont loé par le jugement d’arbitres por ce que plege doivent
          toz jorz estre tenu por riches, se il ne le sont, plainte en puet estre aportee par devant
          le juge avenant. ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Qui ex causa.</seg> ¶ Cil
          qui por aucune cause blasme, e par moult meilleur reson se il prist pleges par sa volenté,
          il s’en doit tenir apaié. E se li plege vienent puis à grant povreté quant la cause sera
          connue, il covendra donner pleges tot de novel.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.11"><label>[2.8.11]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>ulianus.</seg>
          <hi rend="b">J</hi>ulians dit : Se je te conmandai que tu demandasses .i. champ, et ainz
          que je te le conmandasse tu avoies pris pleges et le voloies demander et tu <cb n="30a"/>
          conmences puis à pledier en par mon conmandement, li plege que tu en preis i sont
          tenu.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.12"><label>[2.8.12]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > I</hi>nter.</seg>
          <hi rend="b"> T</hi>uit s’acordent que cil qui est fez oirs soz condicion et porsiet
          l’eritage doit donner caucion à celui qui est establiz à estre oirs aprés lui de rendre
          l’eritage se la condicion faut, et cil qui est establiz à estre oirs aprés lui puet
          demander l’eritage. E se il gaaigne, la paine qui fu mise en la stipulacion est commise,
          quer li prevoz selt conmander por aucune cause que paine soit mise ainz que la condicion
          aviegne et ainz que li jorz soit venuz de demander l’eritage.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.14"><label>[2.8.14]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > S</hi>i filius.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e li filz qui est en baill defent <choice>
            <sic source="#ms">sont</sic>
            <corr resp="#ed">son</corr>
          </choice><note resp="editor">son] sont <hi rend="i">ms.</hi></note> pere qui n’est pas
          presenz, je demant se il doit donner caucion de paier ce qui sera jugié. E Paulus respont
          que cil qui defent celui qui n’est pas presenz, neis se il est ses filz ou ses peres, il
          doit donner caucion au demandeeur solonc la forme del banissement.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.15"><label>[2.8.15]</label>
          <hi rend="b"> M</hi>arcians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>ciendum.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>’en doit savoir que cil qui porsient choses qui ne sont pas movables
          ne sont pas contraint de donner caucion. <label>[1]</label> L’en doit apeler porseeur
          celui qui en champ ou en cité porsiet chose de terre, ou tote ou en partie. E si entent
          l’en que cil est porseerres, qui tient .i. champ à fieu ferme. Autresi est cil qui a la
          seule proprieté. Més Ulpians escrit que cil n’est pas porseerres, qui a l’usuaire de la
          chose tant seulement. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Credi<cb n="30b"/>tor.</seg> ¶ Li creanciers
          qui tient une chose en gage n’est pas porseerres, jasoit ce que il en a la possession
          comme baillie à lui ou prestee au deteur. ¶ <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si fundus.</seg> ¶ Se uns chans est donnez en
          doere, l’en entent que li mariz et la fame sont <choice>
            <sic source="#ms">porseeeur</sic>
            <corr resp="#ed">porseeur</corr>
          </choice><note resp="editor">porseeur] porseeeur <hi rend="i">ms.</hi></note> por la <choice>
            <sic source="#ms">possion</sic>
            <corr resp="#ed">possession</corr>
          </choice><note resp="editor">possession] possion <hi rend="i">ms.</hi></note> que il en
          ont. <label>[4]</label> Il est autrement de celui qui a action personel à demander le
          champ. <label>[5]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Tutores.</seg> ¶ Cil qui ont orfelins en garde
          sont tenu comme porseeur, qui que porsiee, ou il meismes ou li orfelin. E se uns des
          defendeeurs porsiet, ce meisme dira l’en. ¶ <label>[6]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si fundum.</seg> ¶ Se tu me demandes le champ
          que je porseoie, et je apelai por ce que sentence fu donnee por toi, l’en demande se je
          sui porseerres de cel champ. E l’en dira par droit que oïl, quer por chose qui ait esté
          fete ne remaint pas que je ne porsiee, ne l’en ne fet pas force en ce que la possession me
          puet estre tolue. ¶ <label>[7]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Possessor.</seg> Se l’en dote se aucuns est
          porseerres ou non, l’en doit regarder au tens que la caucion fu donnee, quer autresi comme
          il nuist rien à celui qui aprés la caucion vendi, la possession ne vaut il rien à celui
          qui aprés la caucion conmence à porsoier.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.8.16"><label>[2.8.16]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              Q</hi>ui iurato.</seg>
          <hi rend="b"> C</hi>il qui pramist par son serement que il sera à droit, il ne semble pas
          que il soit parjures se il lesse à estre i por cause qui soit otroiee.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.9.0 Si ex noxali causa agatur, quemadmodum caveatur.] <seg type="rubric"> D’actions
            por meffez as sers et comment caution i est donnee.</seg></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.9.1"><label>[2.9.1]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i quis eum.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e aucuns a pramis que il avra à droit le serf contre qui l’en a action
          por son meffet, li prevoz dit que il le <cb n="30c"/> doit amener en cele meisme cause en
          coi il estoit lors, jusqu’à tant que li jugemenz soit receuz. <label>[1]</label> Voions
          que est à dire en cele meisme cause. E je croi que il est en cele meisme cause tant comme
          la droiture son aversaire <choice>
            <sic source="#ms">n'es</sic>
            <corr resp="#ed">n'est</corr>
          </choice><note resp="editor">n'est] n'es <hi rend="i">ms.</hi></note> pas piere à pledier
          à lui. ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si desinat.</seg> ¶ Se il lesse à
          estre sers à celui qui l’a pramis, ou l’accion est perdue, Labeo dit que il ne semble pas
          que il soit en cele meisme cause. Ou se cil qui estoit en aaisié lieu à pledier conmence à
          estre en plus fort lieu, ou se la persone est muee, se il est donc venduz à tel qui ne
          puet estre trez en cause en la cort donc <choice>
            <sic source="#ms">cil est cil</sic>
            <corr resp="#ed">cil est</corr>
          </choice><note resp="editor">cil est] cil est cil <hi rend="i">ms.</hi></note> qui pramist
          que il l’avroit à droit, ou il est donnez à .i. plus puissant homme, il dit que il ne
          semble pas que il soit en cele meisme cause. Més se il est abandonnez por son meffet,
          Offilius quide que il soit amenez en cele meisme cause, quer par l’abandonnement est ostee
          as autres l’action del meffet.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.9.2"><label>[2.9.2]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>ed alio.</seg>
          <hi rend="b"> M</hi>és nos usons d’autre droit, quer por les cause qui furent devant n’est
          pas delivrez cil qui est abandonnez por son meffet, quer li meffez ensuit le serf autresi
          comme se il fust venduz. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si absens.</seg> ¶ Se li serf n’est pas
          presenz, por qui meffet action apartient à aucun, se ses sires ne nie pas que il ne soit
          en sa poesté, il doit estre contrainz ou de pramestre que il avra à droit ou de recevoir
          le jugement. E se il ne le velt defendre, il doit donner caucion que il l’amerra avant dés
          que il porra plus tost. <cb n="30d"/> ¶ Se il nie faussement que il n’est pas en sa
          poesté, il recevra jugement sanz abandonner le <choice>
            <sic source="#ms">sef</sic>
            <corr resp="#ed">serf</corr>
          </choice><note resp="editor">serf] sef <hi rend="i">ms.</hi></note>. E autresi, escrit
          Julians, se il a fet par tricherie que il ne soit en sa poesté. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Sed et si servus.</seg> ¶ Mé[s] se li sers est
          presenz et li sires est hors del païs, ne nus ne defent le serf, li sers doit estre amenez
          par le conmandement au prevost. Més quant la cause sera conneue, la defense sera aprés
          donnee au seigneur, si comme Pomponius et Vindius escrivent, ne ce que il estoit hors ne
          li nuist rien. L’action doit donc estre rendue au demandeeur, qui estoit perdue, por ce
          que li sers avoit conmencié à estre en ses biens.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.9.3"><label>[2.9.3]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i cum usufructuario.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e l’en plede por le meffet à .i. serf o celui qui en a l’usuaire et il
          ne le defent pas, li chalengemenz de l’usuaire li est veez par le prevost.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.9.4"><label>[2.9.4]</label>
          <hi rend="b"> G</hi>aius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i cum uno.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e l’en plede o .i. des seigneurs por le meffet à leur serf, l’en
          demande se il le doit tot defendre. E Sabins dit que nenil, quer cil doit defendre tot
          l'omme qui a besoing de defendre le tot, ne il n’est pas oïz se il <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">[est]</corr>
          </choice><note resp="editor">est] om. <hi rend="i">ms.</hi></note>apareilliez de defendre
          le en partie.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.9.5"><label>[2.9.5]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i servum.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e aucuns a pramis à amener avant .i. serf en cele meisme cause, et il
          est frans quant il l’amaine avant, se li plez est contre lui d’actions capitals ou de torz
          fez, il n’est pas à droit amenez avant, quer amende de tort fet est prise de serf par
          torment <cb n="31a"/> et par batement ; et autrement est venchance prise de celui qui a
          esté franchiz ou condempnemenz de deniers. Més en tant comme il apartient as autres causes
          qui sont mues por les meffez as sers, il semble que il soit venuz en meilleur cause.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.9.6"><label>[2.9.6]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>ed si statu.</seg>
          <hi rend="b"> M</hi>és se l’en a pramis amener avant celui qui est en estat de franchise,
          il semble que il l’amaine avant en cele meisme cause, jasoit ce que il est frans quant il
          li amaine, quer li cas de la franchise fu <choice>
            <sic source="#ms">entenduduz</sic>
            <corr resp="#ed">entenduz</corr>
          </choice><note resp="editor">entenduz] entenduduz<hi rend="i">ms.</hi></note> en la
          pramesse.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.10.0 De eo per quem factum erit quominus quis in iudicio sistat.] <seg
            type="rubric"> De celui par qui il sera fet que aucuns ne viegne à
          jugement.</seg></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.10.1"><label>[2.10.1]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              E</hi>quissimum.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l fu avis au prevost que ce estoit droiz que la tricherie à celui soit
          refrenee qui empeeche que aucuns ne soit amenez en jugement. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Fecisse.</seg> ¶ L’en entent que par tricherie
          fist non pas tant <choice>
            <sic source="#ms">seuelement</sic>
            <corr resp="#ed">seulement</corr>
          </choice><note resp="editor">seulement] seuelement <hi rend="i">ms.</hi></note> cil qui
          retint aucun à ses mains ou par sa gent, més cil qui pria autres que il le retenissent ou
          menassent ailleurs si que il ne peust estre menez à jugement comment que il le feissent,
          ou à escient ou par ignorance. <label>[2]</label> Nos entendons eissi tricherie : se
          aucuns venoit à jugement et .i. autres li denonça aucune triste chose par coi il covint
          que il ne venist pas à jugement, cil est tenuz par cest banissement, jasoit ce que aucun
          quident que cil doie estre blasmez de ce que il le crut. ¶ <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si reus.</seg>
          <cb n="31b"/> ¶ Se li defenderres ne vient pas à droit par la tricherie au demandeeur, li
          defenderres n’avra pas contre lui action de cest banissement, quer il se puet bien tenir
          apaié de l’excepcion que il a se il plede à lui por la paine, por ce que il ne vint pas à
          jugement. Il est autrement se il fu empeechiez par autre, quer il merra l’action qui est
          proposee contre lui. <label>[4]</label> Se pluseur le font par tricherie, il i sont tuit
          tenu. Més se li uns paie la paine, li autre sont delivre dés que il n’i a rien perdu.
            <label>[5]</label> En nom de serf puet l’en pledier por ceste cause par le jugement des
          mesfez as sers ; et à ce s’assentent tuit. <label>[6]</label> Ceste action est donné à
          l’oir, més ce n’est pas <choice>
            <sic source="#ms">autre</sic>
            <corr resp="#ed">outre</corr>
          </choice><note resp="editor">outre] autre <hi rend="i">ms. Corr. d’après le texte latin
              « ultra annum ».</hi></note> l’an. Je croi que ceste action doit estre donnee contre
          l’oir, si que li oirs ne gaaint pas par la tricherie au mort.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.10.2"><label>[2.10.2]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i actoris.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e li sers à celui qui me demande fet par tricherie que je ne viegne
          pas à jugement, et ses sires le set et il ne li defent pas quant il le puet defendre,
          Offilius dit que excepcion me doit estre donnee contre le seigneur, que li sires ne gaaint
          en la tricherie au serf. E se li sers le fet sanz la volenté au seignor, Sabins dit que
          action doit estre donnee por le meffet au serf, ne li fez au serf ne doit pas nuire au
          seigneur, fors en tant que il le pert, jasoit ce que il n’i a rien meffet. </p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.10.3"><label>[2.10.3]</label> ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat"
            rend="i"><hi rend="b"> E</hi>x hoc.</seg> ¶ <hi rend="b"> A</hi>ction seur le fet
          apartient par cest <cb n="31c"/> banissement contre celui qui a fet par tricherie que
          aucuns qui est apelez en droit <choice>
            <sic source="#ms">n</sic>
            <corr resp="#ed">n'i</corr>
          </choice><note resp="editor">n'i] n <hi rend="i">ms.</hi></note> vient pas, et ce est por
          tant comme li demanderres eust de preu se il i fust venuz. E en cest jugement est amené se
          li demanderres a perdu aucune chose, si comme se li defenderres aquiert par atente la
          seignorie de la chose, ou il est delivrez de l’action. <label>[1]</label> Més se cil qui
          fet par tricherie que aucuns ne vient pas à jugement n’a de coi paier, il sera droiz que
          action de marcheandise apartiegne contre le defendeeur, que il ne gaaint por autrui
          tricherie, et que li demanderres n’i ait damage. ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat"
            rend="i"> Sed et si.</seg> ¶ <label>[2]</label> Mé[s] se cil à qui la paine fu pramise
          fu empeechiez par la tricherie Tyce et cil qui la pramist par la tricherie Meve que il ne
          vienent à jugement, li uns et li autres pledera par action seur le fet contre celui par
          qui tricherie il fu empeechiez que il ne fust à jugement. <label>[3]</label> Més se li uns
          fu empeechiez par la tricherie à l’autre, li prevoz ne devra secorre ne à l’un ne à
          l’autre, quer la tricherie sera contrepesee de chascune part. ¶ <label>[4]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si a fideiussore.</seg> ¶ Se je ai mis en
          covenant à .i. plege que il me paiera .L. solz, se cil por qui il est pleges ne vient à
          jugement à qui je vuill demander .c. livres, et il avient par la tricherie Semprone que
          cil ne vient pas à jugement, je plederai à Semprone por .c. livres, quer tant apert il que
          je <cb n="31d"/> i oi de damage, quer se il fust venuz à jugement, action n’apartenoit
          contre lui ou contre son oir por .c. livres, jasoit ce que li pleges me pramist meneur
          paine.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.11.0 Si quis cautionibus in iudicio sistendi causa factis non obtemperaverit.] <seg
            type="rubric"> Se aucuns n’obeïst as caucions que il donna d’estre à droit.</seg></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.1"><label>[2.11.1]</label>
          <hi rend="b"> G</hi>aius<note resp="editor"><hi rend="i">« <hi rend="sc"> Paulus</hi> »
              dans le texte latin.</hi></note> dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi
              rend="b"> V</hi>icena.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i prevoz conmande que .xx. mile pas soient conté à chascun jor, sanz
          le jor qui est establiz en coi il covient que en soit à jugement, quer tiels contes d’erre
          n’est greveus ne à l’une partie ne à l’autre.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.2"><label>[2.11.2]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              N</hi>on exigimus.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e aucuns a pramis que il amerra le defendeeur à jugement, nos ne
          demandons pas la paine se transaction a esté fete de la besoigne. Més il est eissi se la
          transaction a esté fete ainz que il covenist que il fust amenez à jugement, quer se la
          transaction fu puis fete, excepcion de tricherie doit estre opposee. Quer qui se
          travailleroit à pledier por la paine puis que la besoigne est finee par transaction ? Quer
          aucuns quide que excepcion de transaction nuise autresi comme se transaction estoit fete
          de la paine, se li contreres n’a esté mis especialment en covenant. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si quis municipalis.</seg> ¶ Se aucuns qui soit
          en garnison por soudees est empeechiez sanz sa tricherie que il ne vient pas à jugement
          solonc sa pramesse, il est droiz que excepcion li soit donnee. <label>[2]</label> E
          autresi, se il <cb n="32a"/> est demandez à testemoine et il n’i puet venir, l’en le doit
          secorre. ¶ <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si quis iudicio.</seg> ¶ Se aucuns a pramis que
          il sera à jugement et il est empeechiez par maladie ou par tampeste ou par force d’eaue si
          que il n’i puet estre, l’en li aide par excepcion. E ce n’est pas torz, quer en tel
          pramesse il covient que il soit presenz : comment porra donc estre presenz cil qui est
          empeechiez par maladie ? E por ce la loi des .xii. tables conmande que, se li juges ou li
          quels que soit des pledeeurs est empeechiez nuisant maladie, li jorz soit porloigniez. ¶
            <label>[4]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si non propter.</seg> ¶ Se fame ne vient pas à
          jugement et ce n’est pas par maladie més por ce que ele <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">est</corr>
          </choice><note resp="editor">est] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> grosse d’enfant, Labeo
          dit que exception li doit estre donnee. Més quant ele a enfant et ele gist de gesine, l’en
          doit dire que ele est autresi comme empeechiee par maladie. <label>[5]</label> Autresi est
          il se aucuns conmence à estre forsenez, quer cil qui est empeeschiez par forsenerie est
          empeechiez par maladie. ¶ <label>[6]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Quod diximus.</seg> Ce que nos deismes, que
          l’en secort à celui qui est empeechiez par tampeste ou par force d’eaue que il ne vient
          pas à jugement, doit estre entendu quel tampeste que ce soit, ou de mer ou de terre. E nos
          devons entendre tel tampeste qui toille à errer ou à nagier. <label>[7]</label> Force
          d’eaue puet estre neis sanz tampeste. Nos entendons force d’eaue se la grandeur de l’e<cb
            n="32b"/>aue fet l’empeechement, ou se li ponz est depechiez, ou se il n’i a nule nef.
            <label>[8]</label> Neporquant, se aucuns se peust estre gardez d’enchaier en la tempeste
          ou en la force de l’eaue se il se fust enceis mis à la voie et il fust passez en tens
          covenable et il estreça si le tens, li doit valoir cele excepcion ? Ce covendra il jugier
          quant la cause sera conneue, quer il ne doit pas estre si estrainz que l’en li puisse
          dire : « Porcoi ne te meis tu à la voie molt ainz que li jors venist ? ». Ne l’en ne li
          doit pas trop otroier que il traie en cause la tampeste ou la force l’eaue se il i a de
          coi il doie estre blasmez. Quer se <choice>
            <sic source="#ms">acuns</sic>
            <corr resp="#ed">aucuns</corr>
          </choice><note resp="editor">aucuns] acuns <hi rend="i">ms.</hi></note> estoit à Romme el
          tens que il avoit pramis que il seroit à droit et il ala en .i. chatel sanz nul besoing
          por joer soi, ja n’est il pas dignes que ceste excepcion li vaille. Ou se il ot tampeste
          en la mer et il i peust bien estre alez par terre, l’en doit autresi dire que excepcion <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">ne</corr>
          </choice><note resp="editor">ne] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> li doit pas valoir se li
          tens n’estoit si estreciez que il n’i peust pas estre venuz par terre. Més <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">se</corr>
          </choice><note resp="editor">se] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> une eaue est si creue
          que ele a empli tot le lieu où il devoit estre à droit, ou aucune meschance d’aventure a
          destruit tot le lieu, ou se cil qui i venoit n’i pooit estre sanz perill, excepcion li est
          donnee par bien et par loiauté. <label>[9]</label> E autresi à celui qui fu retenuz par
          justice quant il venoit à jugement, se il fu <cb n="32c"/> retenuz sanz sa tricherie. <hi
            rend="b">Q</hi>uer se il le porchaça où il en donna cause, ceste excepcion ne li vaudra
          pas, més à celui nuira sa tricherie qui fist que il fust retenuz. Més se .i. hom qui n’a
          point de justise le retint, ceste excepcion ne li vaudra en nule maniere.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.3"><label>[2.11.3]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>ed actio.</seg>
          <hi rend="b"> M</hi>és action li est donnee contre celui qui le detint por tant comme il i
          a de damage.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.4"><label>[2.11.4]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>ed et si quis.</seg>
          <hi rend="b"> M</hi>és se aucuns estoit avant condempnez de chose capital, si que il ne
          pot venir à jugement, l’en li pardonne par droit. ¶ <label>[1]</label> Nos devons entendre
          condempné de chose capital se il est puniz par mort ou par essill. Aucuns dira : « Que
          vaudra donc <choice>
            <sic source="#ms">cestel</sic>
            <corr resp="#ed">ceste</corr>
          </choice><note resp="editor">ceste] cestel <hi rend="i">ms.</hi></note> excepcion à celui
          qui est dampnez ? ». Més l’en respondra : « Ele sera necessaire à ses pleges. E se il ala
          en essill sauve la droiture de revenir en la cité, ceste excepcion vaudra à son
          defendeeur ». <label>[2]</label> E l’en doit savoir que cil qui ne vint pas à jugement por
          ce que il est pris et acusez, il est en tel cause que il ne puisse pas user d’excepcion,
          quer ele est donnee à celui qui est dampnez. Més se aucuns ne vient pas à jugement por ce
          que il est en lieus ou en garde de chevaliers, il sera en tel cause que il use
          d’excepcion. ¶ <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Preterea.</seg> ¶ E se aucuns n’i vient pas por
          ce que il est empeechiez par la mort à aucun de sa mesniee, excepcion li doit <cb n="32d"
          /> estre donnee. ¶ <label>[4]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Idem.</seg> ¶ <hi rend="b">E</hi> se aucuns est
          el servage à ses anemis et il lesse por ce avenir à jugement, excepcion li doit aidier.
          L’en demande se il puet estre mis en covenant que, se aucuns pramet à venir en jugement et
          il [n’i] vient pas, il ne puisse avoir nule excepcion. E Atillicinus dist que ceste
          covenance ne vaut rien, més je croi que ele vaut se les causes des excepcions sont
          expresses especialment, et cil qui pramist à estre à jugement les renonça de son gré.
            <label>[5]</label> E encor demande l’en se aucuns ne devoit pas donner caucion d’estre à
          jugement et il l’a donnez, savoir mon se excepcion doit estre donnee à ses pleges. E je
          croi que il a difference se il le fist par erreur ou par covenant. Se il le fist par
          erreur, excepcion doit estre donnee as pleges. Se ce fu par covenant, el ne li doit pas
          estre donnee, quer Julians escrit : « Se l’en a pris d’estre à droit plus que ce qui est
          establi, excepcion doit estre donnee ». E se la pramesse de si grant somme est fete par
          covenant, Julians dit que l’excepcion sera quassee par replicacion del covenant.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.5"><label>[2.11.5]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i duo.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e dui sont à qui une chose est deue et li deteurs pramet par paine à
          estre à jugement, et li .i. d’els l’empeeche, excepcion li doit estre donnee contre
          l’autre se il sont compaignon, que la tricherie <cb n="33a"/> ne li vaille por la
          compaignie. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Idem.</seg> ¶ Autresi est il se dui ont pramis
          une chose et li uns ne vient pas à jugement, ainz despit la pramesse que il fist d’estre à
          droit, et li demanderres demande à l’autre la chose et à celui la paine de ce que il n’est
          venuz à jugement, il sera mis arriere par exception. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Eque</sic>
              <corr resp="#ed"> Seque</corr>
            </choice><note resp="editor"> Eque] Seque <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg> ¶ Se li
          peres a fet la pramesse d’estre à jugement por le marchié au fill et li demanderres plede
          puis au fill por la chose, il sera mis arriere par excepcion. Se il plede au pere por sa
          pramesse, il sera autrement. Autresi sera il se li filz a fet la pramesse et li
          demanderres plede au pere por le chatel au fill.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.6"><label>[2.11.6]</label>
          <hi rend="b"> G</hi>aius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i is qui.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e cil qui donna plege d’estre à jugement n’i fu pas por ce que il
          estoit hors del païs por la cause de la chose commune, ce seroit torz que li pleges fust
          obligiez par necessité d’estre à jugement, quer cil peust franchement refuser à estre
          i.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.7"><label>[2.11.7]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i quis servum.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e aucuns pramet que .i. sers sera à jugement ou .i. autres qui est en
          autrui poesté, il use d’iceles meismes excepcions de coi il usast se il eust pramis por
          .i. franc homme ou por .i. qui fust hors de baill, fors en tant que cist ne pueent estre
          hors del païs por la cause de la chose commune. E por ce <choice>
            <sic source="#ms">que que</sic>
            <corr resp="#ed">que</corr>
          </choice><note resp="editor">que] que que <hi rend="i">ms.</hi></note> totes les autres
          excepcions fors ceste sont communes, eles aient lieu en franc homme et en serf.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.8"><label>[2.11.8]</label>
          <hi rend="b"> G</hi>aius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              E</hi>t si post tres.</seg>
          <hi rend="b"> E</hi> se cil qui pra<cb n="33b"/>mist à estre à jugement fet que l’en
          puisse pledier à lui trois jorz aprés ou .v. ou plus, ne la droiture au demandeeur n’est
          pas empoiriee por la demeure, l’en puet dire que il doit estre defenduz par excepcion.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.9"><label>[2.11.9]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i seruus.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e sers pramet que il sera en jugement, la paine est commise ne contre
          lui ne contre ses pleges ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">Si plurium.</seg> ¶ Se aucuns a pramis el non de
          pluseurs sers que il seront à jugement, Labeo dit que la paine est commise tot entierement
          se li uns n’i est, quer verité est que il n’ont pas tuit esté à jugement. ¶ Més se la
          paine est offerte por l’avenant à celui qui n’i a pas esté, cil qui est trez en cause por
          cele covenance usera d’excepcion de tricherie.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.10"><label>[2.11.10]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i eum.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e je pramet que cil sera à jugement que l’en disoit qui estoit ja
          delivrez par tens, por ce par aventure que il n’estoit ja pas tenuz par action, action
          doit estre donnee contre moi, ou que je l’amaine avant, ou que le defende tant que la
          verité soit enquise. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Homo.</seg> ¶ Cil que l’en avoit pramis à avoir
          à jugement peri devant le jor par la tricherie à celui qui l’avoit pramis. ¶ Nos usons de
          certain droit que la paine ne puet estre demandee devant que li jorz soit venuz, quer il
          semble que tote la paine apartiegne au jor. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Qui iniuriarum.</seg> ¶ Cil qui voloit pledier
          par action de tort fet vout que covenance li fust fete ainz que li plez fust entamez, que
          ses aversaires seroit à jugement, il mo<cb n="33c"/>rut puis que la paine fu commise. Il
          nos plest que action por la paine n’apartiegne pas à son oir, quer l’action de tort fet
          n’apartient pas à l’oir. E jasoit ce que ceste covenance qui est fete por estre à jugement
          trespasse à l’oir, neporquant ele ne doit pas estre donnee en ceste cause, quer se li morz
          vousist, il ne li fust pas otroié à pledier por la paine quant il eust lessiee l’action de
          tort fet. Ce meisme doit l’en dire se cil à qui je voloie pledier par action de tort fet
          morut aprés ce que il ot donné caucion d’estre à droit, quer action de la covenance ne
          m’apartient pas contre son oir : ce escrit Julians. E solonc ce, se il avoit donné pleges,
          action ne sera pas donnee contre els puis que cil sera morz por qui il estoient plege. Ce
          meisme quide Pomponius, se il muert aprés .i. poi de tens. E se il fust venuz à jugement,
          li demanderres peust avoir entamé le contre lui.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.11"><label>[2.11.11]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i quis <choice>
              <sic source="#ms">quemdam</sic>
              <corr resp="#ed"> quendam</corr>
            </choice><note resp="editor">quendam] quemdam <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e aucuns a pramis à amener aucun en jugement, il le doit amener en
          cele meisme cause, ce est si que il ne coviegne pas que li demanderres le suive en poieur
          lieu, jasoit ce que la chose puisse estre plus grieve à demander. Quer, jasoit ce que ele
          est plus fort à demander, neporquant l’en puet dire que il semble que il est amenez en
          cele meisme cause ; quer se il eust acreu novele dete, ou il eust perdu les deniers,
          neporquant il semble que il est en cele meisme cause. Quant il vient <cb n="33d"/> donc à
          jugement, se sentence a esté donnee contre lui por .i. autre, il senble que il est en cele
          meisme cause.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.12"><label>[2.11.12]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              Q</hi>ui autem.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>ui use de novel privilege, il ne semble pas que il soit amenez en cele
          meisme cause. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Illud.</seg> ¶ L’en doit tenir que li pris des
          deperz au demandeeur doit estre fez solonc le tens en coi li autres dut estre à jugement,
          et non pas solonc le tens en coi l’en plede, jasoit ce que il n’i a més pas si granz
          deperz.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.13"><label>[2.11.13]</label>
          <hi rend="b">J</hi>ulians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Quociens</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> Q</hi>uotiens</corr>
            </choice><note resp="editor"> Quotiens] Quociens <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg>
          <hi rend="b"> T</hi>otes les foiz que sers velt que aucuns <choice>
            <sic source="#ms">ai</sic>
            <corr resp="#ed">à</corr>
          </choice><note resp="editor">à] ai <hi rend="i">ms.</hi></note> qui il doit pledier pramet
          que il sera à jugement ou il pramet que il i sera, ne la paine n’est commise ne li plege
          n’i sont tenu, quer sers ne puet estre trez en cause ne il n’i puet autre trere.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.14"><label>[2.11.14]</label>
          <hi rend="b"> N</hi>eracius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si
            procurator.</seg>
          <hi rend="b">S</hi>e uns procurateurs fet tant que aucuns li <choice>
            <sic source="#ms">covenance</sic>
            <corr resp="#ed">fet covenance</corr>
          </choice><note resp="editor">fet covenance] covenance<hi rend="i">ms.</hi></note> que il
          amerra aucun à jugement, et il ne pramet point de paine se il ne li amaine, cele covenance
          est presque de nule valeur, quer quant au preu au procurateur il ne li puet chaloir se il
          i vient ou non. Més se il fesoit autrui besoigne quant il fist la covenance, l’en puet
          dire que l’en ne doit pas regarder en cele chose le preu au procurateur, més à celui
            qui<note resp="editor"><hi rend="i">Lire « à qui ».</hi>
          </note> besoigne il fesoit, si que tant comme li sires a de damage en ce que cil ne vient
          à jugement, itant soit deu au procurateur por cele covenance. E par plus <cb n="34a"/>
          fort reson porroit l’en dire ce meisme se li procurateurs fist la covenance de tant comme
          la chose vaudra, si que nos entendons que ceste forme de paroles ne soit pas raportee à
          son preu més à celui au seigneur.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.11.15"><label>[2.11.15]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>apinians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i tutor.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e cil qui a .i. orfelin en garde pramet que il l’amerra à jugement et
          il n’obeïst à la covenance, et li orfelins vient dedenz ce en aage, ou il muert ou il
          s’atient de l’eritage de coi l’en pledoit, action ne sera pas donnee por cele covenance
          contre celui qui la fist, quer se il fust condempnez por la chose qui estoit demandee et
          aucune de cez choses fust avenue, il est prové que action de chose jugiee ne deust pas
          estre donnee contre lui.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.12.0 De feriis et dilationibus et diversis temporibus.] <note resp="editor">
            <hi rend="i">Espace pour la rubrique prévu mais laissé vide.</hi></note></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.12.1"><label>[2.12.1]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              N</hi>e quis.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l est exprés par l’establissement à l’empereeur Marc que aucuns ne
          contraingne pas son aversaire de venir à jugement en tens de messons et de vendenges, quer
          cil qui sont enbesoignié des besoignes des chans ne doivent pas estre contraint de venir
          en cort. <label>[1]</label> Més se li prevoz les i apele ou par ignorance ou por autre
          chose et il i vienent de leur gré, se il donne sentence tant comme il sont present et il
          pledent de leur gré, la sentence vaudra, jasoit ce que il ne fist pas à droit que il les i
          apela. Més quant il s’en voudrent aler, se il donna sentence comme il n’estoient pas <cb
            n="34b"/> present, l’en porra dire que la sentence n’est de nule valeur, quer il ne
          covient pas que li fez au prevost abate le droit. La sentence sera donc quassee sanz apel.
          ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si excipiuntur.</seg> ¶ Més certaines causes en
          sont esceptees por coi nos porrons estre contraint de venir devant le prevost en tens de
          messons et de vendenges, ce est se la chose est tele que ele periroit par atente, ce est
          se li delaiemenz puet tolir l’action. E totes les foiz que la chose le requiert, nos
          devons estre contraint de venir devant le prevost, més il est droiz que nos i soions
          contraint por tant sanz plus que la constetacion del plet soit fete. E eissi est il exprés
          es paroles de l’establissement. Més aprés ce que la constetacion est fete, se li uns ou li
          autres refuse à pledier, li establissemenz otroie le delaiement.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.12.2"><label>[2.12.2]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > E</hi>adem.</seg>
          <hi rend="b"> P</hi>ar ceste meisme reson qui fu recitee el senat, li empereres Marc fet
          que li prevoz soit requis d’autres choses en jorz foiriez, si comme por ce que defendeeur
          ou procureeur soient donné à orfelins, que li office soient changié, que les excusacions à
          celui qui lesse son office soient alleguiees, que norretures soient establies, que li aage
          soient prové, que fame soit mise en possession el non de l’enfant que ele a el ventre, ou
          por garder les biens ou por les lés, ou por les choses enjointes, ou que damages ne soit
          fez, e demostrer testamenz, <cb n="34c"/> et que procurerres soit donnez as biens à celui
          de qui l’en dote se il sera oirs, et de <choice>
            <sic source="#ms">norrrir</sic>
            <corr resp="#ed">norrir</corr>
          </choice><note resp="editor">norrir] norrrir <hi rend="i">ms.</hi></note> les enfanz et
          les peres et les patrons, ou de recevoir heritage soupeçonneus, ou que cruels torz fez
          soit proisiez par estre veuz, ou que franchise qui fu enjointe soit donnee.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.12.3"><label>[2.12.3]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > S</hi>olet.</seg>
          <hi rend="b"> D</hi>roiz selt estre diz el tens de messons et de vendenges des choses qui
          pueent perir par tens ou par mort ou par larrecin ou par damage ou par cruel tort fet ou
          par feu ou par perill d’eaue ou meson chaete ou par nef prise par force ou par autres
          causes semblables. <label>[1]</label> E se les choses sont à perir par tens ou se li
          termes de l’action est prés de faillir, jugement de franchise sont feni en toz tens.
            <label>[2]</label> E si est droiz diz en toz tens contre celui que l’en dit que prist
          aucune chose par non de foire contre le commun profit.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.12.4"><label>[2.12.4]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              P</hi>resides.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i prevost des contrees suelent establir le tens de messons et de
          vendenges solonc la costume de chascun lieu.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.12.5"><label>[2.12.5]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              P</hi>ridie.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i bailli ont à costume le jor devant les kalendes de genvier que il ne
          dient droit ne il ne sont en lieu que l’en puisse avenir à els.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.12.6"><label>[2.12.6]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > S</hi>i feriatis.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e l’en juge à jorz de foire, il est establi par la loi que l’en ne
          juge en cez jorz fors par la volenté des parties. E se aucune chose est jugiee contre ce,
          nus ne doit fere ce qui est jugié, ne paier le, ne cil que l’en requerra cele chose ne <cb
            n="34d"/> contraingne nul de fere ce qui sera jugié.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.12.7"><label>[2.12.7]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > O</hi>ratione.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l est contenu en l’establissement à l’empereeur Marc que dilaction ne
          soit pas donnee plus d’une foiz por aporter avant instrumenz. Més por le preu à cels qui
          pledent quant la cause est conneue, dilaction selt estre donnee une autre foiz por aporter
          les ou de cele meisme contree ou d’autre, solonc ce que li lieu sont lointain ; et
          meesmement de coi l’en ne se donne garde. E l’en doit garder se cil qui est morz ot aucune
          dilaction por aporter les instrumenz, et se ele doit estre donnee à son oir ou ele ne li
          puet plus estre donnee por ce <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">que</corr>
          </choice><note resp="editor">por ce que] por ce <hi rend="i">ms. Corr. d’après le
              lat.</hi> quia.</note> ele a ja esté donnee. E il est mielz que ele doie estre donnee
          à l’oir quant la chose sera conneue.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.12.8"><label>[2.12.8]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              M</hi>ore.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>olonc la costume as Romains, li jorz conmence à mienuit et faut à
          l’autre mienuit aprés ; ce qui est donc fet en tez .xxiiii. eures, ce est es .ii. demies
          nuiz et el jor qui est el mileu, est autresi comme se il fust fet en chascune <choice>
            <sic source="#ms">entre</sic>
            <corr resp="#ed">eure</corr>
          </choice><note resp="editor">eure] entre <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. <seg
                rend="eleve">« quasi quavis hora lucis actum esset ».</seg></hi></note> del jor.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.12.9"><label>[2.12.9]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              D</hi>ivus.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i sainz hom Trajans respondi à Munice que les feres donnent quitance
          des besoignes qui sont fetes en cort tant seulement. E les choses qui apartienent à la
          discipline de chevalerie pueent estre fetes as jorz foiriez ; et entre cez choses est la
          connoissance des gardes.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.12.10"><label>[2.12.10]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>n pecuniariis.</seg>
          <hi rend="b"> E</hi>n totes causes qui sont meues por chatel, dilation ne puet pas estre
            don<cb n="35a"/>nee plus d’une foiz en chascune cause. Es causes capitals, trois
          dilations sont donnees au defendeeur, et .ii. en pueent estre donnees à l’acuseeur, et
          l’un et l’autre doit estre fet quant la cause est conneue.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.13.0 De edendo.]<note resp="editor">
            <hi rend="i">Espace pour la rubrique laissé blanc.</hi></note></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.13.1"><label>[2.13.1]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              Q</hi>ua quisque.</seg>
          <hi rend="b"> C</hi>hascuns doit premierement nommer l’action par coi il velt pledier,
          quer ce est droiz que cil qui velt pledier nomme l’action, si que li defenderres le sache
          et viegne garniz de pledier quant il savra l’action par coi il est trez en cause.
            <label>[1]</label> Mostrer l’action est fere copie d’escrire la, ou metre la en .i.
          libelle et baillier li. E Labeo dit que cil <choice>
            <sic source="#ms">que cil </sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">que cil] que ci que cil <hi rend="i">ms.</hi></note> mostre
          l’action par coi il velt pledier, qui maine son aversaire à .i. autre et li mostre ce que
          il velt dire, ou le droit de coi il velt user. <label>[2]</label> L’action doit estre
          mostree sanz nommer le jor ne le conseillier, que aucune chose ne soit porpensee encontre
          se il i estoient nommé. Li prevoz escepta le jor et le conseillier soz coi li instrumenz
          fu escriz, non pas celui en coi li paiemenz fu fez, quer li jorz del paiement est autresi
          comme la soveraine partie de la covenance. ¶ <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Rationes.</seg> ¶ Neporquant, en dire les
          resons doivent estre nommé li jorz et li conseilliers, quer les choses qui furent receues
          et donnees ne pueent estre seues se li jorz et li conseilliers n’i sont nommé. ¶
            <label>[4]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Edenda.</seg> ¶ Totes les choses doivent estre
          mostrees que aucuns velt dire par devant le juge ; neporquant il ne doit pas estre
          contrainz de mostrer les in<cb n="35b"/>strumenz de coi il velt user. ¶ <seg type="lemme"
            xml:lang="lat" rend="i"> Edere.</seg> ¶ Il ne semble pas que cil mostre l’action, qui ne
          mostre tote la covenance. ¶ <label>[5]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Eis.</seg> ¶ L’en secort à celui qui por aage
          ou por rudece ou por feblece de nature ou por autre droite cause ne mostre pas l’action
          par coi il velt pledier.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.13.2"><label>[2.13.2]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i legatum.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e lés est demandez, li prevoz ne conmande pas que les paroles del
          testament soient mostrees por ce par aventure que li oir suelent avoir l’essample del
          testament.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.13.3"><label>[2.13.3]</label>
          <hi rend="b"> M</hi>arcians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              N</hi>e quisquam.</seg>
          <hi rend="b"> N</hi>us de cels qui demandent aucune chose à la borse l’empereeur ne soit
          contrainz de mostrer autres instrumenz que cels qui apartienent à la cause por coi il
          demandent.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.13.4"><label>[2.13.4]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Precor</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> P</hi>retor</corr>
            </choice><note resp="editor"> Pretor] Precor <hi rend="i">ms.</hi></note> ait.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i prevoz dist : Li mestre de la table as notaires mosterront les
          resons qui apartienent à els, et nommeront le jor et le conseillier. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Huius.</seg> ¶ La reson de cest banissement est
          tres loial, quer por ce que li notaire escrivent les resons à toz, il est droiz que ce que
          aucuns fist por cause de moi qui est autresi comme mes instrumenz me soit mostré. ¶
            <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Sed et filius.</seg> ¶ Li filz qui est en baill
          est contenuz en cez paroles, si que il est contrainz de mostrer l’action par coi il velt
          pledier. E l’en demande se ses peres en est contrainz. E Labeo escrit que li peres n’en
          doit pas estre contrainz se il n’est en l’office par le seu son pere. E Sabins respondi
          par droit que ce doit <cb n="35c"/> estre receu quant il aporte gaaing à son pere.
            <label>[3]</label> Més se sers est en office de notaire, quer ce puet il fere, se il le
          fet par la volenté son seigneur, li sires est contrainz de mostrer les instrumenz, et
          jugemenz en doit estre donnez contre lui autresi comme se il meismes les eust fez. Més se
          il le fist sanz le seu son seigneur, ce est assez se li sires jure que il n’a pas les
          resons. <label>[4]</label> Et se li sires fet instrument de son chatel, il est contrainz
          de mostrer l’instrument là où il fist cel office. <label>[5]</label> Més se il est eissi
          que il ait l’instrument en une contree et il fist en une autre contree l’office de
          notaire, je croi que il doit estre contrainz de mostrer le là où il fist cel office, quer
          il mesfist premierement quant il porta l’instrument en autre lieu. E se il fet l’<choice>
            <sic source="#ms">offico</sic>
            <corr resp="#ed">office</corr>
          </choice><note resp="editor">office] offico <hi rend="i">ms.</hi></note> en .i. lieu et
          l’en velt que il mostre l’instrument en .i. autre, il n’est pas contrainz de ce fere, se
          tu ne <choice>
            <sic source="#ms">velt</sic>
            <corr resp="#ed">velz</corr>
          </choice><note resp="editor">velz] velt <hi rend="i">ms.</hi></note> que il t’en baut le
          transcrit là où l’en plede de la chose, et que ce soit à tes despens.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.13.5"><label>[2.13.5]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>pacium.</seg>
          <hi rend="b"> E</hi> termes li doit estre donnez à aporter le avant.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.13.6"><label>[2.13.6]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i quis ex argentariis.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e aucuns des notaires a tes instrumenz en sa ville ou en sa granche,
          si comme pluseur d’els suelent avoir, ou il te merra au lieu ou il t’en dorra le
          transcrit. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Cogentur.</seg> ¶ Li oir au notaire seront
          contraint de mostrer les instrumenz. E se il a pluseurs oirs et li .i. les a, il seus sera
          contrainz de mostrer les. Més se tuit les ont et uns requiert que il li soient mo<cb
            n="35d"/>stré, tuit doivent estre contraint de mostrer les, quer se .i. des plus chaitis
          les mostra si que l’en puisse par droit doter se il furent mostré, li autre les doivent
          mostrer ou fere leur souscripcions à ce que li .i. en a fet. Autresi sera il se pluseur
          sont notaire à qui l’en demande que il mostrent .i. instrument ; quer se pluseur
          aministrerent la garde d’un orfelin, tuit doivent mostrer ses instrument ou fere
          subscripcion à la mostree que li .i. en fet. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Exigitur.</seg> ¶ L’en demande à l’aversaire au
          notaire serement que il ne demande pas par malice que instrument li soient mostré, que il
          ne demant par aventure tiels qui onques ne furent, ou que cil que il a li soient mostré
          por grever le notaire. ¶ <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Racionem</sic>
              <corr resp="#ed"> Rationem</corr>
            </choice><note resp="editor"> Rationem] Racionem <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg> ¶
          Labeo dit que li instrumenz que l’en apele reson est de donner d’une part, et d’autre de
          recevoir, de croirre, d’obligier et de paier por soi, ne nule reson ne conmence par nu
          paiement de dete tant seulement. E se aucuns a receu gage ou mandement, il n’est pas
          contrainz de mostrer le, quer ce est par dehors instrument. Més ce que aucuns a pris à
          main à paier, ce doit li notaires mostrer, quer ce vient de l’office as notaires. ¶
            <label>[4]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Ex hoc.</seg> ¶ De cest banissement apartient
          action por les deperz. <label>[5]</label> Et par ce apert il que aucuns est tenuz par cest
          banissement se la chose apartient à lui. Il semble que la reson apartient à moi se tu le
          feis par mon conmandement. E se més procura<cb n="36a"/>teurs te manda quant je n’estoie
          pas presenz que tu la feisses, l’en demande se ele me doit estre mostree. E il est mielz
          que ele me soit mostree. ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Procuratori.</seg> ¶
          Je ne dot pas que à mon procurateur ne doie estre mostree la reson que il a o moi, quer
          ele apartient à lui et il doit donner caucion que je avrai estable ce que il fet por moi
          se il n’a mandement. ¶ <label>[6]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si <choice>
              <sic source="#ms">inicium</sic>
              <corr resp="#ed">initium</corr>
            </choice><note resp="editor">initium] inicium <hi rend="i">ms.</hi></note></seg>. ¶ Se
          li conmencemenz de l’instrument a le jor et le conseillier en coi la reson Tyce est
          escrite, et puis est escrite en cel meisme instrument une autre reson qui apartient à moi
          sanz jor et sanz conseillier, li jorz et li conseilliers me doit estre nommez, quer en
          tote reson doit estre mis li jorz et li conseilliers. <label>[7]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Edere.</seg> ¶ Mostrer est ditier ou baillier
          le libelle ou aporter le avant. ¶ <label>[8]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Precor</sic>
              <corr resp="#ed"> Pretor</corr>
            </choice><note resp="editor"> Prector] Precor <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg> ¶ Li
          prevoz dist : Se notaires ou autres requiert que instrumenz li soit mostrez segonde foiz,
          je conmanderai que il li soit mostrez quant la cause sera conneue. ¶ <label>[9]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Prohibet.</seg> ¶ Il defent que instrumenz ne
          soit mostrez à notaire par cele reson que il puet estre garniz de l’instrument de sa
          profession. E ce est contre droit quant il est en cel estat que il les doit mostrer que il
          requiere que il li soient mostré. Il covient voier se instrumenz doit estre mostrez à
          l’oir au notaire. E sanz dote se li instrumenz de l’office est venuz à lui, il ne li doit
          pas estre mostrez. Se il n’i vint pas, il li doit estre mostrez par droite cause, quer au
          notaire meisme <cb n="36b"/> seroit il mostrez por droite cause, si comme se il prevoit
          que eust perdu le suen par perill d’eaue ou de meson chaete ou de feu ou par cause
          semblable ou que il fust loing si comme outre la mer. ¶ <label>[10]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Nec iterum.</seg> ¶ Ne li prevoz ne conmande
          pas que il soit mostrez à celui qui le demande segonde foiz fors por droite cause.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.13.7"><label>[2.13.7]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Celuti</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> V</hi>eluti</corr>
            </choice><note resp="editor"> Veluti] Celuti <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg>
          <choice>
            <sic source="#ms"> Li</sic>
            <corr resp="#ed"><hi rend="b"> S</hi>i</corr>
          </choice><note resp="editor"> Si] Li <hi rend="i">ms.</hi></note> comme se il dit que cil
          que l’en li bailla premierement est hors del païs ou que il ne li fu pas bailliez
          plainement ou que il l’a perdu <choice>
            <sic source="#ms">pas</sic>
            <corr resp="#ed">par</corr>
          </choice><note resp="editor">par] pas <hi rend="i">ms.</hi></note> cas d’aventure et non
          pas par negligence, quer se il l’a perdu par cas que l’en li doie pardonner, li prevoz
          conmandera que li baut derechief. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Hec vox.</seg> ¶ Ce que je di derechief senefie
          .ii. choses : l’une par coi li tens est demostrez et l’autre apartient as tens ensuivanz,
          et ce doit l’en entendre totes les foiz que mestiers en sera, quer il puet avenir que
          aucuns ait perdu l’instrument qui li fu bailliez .ii. foiz, et eissi ce que je di
          derechief soit entendu por sovent.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.13.8"><label>[2.13.8]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <hi rend="b"> Q</hi>uant l’en demande à notaire que il
          mostre instrumenz, il est puniz quant il lesse par tricherie à mostrer les. Més de sa
          corpe ne respondra il pas se ele n’est prochaine à tricherie. ¶ <seg type="lemme"
            xml:lang="lat"> Dolo.</seg> ¶ Cil lesse par tricherie à mostrer, qui mostre
          malicieu[se]ment ou qui ne mostre rien. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Is autem.</seg> ¶ Cil qui enchiet en cest
          banissement paie ce que je ai perdu en ce que il ne me mostre l’instrument lors que li
          prevoz le conmanda, et non pas les deperz del tens d’ore. ¶ E por ce, jasoit ce que je n’i
          ai més <cb n="36c"/> nul damage ou que je en i ai mains ou plus que je n’oi lors, ceste
          action n’avra lieu ne à l’acroissement ne à l’apeticement.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.13.9"><label>[2.13.9]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              Q</hi>uedam.</seg>
          <hi rend="b"> U</hi>nes persones sont que il covient que nos baillent instrumenz,
          neporquant eles n’en sont pas contraintes par le prevost en cest banissement, si comme se
          .i. procurateurs a aministré noz choses ou noz instrumenz, il n’est pas contrainz par le
          prevost par poor de paine d’action seur le fet de mostrer nos les instrumenz, quer ce
          poons nos conquerre par action de mandement. Més quant li compainz Meve fist ses besoignes
          par tricherie, li prevoz ne s’en entremet pas par ceste clause, quer il i a action de
          compaignie, ne li prevoz ne contraint pas le defendeeur de baillier à l’orfelin ses
          instrumenz, quer il selt estre contrainz de baillier li par jugement de garde. ¶
            <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Nichil.</seg> ¶ Il n’a point de force se li
          oirs ou li peres ou li sires au notaire sont de cele meisme profession, quer dés que il
          vienent el lieu et en la droiture au notaire, il doivent user de ses parties. ¶ <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Is autem.</seg> ¶ Il ne semble pas que cil à qui
          li notaires lessa ses instrumenz soit contenuz en cest nombre, quer en cez paroles est
          entenduz cil qui est oirs par droit ne plus que se il li eust donnez tant comme il estoit
          vis. Ne li oirs n’i sera pas tenuz quant il ne les porsiet, ne il n’a lessié par tricherie
          à porsoier les. Més se il li fu denoncié que il ne les baillast pas à celui à qui li lés
          fu lessiez et il li bailla, il i sera tenuz. E se il n’i fist rien <cb n="36d"/> par
          tricherie, cil à qui li lés fu lessiez doit estre contrainz de mostrer les quant la cause
          sera conneue. <label>[2]</label> E por ce escrit Pomponius que ce n’est pas torz que li
          changeeur soient contraint de mostrer instrumenz, quer cist changeeur sont instrumenz
          autresi comme li notaire, quer il recevoient deniers et les departent, de coi la prueve
          est contenue en leur escriture et en lor livres, et l’en i recort sovent por savoir la
          verité. ¶ <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Ceterum.</seg> ¶ Li prevoz conmande que, à toz
          cels qui le requierent et qui jurent que il ne le font pas par malice, soient mostré li
          instrument qui apartienent à els. <label>[4]</label> Et non pas tant seulement quant nos
          meismes feismes le marchié ou cil à qui nos sommes oir, més se cil qui est en nostre
          poosté le fist.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.13.10"><label>[2.13.10]</label>
          <hi rend="b">G</hi>aius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <hi rend="b">A</hi>rgentario</seg>. <hi rend="b">I</hi>l est conmandé que instrumenz
          soit mostrez au notaire, ne il n’a point de force se li plez est contre lui ou contre
          autre. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Ideo.</seg> ¶ Il contraint les notaires tant
          seulement, et non pas aucuns autres, de <choice>
            <sic source="#ms">mostre</sic>
            <corr resp="#ed">mostre[r]</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">mostrer] mostre <hi rend="i">ms.</hi></note>instrumenz, quer leur
          offices a commune cause et ce est leur principal entente que il escrivent diligenment les
          instrumenz de ce que il font. <label>[2]</label> L’en entent que instrument est mostrez se
          il est mostrez de chief en chief, quer se l’en ne voit instrument dés le chief, il ne puet
          estre entenduz. Neporquant, chascuns ne doit pas avoir poosté d’escrire tot le livre ou
          toz les feuz, més icele partie tant seulement qui apartienent à garnir le d’aucune chose
          soit veue <cb n="37a"/> et escrite. ¶ <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Cum autem.</seg> ¶ Quant action apartient por
          les deperz à celui qui demande que il a euz por ce que il ne li furent mostré, si comme se
          aucuns a esté condempnez ou il n’a pas gaaignié ce que il demandoit por ce que il n’ot pas
          les instrumenz par coi il peust defendre sa cause, il gaaint par ceste action ce que il i
          a perdu. Més voions se ce doit estre gardé, quer se il puet prover par devant le juge qui
          juge entre lui et le notaire que il peust avoir gaaignié el jugement en coi il fu vaincuz,
          il le doit lors prover. E se il ne le prueve ou li juges ne le velt recevoir quant il le
          velt prover, il se doit plaindre de soi meisme ou de juge. Més il n’est pas eissi, quer il
          puet avenir que il a ore les instrumenz que li notaires li a bailliez ou que il a
          porchaciez en autre maniere, ou il a autres instrumenz ou autres tesmoinz de coi il ne pot
          pas user en cel tens por aucune cause, par coi il puet prover que il peust avoir vaincu. E
          d'instrument qui est emblez ou corrompuz apartient action de damage et de tort fet, quer
          ce que nos ne peusmes devant prover por ce que li instrument nos furent emblé, et por ce
          le perdismes nos, ce poons nos or prover par autres instrumenz ou par tesmoinz de coi nos
          ne peusmes pas lors user.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.13.11"><label>[2.13.11]</label>
          <hi rend="b"> M</hi>odestins dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              E</hi>xempla.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l a esté receu que li exemplaire des instrumenz pueent estre mostré
          sanz la subscripcion à celui qui les mostre.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.13.12"><label>[2.13.12]</label>
          <hi rend="b"> C</hi>alistratus dit : <cb n="37b"/>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> F</hi>emine.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l semble que fame sont ostees d’office de notaire, quer ce est chose
          qui apartient à hommes.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.13.13"><label>[2.13.13]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              H</hi>ec actio.</seg>
          <hi rend="b"> C</hi>este action ne sera pas donnee aprés l’an ne contre l’oir, fors por
          son fet ; més à l’oir sera ele donnee.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.14.0 De pactis]<note resp="editor"><hi rend="i"> Espace pour la rubrique laissé
              vide.</hi></note></head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.1"><label>[2.14.1]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              H</hi>uius.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>a loiauté de cest banissement est naturel, quer nule chose ne s’acorde
          si à humaine loiauté comme garder ce qui a pleu as parties. <label>[1]</label> Covenanz
          vaut autretant comme fez de pés. <label>[2]</label> Quer covenanz <choice>
            <sic source="#ms">es</sic>
            <corr resp="#ed">est</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">est] es <hi rend="i">ms.</hi></note> plesirs et consentemenz de .ii.
          ou de pluseurs en une meismes chose. ¶ <label>[3]</label>
          <choice>
            <sic source="#ms"> Coventionis</sic>
            <corr resp="#ed"> Conventionis.</corr>
          </choice>
          <note resp="editor"> Conventionis] Coventionis <hi rend="i">ms.</hi></note> ¶ Li nons de
          covenance est generals et apartient à totes les choses en coi cil qui ont à fere li .i. à
          l’autre se consentent por fere marchié ou transaction ; quer, autresi comme l’en dit que
          cil s’assenblent qui de divers lieus sont concuilli en .i., autresi s’assemblent cil qui
          de divers movemenz de corage se consentent en une sentence. ¶ <seg type="lemme"
            xml:lang="lat" rend="i"> Adeo.</seg> ¶ Li nons de covenance est si generals que l’en dit
          que obligemenz n’est nus se il n’a en soi covenance ou par chose ou paroles, quer
          obligemenz qui est fez par paroles n’est nus se il n’a en soi consentement. Més aucunes
          covenances reçoivent autre nom, si comme d’achat, de loage, de gage, de stipulacion.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.2"><label>[2.14.2]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              L</hi>abeo.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>abeo dist que covenance puet estre fete ou par chose ou par letres ou
          par message entre <cb n="37c"/> cel qui ne sont present. E par consentement sanz dire
          entent l’en que covenance est fete. E por ce, se je rent à mon deteur les letres que je ai
          de lui, il semble que il a esté mis en covenant entre nos que je ne te demant rien, et
          l’exception de covenance li vaudra.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.3"><label>[2.14.3]</label>
          <hi rend="b"> M</hi>odestins dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              P</hi>ostquam.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>uant li gages est renduz au deteur, se li denier ne sont paié, il
          n’est pas dote que la dete ne puisse estre demandee se il n’est prové que li contreres fu
          fez especialment.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.4"><label>[2.14.4]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>tem.</seg>
          <choice>
            <sic source="#ms"> Aver</sic>
            <corr resp="#ed">
              <hi rend="b">Q</hi>uer</corr>
          </choice><note resp="editor"> Quer] Aver <hi rend="i">ms.</hi></note> les covenances qui
          sont fetes sanz dire valent ; et por ce nos plest il que, es habitations de citez qui sont
          bailliees à loage, que les choses qui i sont aportees soient en lieu de gage, jasoit ce
          que il ne fu pas mis en covenant par non. <label>[1]</label> E uns muz puet fere
          covenance. <label>[2]</label> La prueve de ceste chose est si comme se stipulacion a esté
          fete por cause de doere, quer devant le mariage est il por nient demandez autres[i] comme
          se ce eust esté dit expressement, quer se li mariages n’est fez, la stipulacion faut par
          droit. ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Idem.</seg> ¶ Ce meisme plest à
          Julian, à qui l’en demanda conseill de ce qui fu mis en covenant, que tantdis comme les
          usures seroient paiees, la dete ne fust pas demandee, jasoit ce que la stipulation fu fete
          purement. Neporquant, il i ot condicion autresi comme se ce eust esté dit
          expressement.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.5"><cb n="37d"/>
          <label>[2.14.5]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              C</hi>o[n]ventionum.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l i a trois manieres de covenances, quer ou eles sont fetes <choice>
            <sic source="#ms">ou por</sic>
            <corr resp="#ed">por</corr>
          </choice><note resp="editor">por] ou por <hi rend="i">ms.</hi></note> commune cause ou por
          privee. La privee est ou loial ou del droit as genz. Commune covenance est qui est fete
          par pés, quant li prince d’une bataille font entre els aucuns covenanz.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.6"><label>[2.14.6]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              L</hi>egitima.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>oial covenance est cele qui est confermee par aucune [...]<note
            resp="editor"><hi rend="i"> Saut du même au même, cf. la Traduction 3 (ms. F) :</hi>
            « Covenance fete par loi est cele qui est confermee par aucune loi, et por ce avient il
            aucune foiz que action n’est de covenant ou que ele est ostee par loi ou par le conseill
            au senat ». <hi rend="i">Latin :</hi> Legitima conventio est quae lege aliqua
            confirmatur. Et ideo interdum ex pacto actio nascitur vel tollitur, quotiens lege vel
            senatus consulto adiuvatur.</note> foiz action ou ele est ostee quant l’en a aide, ou
          par loi ou par le conseill au senat.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.7"><label>[2.14.7]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>uris.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>es unes des covenances del droit as genz engendrent actions et les
          autres excepcions. <label>[1]</label> Celes qui engendrent actions ne remaignent pas en
          leur non, ainz trespassent en propre non de marchié, si comme est achaz, vente, loages,
          compaignie, prest, chose bailliee en garde, et li autre marchié semblable. ¶
            <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Sed et si.</seg> ¶ Més se la chose ne trespasse
          pas en autre marchié, neporquant la cause remaint. Aristo dit que ce est obligemenz, si
          comme se je te donnai une chose que tu me donnasses une autre, ou je te donnai que tu me
          feisses, et d’illeque nest citeains obligemenz. E por ce croi je que Marcians reprist par
          droit Julian en ce : « Je te donnai Stich que tu franchisses Pamphile, tu le franchis ;
          Stich t’est toluz par plet ». Julians escrit que li prevoz doit donner action seur le fet,
          et Marcians dit que citeaine <cb n="38a"/> action des paroles qui furent avant dites i
          soffit, quer ce fu marchiez que Aristo dist, de coi ceste action nest. ¶
            <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si ob maleficium.</seg> ¶ <label>[3]</label> Se
          pramesse est fete por meffet, li obligemenz n’est nus de cele covenance.
            <label>[4]</label> Més quant il n’i a nule cause, il est certaine chose que obligemenz
          puet estre ci establiz por la covenance. Nue covenance n’engendre donc pas obligement, més
          ele engendre excepcion. <label>[5]</label> Et si en forme aucune foiz action, si comme en
          jugemenz de buene foi, més ce doit estre eissi entendu que se li covenant ont esté fet
          maintenant, il sont tenable neis par devers le demandeeur. E se il sont fet aprés .i.
          intervalle, il n’i sont pas tenable ne il ne li vaudront rien se il en plede, ne action ne
          nest pas del covenant, si comme se covenance a esté fete aprés departement de mariage. ¶
            <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Idem.</seg> ¶ Marceaus escrit ce meisme. E se
          il a esté mis en covenant en action de garde que graingneurs usures soient paiees que
          celes qui sont establies, la covenance n’avra pas lieu, ne action ne nestra pas de cel
          covenant ; quer cil covenant sont tenable qui donnent loi au marchié, ce est qui sont fet
          dés l’entree del marchié. E je sai que Papinians respondi que, aprés ce que achaz est fez,
          se aucune chose i vient aprés aucun intervalle qui soit hors de la nature del marchié,
          l’en ne puet pas por cele cause pledier par action d’achat, por cele meisme riule que
          action ne nesse del covenant. E ce doit <cb n="38b"/> l’en dire en toz les jugemenz de
          buene foi. Més par devers le defendeeur avra li covenanz lieu, quer li covenant qui sont
          fet puis le marchié suelent engendrer excepcion. ¶ <label>[6]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Adeo.</seg> ¶ Li covenant qui puis sont de
          meisme le marchié sont si tenable es jugemenz de buene foi que en achat ; et en autres
          jugemenz de buene foi, se la chose n’est bailliee, l’en se puet departir de l’achat. Se
          toz li marchiez puet donc estre depeciez, porcoi n’en puet une partie estre muee par
          covenance ? À ce escrit eissi Pomponius que, tant comme il apartient à la partie au
          demandeeur, covenance a lieu, tant que ele vaut à action ainz que la chose soit bailliee
          par cele meisme reson ; quer se la chose puet estre tote ostee, porcoi ne puet ele estre
          reformee ? Si que il semble en une maniere que li marchiez soit autresi comme renovelez. E
          ce puet l’en dire soutilment. E por ce ne blasme je pas ce que Pomponius loe es livres de
            <title>Leçons</title> : que <choice>
            <sic source="#ms">l'e</sic>
            <corr resp="#ed">l'en</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">l'en] l'e <hi rend="i">ms.</hi></note> puet par covenant departir soi
          d’une partie de l’achat autresi comme se li achaz fust recommenciez par covenant. Més
          quant li achaterres avoit .ii. oirs, li venderres fist covenant o l’un que li achaz fust
          deffez. Julians dit que li covenanz vaut et que li achaz est deffez por sa partie ; quer
          se li uns des oirs fet covenant en autre marchié, il puet aquerre excepcion. L’une et
          l’autre chose nos plest donc par droit, et ce que Julians dit et ce que Pomponius dit. ¶
            <label>[7]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Precor</sic>
              <corr resp="#ed"> Pretor</corr>
            </choice><note resp="editor"> Pretor] Precor <hi rend="i">ms.</hi></note></seg> ¶ Li
            pre<cb n="38c"/>voz dist : je garderai les covenanz qui ne seront fet ne par male
          tricherie, ne contre les lois, ne contre les establissemenz, ne contre les conselz au
          senat, ne contre les banissemenz, ne contre les jugemenz as princes ; et par coi, baraz ne
          sera pas fez aucun. ¶ <label>[8]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Pactorum.</seg> ¶ Li un des covenanz sont seur
          la personne [...]<note resp="editor"><hi rend="i"> Saut du même au même, cf. Trad. 3 (ms.
              F) :</hi> « Li un des covenanz sont seur choses, hautre seur personnes. Seur choses si
            comme se ge covenance que ge ne demanderai rien à une persone ». <hi rend="i"> Latin :
            </hi> Pactorum quaedam in rem sunt, quaedam in personam</note>. Il sont seur la chose
          totes les foiz que je faiz generalment covenant que je ne demant une chose. Il est seur la
          personne quant je faiz covenant que je ne la demanderai pas à une persone, si comme que je
          ne la demanderai pas à Luz ou à Tyces. Se covenanz est fez seur chose ou seur persone, ce
          puet estre seu par les paroles et par la pensee à cels qui font le covenant. Quer, si
          comme Pedius dit, une persone est aucune foiz mise el covenant non pas por ce que li
          covenanz soit fez personels, més por mostrer o qui li covenanz est fez. ¶
            <label>[9]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Dolo.</seg> ¶ Li prevoz dit que il ne gardera
          pas le covenant qui est fez par male tricherie. <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed"> Tricherie</corr>
          </choice>
          <note resp="editor"> Tricherie] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> est fete par malice et
          par decevance, si comme Pedius dit. Covenanz est fez par male tricherie quant une chose
          est fete por decevoir aucun et une autre est fainte. <label>[10]</label> Més se l’en dit
          que covenanz a esté fez por fere fraude à aucun, li prevoz n’en banist rien. Més Labeo dit
          que tiels covenanz est ou desloiaus ou oiseus. Il est desloiaus se li creanciers a une
          foiz quité le deteur par buene foi et il s’esforce de depecier cel covenant. Il est oiseus
          se il fu deceuz quant <cb n="38d"/> il fist ce, quer il i a tricherie et fraude. ¶
            <label>[11]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Sive.</seg> ¶ Se li covenanz fu fez dés le
          conmencement par male tricherie, ou aucune chose i a esté fete par tricherie aprés le
          covenant, excepcion i nuira por les paroles del banissement. ¶ <label>[12]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Quod fere.</seg> ¶ Ce selt estre <choice>
            <sic source="#ms">aperceu apar .i.</sic>
            <corr resp="#ed">aperceu .i.</corr>
          </choice><note resp="editor">aperceu .i.] aperceu apar .i. <hi rend="i">ms. Corr. d’après
              le lat. <seg rend="eleve"> « Quod fere novissima parte pactorum ita solet
                inseri ».</seg></hi></note> pou en la derreniere partie des paroles en ceste
          maniere : « Tyces demanda » ; « Meves pramist ». Cez paroles ne sont pas prises en lieu de
          covenance tant seulement més en lieu de stipulacion, et por ce n'est action de la
          stipulacion, se li contreres n’est provez especialment que ce ne fu pas fet par corage de
          stipulacion, més de covenant tant seulement. ¶ <label>[13]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si paciscar.</seg> ¶ Se je faiz covenant que je
          ne plederai pas de chose jugiee ne de meson arse, cist covenanz vaut. ¶
            <label>[14]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si paciscar.</seg> ¶ Se je faiz covenant que je
          ne porsuivrai pas denoncement de novele uevre, aucun quident que la covenance ne vaille
          rien, autresi comme se li conmandemenz au prevost fust fez seur cele chose. Més Labeo
          destinte que, se li denoncemenz de la novele est fez de ma propre chose, il me loist bien
          à fere en covenant ; més se ce est de la chose commune, il ne me loist pas. E ceste
          distincion est <choice>
            <sic source="#ms">verai</sic>
            <corr resp="#ed">veraie</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">veraie] verai <hi rend="i">ms.</hi></note>. E en totes les autres
          choses qui apartienent au banissement au prevost, qui ne tornent pas au commun grief més à
          la chose privee, il loist à fere covenant, quer la loi otroie que l’en face covenant de
          larrecin. ¶ <label>[15]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Sed et si quis.</seg>
          <cb n="39a"/> ¶ Més se aucuns fet covenant que il ne plede pas par action de chose
          bailliee en garde, li covenanz vaut solonc ce que Pomponius dit. E se aucuns fet covenant
          que il pait tot le perill de chose bailliee en garde, Pomponius dit que la covenance vaut,
          et ele doit estre gardee comme cele qui n’est pas fete contre la forme de droit.
            <label>[16]</label> E generalment totes les foiz que covenanz est hors de droit commun,
          il ne covient pas que il soit gardez. E Marceaus escrit que seremenz qui est fez de tenir
          le ne doit pas estre gardez. ¶ Sed si stipulatio. ¶ Més se stipulacion est fete de choses
          de coi il ne loist pas à fere covenant, ele doit estre rapelee en totes manieres. ¶
            <label>[17]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si ante.</seg> ¶ Se aucuns fet covenant ainz
          que il ait receu heritage o les creanciers que il leur pait mains que il ne leur doit, li
          covenanz vaudra. ¶ <label>[18]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si servus.</seg> ¶ Se cil est sers qui fet
          covenant ainz que il soit franchiz et que il ait l’eritage dont il fu fez oirs por ce que
          il fu fez oirs soz condicion, Vindius dit que li covenanz ne vaudra pas. E autresi dit
          Marceaus. ¶ Sed suum. ¶ Més il quide que li sers qui est propres oirs et necessaires qui
          est fez oirs purement, qui fet covenant ainz que il se mesle en l’eritage, le fet par
          droit, et ce est voir. E autresi est il en l’estrange oir.<note resp="editor">
            Més ... oir] <hi rend="i">Syntaxe très complexe. Le texte latin donne : « Marcellus
              autem libro octavo decimo digestorum et suum heredem et servum necessarium pure
              scriptos, paciscentes priusquam se immisceant putat recte pacisci, quod verum est.
              Idem et in extraneo herede ».</hi></note>. E se il reçoit l’eritage par le mandement
          as creanciers, il quide que il ait action de mandement. Més se aucuns fet covenant en
          servage si comme nos deismes devant, Marce<cb n="39b"/>aus dit que li covenanz ne vaut
          rien, quer ce que il fet en servage ne selt rien valoir aprés ce que il est franchiz. ¶
            <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Quod in <choice>
              <sic source="#ms">pacti</sic>
              <corr resp="#ed">pactis</corr>
            </choice>
            <note resp="editor">pactis] pacti <hi rend="i">ms.</hi></note></seg> ¶ Ce doit estre
          receu en excepcion de covenant. Més l’en demande se excepcion de tricherie i vaut. E ja
          soit ce que Marceaus dotoit devant es cas semblables, neporquant il reçut cestui si comme
          se li filz qui estoit en baill fu fez oirs et il fist covenant o les creanciers ; et quant
          il fu mis hors de baill <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">et</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">et] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> il reçut l’eritage, il dit que il
          puet user d’exception de tricherie. Ce meisme prueve il se li filz fet covenant o les
          creanciers son pere tant comme li peres vit, quer exception de tricherie li vaudra, et el
          serf meisme ne doit pas estre refusee excepcion de tricherie. ¶ <label>[19]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Hodie.</seg> ¶ Més orendroit nuist ceste
          covenance as creanciers, se il s’assemblerent tuit ensemble et distrent de quel partie de
          la dete il se tendroient apaiez. Més se il se descordent en ce, les parties au prevost i
          sont necessaires, qui suivra par son jugement la volenté à la graigneur partie.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.8"><label>[2.14.8]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus<note resp="editor"><hi rend="i">« Papinianus » dans le texte
              latin.</hi></note> dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              M</hi>aiorem.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l nost plest que la partie soit tenue à la graingneur solonc la
          quantité de la dete, et non pas solonc le nombre des creanciers. E se il sont egal en la
          dete, lors doit estre mis avant li plus granz nombres. E se li nombres des creanciers est
          egals, li prevoz suivra l’autorité de celui qui est entre les autres de graingneur
          dignité. E se totes les choses sont egals de chascune part, li prevoz doit eslire la plus
          humaine <cb n="39c"/> sentence. Ce puet estre concuilli par les respons à l’empereeur
          Marc.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.9"><label>[2.14.9]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i plures.</seg>
          <choice>
            <sic source="#ms"> Re</sic>
            <corr resp="#ed"><hi rend="b"> S</hi>e</corr>
          </choice><note resp="editor"> Se] Re <hi rend="i">ms.</hi></note> pluseur sont qui <choice>
            <sic source="#ms">ainz</sic>
            <corr resp="#ed">aient</corr>
          </choice><note resp="editor">aient] ainz <hi rend="i">ms. Corr. d’après le texte latin
              (« Si plures sint qui eandem actionem habent ») et la traduction 3 (cf. F : « Se
              pluseurs sont qui aient une meismes action... »).</hi></note> une meisme action, il
          sont en lieu d’un, si comme se pluseur sont compaignon d’une stipulation ou pluseur deteur
          de coi li non <choice>
            <sic source="#ms">son</sic>
            <corr resp="#ed">sont</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">sont] son <hi rend="i">ms.</hi></note> ensemble, il seront conté por
          .i. quer la dete est une. E quant cil qui ont en garde .i. orfelin à qui l’en doit font
          covenant o les deteurs, il sont conté en lieu d’un, quer il firent le covenant el nom d’un
          orfelin. E se cil qui a pluseurs orfelins en garde, à qui une dete est deue, en fet
          covenant, il nos plest que il soient en lieu d’un, quer ce est grief <choice>
            <sic source="#ms">chos</sic>
            <corr resp="#ed">chose</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">chose] chos <hi rend="i">ms.</hi></note> que uns hom soit en lieu de
          .ii., quer cil qui a pluseurs persones [...] <note resp="editor"> Saut du même au même,
            cf. Trad. 3 (ms. F) : « quer cil qui a plusors actions n’est pas pris por pluseurs
            personnes encontre celui qui a une action ».</note> contre celui qui a une action. ¶
            <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Cumulum.</seg> ¶ Nos ramerrons la somme de la
          dete à pluseurs sommes, se menues sommes de cent deniers d’or sont deues par aventure à
          aucun, et à .i. autre une autre somme de .L. deniers d’or, quer en cest cas regarderons
          nos à plus des sommes quer eles passent la petite somme quant eles sont assemblees
          ensemble. <label>[2]</label> E à la somme devons nos ajoindre les usures.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.10"><label>[2.14.10]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              R</hi>escriptum.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i escriz à l’empereor Marc parole autresi comme se tuit li creancier
          se devoient assembler. Comment sera donc se li un se defaillent ? Doivent il ensuivre
          l’essample de cels qui sont present ? E se cil qui ont privileges se defaillent, l’en
          demande par droit se la covenance à cels qui sont present leur nuist, se eissi est que la
          covenance vaille <cb n="39d"/> contre cels qui ne sont pas present. ¶ E je recort ce que
          li empereres Pius escrist, ainz que li emperers Marc donnast cele forme, que il covient
          que la borse l’empereor, es cas en coi ele n’avoit pas choses obligiees, et li autre
          creancier privilegié suivent l’essample des autres creanciers. Totes cez choses doivent
          estre gardees es creanciers qui n’ont pas choses obligiees especialment. ¶
            <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si pacto.</seg> ¶ Se stipulacion de paine est
          mise en covenant, l’en demande se l’en doit pledier por le covenant ou par action de la
          stipulacion. Et Sabins quide, et ce est voir, que l’en puet de l’une et de l’autre voie,
          si comme cil qui demande choisira. Neporquant, se il use por aucune cause d’excepcion de
          covenant, il covendra que il quite la stipulation. <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Plerumque.</seg> ¶ Nos solons dire pluseurs
          foiz que exception de tricherie est secors contre excepcion de covenant. E aucun qui ne
          pueent pas user d’excepcion de covenant useront d’excepcion de tricherie. E pluseur autre
          s’i consentent e Julians l’escrit ; si comme se mes procurateurs fet covenant, excepcion
          de tricherie me vaudra ; si comme il est avis à Trebace, qui quide que autresi comme li
          covenanz à mon procurateur me nuist, me puisse il valoir.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.11"><label>[2.14.11]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              V</hi>ia.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>uer paier li puet l’en.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.12"><label>[2.14.12]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>am et nocere.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l est certaine chose que il me nuist se je li conmandai que il feist
          covenant, ou se il fu procurateurs de totes mes choses, si comme Puteolanus <cb n="40a"/>
          escrit, quant il li plest à amener aucune chose en jugement.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.13"><label>[2.14.13]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>ed si tantum.</seg>
          <hi rend="b"> M</hi>és se il fu fez procurateurs à une action tant seulement, la covenance
          que il fet ne nuist pas à son seigneur, quer ce que l’en doit au seigneur ne li puet pas
          estre paié. Més se il est fez procurateurs en sa chose, il est en lieu de seigneur, et por
          ce doit estre gardez li covenanz que il fet.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.14"><label>[2.14.14]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>tem.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l est certaine chose que li covenanz au mestre de la compaignie vaut
          et nuist à toz les compaignons.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.15"><label>[2.14.15]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              T</hi>utoris.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i covenanz au defendeeur vaut à l’orfelin si comme Julians escrit.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.16"><label>[2.14.16]</label>
          <hi rend="b">J</hi>ulians<note resp="editor"><hi rend="i">« <hi rend="sc"> Ulpianus</hi> »
              dans le texte latin.</hi></note> dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi
              rend="b"> S</hi>i cum emptore.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e covenanz est fez o l’achateeur d’un heritage et cil qui le vendi le
          demande, excepcion de tricherie li nuist, quer dés que li empereres Pius escrist que
          profitables actions doivent estre donnees à l’achateeur de l’eritage, li deteurs de
          l’eritage <choice>
            <sic source="#ms">li deteurs de l’eritage</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">li deteurs de l’eritage] <hi rend="i">Répété.</hi></note>
          puet par droit user d’excepcion de tricherie contre le vendeeur de l’eritage. ¶
            <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Sed si inter.</seg> ¶ Més se il fu mis en
          covenant entre les <choice>
            <sic source="#ms">seigneur</sic>
            <corr resp="#ed">seigneurs</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">seigneurs] seigneur <hi rend="i">ms.</hi></note> de la chose vendue et
          l’achateeur que li hom qui estoit achatez fust renduz à celui qui vendi la chose por le
          seigneur, se il demande le pris, exception de tricherie li nuira.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.17"><label>[2.14.17]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>tem.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e je te doing .x. mile deniers et je faiz covenant que tu m’en doies
          .xx. mile, obligemenz n’en n’est pas outre les .x. mile, quer obligement ne puet estre fez
          fors en tant comme l’en a baillié. <label>[1]</label> Unes <cb n="40b"/> actions sont
          ostees par covenant par le droit meisme, si comme action de tort fet et de larrecin.
            <label>[2]</label> De gage n’est por covenant action del droit au prevost, et est ostee
          par excepcion totes les foiz que je faiz covenant que je ne le demant. ¶
            <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si quis paciscatur.</seg> ¶ Se aucuns fet
          covenant que l’en ne li demant pas ce que il doit, més que l’en le demant à son oir,
          exception ne vaudra pas à l’oir. ¶ <label>[4]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si pactus.</seg> ¶ Se je faiz covenant que une
          chose ne soit demandee ne à moi ne à Tyce, ce ne vaudra pas à Tyce neis se il estoit mes
          oirs, quer il ne puet estre confermez par ce qui puis a esté fet. E Julians escrit ce el
          pere qui avoit fet covenant que l’en ne demandast rien à lui ne à sa fille quant la fille
          seroit ses oirs. ¶ <label>[5]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Pactum.</seg> ¶ Li covenanz qui est fez o le
          vendeeur, se il est establiz seur la chose, solonc la sentence à plusors il vaut à
          l’achateeur, et Pomponius escrit que de cest droit usons nos. E solonc Sabin, se li
          covenanz est conceuz en la persone, il est autresi ; et si dit que il vaut en l’achateor,
          neis se la succession est fete par don. ¶ <label>[6]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Cum possessor.</seg> ¶ Quant cil qui porsiet
          autrui heritage en fet covenant, se il le gaaingne envers lui, pluseur quident que li
          covenanz ne nuise ne ne vaille. ¶ <label>[7]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Filius.</seg> ¶ Se li filz ou li sers font
          covenant que l’en ne demant rien au pere ne au seigneur.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.18"><label>[2.14.18]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>iue.</seg>
          <hi rend="b"> D</hi>e coi que li covenanz soit fez ou de ce qui est fet o els, ou de ce
          qui est fet o le pere ou o le seigneur.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.19"><label>[2.14.19]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              R</hi>equirent.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l aquerront excepcion. Autresi est il en cels qui <cb n="40c"/>
          servent par bone foi. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Idem.</seg> ¶ E se li filz qui est en baill fet
          covenant que l’en ne li demant rien, li covenanz vaudra à lui et au pere se il est trez en
          cause por le chatel au fill.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.20"><label>[2.14.20]</label>
          <hi rend="b"> G</hi>aius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              V</hi>el de rem.</seg>
          <hi rend="b"> O</hi>u de ce qui a esté mis en son preu ou se il est trez en cause comme
          defenderres son fill se il li velt eissi.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.21"><label>[2.14.21]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              U</hi>t heredi.</seg>
          <choice>
            <sic source="#ms"> Caloir</sic>
            <corr resp="#ed"><hi rend="b"> E</hi>t à l'oir</corr>
          </choice><note resp="editor"> Et à l’oir] Caloir <hi rend="i">ms.</hi></note> au pere
          apartient cest action tant comme li filz vit, més aprés la mort au fill ele n’apartient ne
          au pere ne à son oir, quer li covenanz est personels. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Quod si servus.</seg> ¶ E se uns sers fist
          covenant que une chose ne li fust pas demandee, li covenanz ne vaudra rien. E voions
          d’excepcion de tricherie se ele i a lieu. Se il fist covenant seur la chose, il vaudra au
          seigneur et à son oir à avoir exception de covenant. Més se li covenanz fu fez en la
          persone, lors remaint au seigneur exception de tricherie. <label>[2]</label> Nos ne poons
          valoir par covenant que nos façons à cels qui sont en nostre poesté, més Proculus dit que
          il nos vaudra se nos sommes tret en cause en leur non. E ce est dit par droit se ce fu mis
          en covenant. Més se je faz covenant que tu ne demandes à Tyce une chose et tu meuz puis
          action contre moi el non de lui, excepcion de covenant ne me doit pas estre donnee, quer
          ce qui ne li vaut pas ne doit pas valoir à son defendeeur. E Julians escrit que se li
          peres fet covenant que l’en ne demant à li n’à sa fille, il est mielz que excepcion de
          covenant ne soit pas donnee à la fille qui est en baill ; més excepcion de tricherie li
          vaille. ¶ <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Fi<cb n="40d"/>lia.</seg> ¶ La fille qui est en
          baill puet fere covenant que ele ne plede de son doere quant ele conmencera à estre hors
          d’autrui poesté. <label>[4]</label> Et li filz qui est en baill fet par droit covenant de
          ce qui li est lessié soz condicion. ¶ <label>[5]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> In hiis.</seg> ¶ L’en demande de cels qui
          pueent demander uns meismes deniers ou de cels qui doivent uns meismes deniers, en coi
          l’excepcion del covenant que li uns a fet vaut ou nuist à l’autre. Li covenant seur la
          chose vaut à toz cels à qui il apartenoit que li obligemenz fust depeciez ; la covenance
          au deteur vaudra donc as pleges.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.22"><label>[2.14.22]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              N</hi>i si.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e il ne fu mis en covenant que l’en ne demandera pas au deteur tant
          seulement, quer lors n’usera pas li pleges d’excepcion.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.23"><label>[2.14.23]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Si de iussoris</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> F</hi>ideiussoris</corr>
            </choice><note resp="editor"> Fideiussoris] Si de iussoris <hi rend="i"
            >ms.</hi></note></seg>. <hi rend="b"> L</hi>a covenance au plege ne vaudra rien au
          deteur, quer ce n’est de rien ses preuz que li denier ne soient pas demandé au deteur ; ne
          au plege ne vaudra il pas, quer ce n’est en nule maniere ses <choice>
            <sic source="#ms">preust</sic>
            <corr resp="#ed">preuz</corr>
          </choice><note resp="editor">preuz] preust <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. « <seg
                rend="eleve"> Immo nec confideiussoribus proderit ».</seg></hi></note>. ¶ <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Cum alio.</seg> ¶ Covenance qui est fete o autre
          vaut, més ce est quant ele vaut principalment à celui qui l’a fete par celui à qui
          excepcion en est donnee, si comme il est en celui qui a pramis une chose et en cels qui
          sont obligié por lui.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.24"><label>[2.14.24]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > S</hi>ed si fideiussor.</seg>
          <hi rend="b"> M</hi>és se li pleges a pramis à paier autresi comme se il deust la dete, en
          cest cas est il tenuz por deteur, et il semble que li covenanz qui est fez o lui soit fez
          o le deteur.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.25"><label>[2.14.25]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > I</hi>n duobus.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>abeo dit que quant dui <cb n="41a"/> ont pramis une chose qui sont
          compaignon, li covenanz personels que li uns fet n’apartient pas à l’autre, autresi comme
          il ne passe pas à l’oir. Més jasoit ce que li covenanz au plege ne vaille pas au deteur,
          neporquant Julians escrit que excepcion de tricherie apartient aucune foiz au deteur.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.26"><label>[2.14.26]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              V</hi>idelicet.</seg>
          <hi rend="b"> C</hi>e est à savoir se ce a esté mis en covenant que l’en ne demant au
          deteur. E autresi est il en cels qui sont plege o lui.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.27"><label>[2.14.27]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i unus.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e l’en doit à .ii. compaignons et li uns fet covenant o le deteur,
          l’en demande se l’excepcion en nuist à l’autre. E Neracius et Attilicinus et Proculus
          dient que neis se li covenanz est fez seur la chose, il ne nuist pas à l’autre, més ce est
          establi que li autres puisse demander tot. E Labeo dit ce meisme, quer li uns ne puet pas
          renoveler obligement sanz l’autre, jasoit ce que l’en pait à l’un par droit. Autresi puet
          l’en paier à cels qui sont en nostre poesté ce que il ont presté, jasoit ce que il ne
          pueent pas renoveler l’obligement. Et ce est voir. Ce meisme doit l’en dire en .ii. à qui
          une chose est pramise. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si cum reo.</seg> ¶ Se covenance est fete à
          certain tens o .i. deteur, ele ne vaut outre le terme ne au deteur ne à son plege. ¶ <seg
            type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Quod sinum</sic>
              <corr resp="#ed"> Quod si sine</corr>
            </choice><note resp="editor"> Quod si sine] Quod sinum <hi rend="i"
            >ms.</hi></note>.</seg> ¶ E se li deteurs a fet covenant non pas en sa persone, més que
          rien ne soit demandé au plege, aucun quident que ce ne vaille rien au plege, jasoit ce que
          ce est li preuz au deteur. Je ai apris que l’exception vaut au plege, quer chose n’est <cb
            n="41b"/> pas autresi à qui a aucun par franche persone, comme nos voions que l’en
          conseille à celui qui a fet covenant. E de cest droit usons nos. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Pactus.</seg> ¶ Cil qui avoit fet covenant que
          il ne demanderoit pas une chose fist puis covenant que il la demanderoit : li premiers
          covenanz sera abatuz par le derrenier. Més ce ne sera pas par le droit meisme, autresi
          comme une stipulation est abatue par une autre se ce fu mis en covenant, quer en
          stipulations est droiz contenuz et en covenant est fez ; et por ce sera l’exception abatue
          par replication. E par cele meisme reson avient il que li premiers covenanz ne vaut rien
          as pleges. ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Sed si pactum.</seg> ¶ Més se li
          covenanz qui fu fez fu tiels que il ostast action, si comme action de tort fet, li
          covenanz qui puis sera que l’en en puisse pledier ne vaudra rien, quer la premiere action
          est ostee ; et li covenanz qui puis fu fez n’est pas assez forz à donner action, quer
          action de tort fet ne nest pas de covenant, més de ledenges ou de tiels choses. Ce meisme
          dirons nos en marchiez de buene foi se li covenanz qui fu fez osta tot l’obligement, si
          comme d’achat, quer li premiers obligement n’est pas resuscitez par novel covenant, més li
          covenanz vaudra à novel marchié. E se li covenanz ne fu pas fez si que il ostast
          l’obligement, li covenanz qui puis est fez puet renoveler le premier marchié. E ce puet
          valoir en une espece d’action de doere, si comme se une fame fist covenant que ses doeres
          li fust renduz maintenant, et ele fet puis covenant que il <cb n="41c"/> li soit renduz el
          tens qui est establiz par les lois, li doeres conmencera à revenir à sa droiture, ne l’en
          ne doit pas dire que la condicion del doere soit empoiriee par le covenant, quer totes les
          foiz que action de doere revient à la droiture que la loi de sa nature li donne, la cause
          del doere n’est pas empoiriee, ainz est rendue à sa forme. Eissi plot il à Scevola. ¶
            <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Illud.</seg> ¶ Ce ne puet estre fet par nule
          covenance que l’en respoigne de tricherie, jasoit ce que, se aucuns fet covenant que il ne
          plede de chose bailliee en garde, il semble que il met en covenant que il ne plede de
          tricherie ; et cil covenanz vaut. ¶ <label>[4]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Pacta.</seg> ¶ Li covenant qui contienent lede
          cause ne doivent pas estre gardé, si comme se je faiz covenant que je ne plederai par
          action de larrecin ou de tort fet se aucuns le fet, quer il covient que la paine de
          larrecin ou de tort fet soit cremue. Més aprés ce que la chose est fete, nos poons fere
          covenant que nos n’en plederons pas. ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Idem
            ne.</seg> ¶ Nos ne poons pas fere covenant que nos ne pledons par l’entredit de force
          qui est apelez <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">unde vi<note resp="editor">
              <hi rend="i">Cf. le texte latin : « Item ne experiar interdicto unde vi, quatenus
                publicam causam contingit, pacisci non possumus ».</hi></note></seg>, en tant comme
          il toche la commune cause. ¶ E tot à une somme, se li covena[n]z qui est fez est ostez de
          la chose privee, il ne doit pas estre gardez ; quer l’en doit prendre garde seur totes
          choses que covenance ne soit fete en autrui chose, ou o autre persone en autrui chose, ou
          si que il nuise à autre persone. ¶ <label>[5]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si cum michi.</seg> ¶ Se tu me doiz .x. livres
          et je faiz covenant que je ne te demanderai pas .xx. livres, il plest que excepcion de
          covenant ou de tri<cb n="41d"/>cherie te vaille en .x. livres. E se tu m'en devoies .xx.
          et je fis covenant que je ne t’en demanderoie pas .x., il avendra par l’exception qui me
          sera opposee que je te devrai demander les autres .x. tant seulement. ¶ <label>[6]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Sed si stipulatus.</seg> ¶ E se tu me devoies
          par stipulacion .x. livres ou .i. serf et je fis covenant des .x. livres et je te demant
          puis le serf ou les .x. livres, exception de covenant me nuira en tot, quer autresi comme
          toz li obligemenz fust ostez par paier une chose ou par clamer la quite, autresi quant
          covenanz est fez que une chose ne sera pas demandee, toz li obligemenz est ostez. Més se
          il ot tel covenant entre nos que les .x. livres ne me fussent pas paiees me li sers, je
          puis bien pledier por le serf que nule exception ne me sera opposee. Autresi est il se il
          fu mis en covenant que je ne demanderoie pas le serf. ¶ <label>[7]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Sed si generaliter.</seg> ¶ Més se tu me doiz
          .i. serf generalement et je faiz covenant que je ne te demanderai pas Stich, se je le
          demant puis, excepcion de covenant me sera opposee. Més se je demant .i. autre serf, je en
          plederai par droit. <label>[8]</label> E se je fis covenant que je ne te demanderoie .i.
          heritage et je demant comme oirs chascune des choses, exception de covenant devra estre
          atornee à ce de coi li covenanz fu fez. Autresi comme se il fu mis en covenant que je ne
          demanderoi pas .i. champ, et je en demant l’usuaire, ou que je ne demanderoie pas une nef
          ou une meson, et quant ces choses sont depeciees je en demant les pieces, se autre chose
          ne fu mise especialment en covenant. ¶ <label>[9]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si <cb n="42a"/> acceptilatio.</seg> ¶ Se la
          quitance valut, il semble que ce fu fet par tesible covenance que la dete ne seroit pas
          demandee. ¶ <label>[10]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Servus.</seg> ¶ Li sers de l’eritage ne puet
          pas fere covenant par non à celui qui atent à estre oirs, quer il n’est pas encor ses
          sires. Més se li covenanz est fez seur la chose, il puet estre aquis à l’oir.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.28"><label>[2.14.28]</label>
          <hi rend="b"> G</hi>aius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              C</hi>ontra.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i covenant qui sont fet contre les riules del droit citeain ne soient
          pas tenable, si comme se li orfelins fet covenant, sanz l’autorité à celui qui l’a en
          garde, que il ne demanderoit à son deteur ce que il devoit ou que il ne li demanderoit pas
          dedenz .i. certain terme, si comme devant .v. anz, quer l’en ne li puet pas paier sanz
          l’autorité à son defendeeur. E encontre ce, se li orfelins fet covenant que ce que il doit
          ne li soit pas demandé, li covenanz est tenables, quer il li est otroié que il avient sa
          condicion sanz l’autorité au defendeeur. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si curator.</seg> ¶ Se li procureres au forsené
          ou au fol despendeeur fet covenant que l’en ne demant au forsené ou au fol despendeeur ce
          que il doivent, il est molt profitable chose que la covenance au procureeur soit receue,
          més ele ne vaudroit pas se ele estoit contre els. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si filius.</seg> ¶ Se li filz ou li sers fet
          covenant que il ne demandera ce que l’en li doit, li covenanz ne vaut rien. E se il font
          covenant seur une chose, ce est que cil denier ne soient demandé, leur covenance sera
          tenable contre le pere ou contre le seigneur se il ont franche administration de lor
          chatel. E cele chose de coi il ont fet covenant est de leur <cb n="42b"/> chatel. Més ce
          n’est pas tot despeechié, quer ce est voir qu’i plest à Julian que, combien que aucuns ait
          l’aministration de son chatel, il n’a pas pooir de donner le. Il s’ensuit donc que, se il
          fist por cause de donner covenant que il ne demanderoit pas ce qui li estoit deu, li
          covenanz ne doit pas estre tenables. Més se il ot por fere cel covenant aucune chose qui
          ne valoit pas mains, ou qui valoit plus que ce qui li estoit deu, la covenance doit estre
          tenable.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.29"><label>[2.14.29]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i autem.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e il presta les deniers son seigneur, Celsus dit que ce vaudra que il
          covenança el tens que il les presta.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.30"><label>[2.14.30]</label>
          <hi rend="b"> G</hi>aius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>n persona.</seg>
          <hi rend="b"> N</hi>eporquant, l’en doit regarder en la persone del fill qui est en baill
          que, se il a covenancié que il ne pledera pas aucune foiz, sa covenance ne vaille pas,
          quer li filz qui est en baill a aucune foiz action, si comme de tort fet. Més por ce que
          li peres <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">a</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">a] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> action por le tort fet qui est fez
          à son fill, il ne covient pas doter que la covenance au fill ne nuira pas au pere quant il
          voudra pledier. <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Qui pecuniam.</seg> ¶ Qui a fet covenance à .i.
          serf des deniers que Tyces li devoit, se il les demande à Tyce se il puet et doit estre
          mis arriere par exception, por ce que il semble que il fist covenant que il ne les
          demanderoit pas à Tyce. E Julians quide que il doie estre mis arriere se action l’en puet
          estre donnee contre le seigneur à cel serf por son chatel, se li serf ot droite cause de
          prametre que il les paieroit, quer par aventure il devoit à Tyce autretant de deniers. Més
          se il fu autresi comme pleges <cb n="42c"/> de coi action ne seroit pas donnee seur son
          chatel, l’en ne doit pas defendre au creancier que il ne les demant à Tyce. E autresi ne
          li doit l’en pas defendre se il quidoit que cil sers fust frans. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si sub condicione.</seg> ¶ Se je fis covenant à
          toi que tu me paieroies soz condicion ce que Tyces me devoit purement, se la condicion
          faut et je demant à Tyce ce que il me doit, l’en demande se je puis et doie estre mis
          arriere par excepcion. E il est mielz que l’en die que exception n’i doit pas estre
          opposee.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.31"><label>[2.14.31]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><choice>
              <sic source="#ms">acisci</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> P</hi>acisci.</corr>
            </choice>
            <note resp="editor"> Pacisci] acisci <hi rend="i">ms.</hi></note></seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l loist bien à fere covenant contre le banissement as voiers, quant
          que li covenanz fust fez ou à la vente ou puis.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.32"><label>[2.14.32]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              Q</hi>uod dictum.</seg>
          <hi rend="b"> C</hi>e qui a esté dit que, se covenanz a esté fez à .i. deteur que l’en ne
          li demandera rien, excepcion en apartient à son plege por la persone au deteur, il nos
          plest que il ne soit pas trez en cause par action de mandement se il n’i a donc nule
          action de mandement ; si comme se il plevi por corage de donner, l’en doit dire que
          exception ne vaudra rien au plege.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.33"><label>[2.14.33]</label>
          <hi rend="b"> C</hi>elsus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Auns</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> A</hi>vus</corr>
            </choice><note resp="editor"> Avus] Auns <hi rend="i">ms.</hi></note></seg>. <hi
            rend="b"> L</hi>i aiels pramist doere el non de sa niece que il avoit de son fill, et
          fist covenant que li doeres ne fust demandez ne à lui ne à son fill. Se li doeres est
          demandez à celui qui est oirs o le fill, il ne sera pas defenduz par excepcion de la
          covenance, més li filz en usera par droit. Quer il est otroié que l’en conselt à son oir,
          ne à rien ne tout que l’en ne porvoie à .i. des oirs tant seulement se il est <cb n="42d"
          /> sez oirs, sanz donner conseill as autres<note resp="editor"> Se li doeres ... as
            autres] <hi rend="i">Syntaxe complexe. Le texte latin donne : « ...filius vero
              exceptione conventionis recte utetur. quippe heredi consuli concessum est nec quicquam
              obstat uni tantum ex heredibus providere si heres factus sit, ceteris autem non
              consuli ». Ce passage manque dans la Trad. 3.</hi></note>.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.34"><label>[2.14.34]</label>
          <hi rend="b"> M</hi>odestins dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>us <choice>
              <sic source="#ms">agnationis</sic>
              <corr resp="#ed">adgnationis</corr>
            </choice>
            <note resp="editor">adgnationis] agnationis <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>a sentence Julian est que droiture de lignage ne puet pas estre
          refusee par covenant, ne plus que aucuns puet dire que il ne velt pas que aucuns soit ses
          filz.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.35"><label>[2.14.35]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > T</hi>res fratres.</seg>
          <hi rend="b"> T</hi>roi frere, Tyces et Meves et Sey, departirent entre els .i. heritage
          qui estoit communs à els, et en firent letres en coi il distrent que il avoient departi
          l’eritage leur pere et que rien n’i estoit remés à departir. Més aprés ce, dui des freres,
          Meves et Sey, qui ne furent pas present el tens que leur mere morut, sorent que leur frere
          leur avoit sostret granz deniers, de coi nule mention n’estoit fete es letres de la
          partie. J[e] demant se action des deniers qui furent sostret apartient as freres aprés le
          covenant de la partie. Medestins respont que se li frere pledent por leur partie de ce que
          Tyces leur sostrest, et il oppose exception de general covenant contre cels qui ne
          savoient pas, quant il firent la <choice>
            <sic source="#ms">tnsaction</sic>
            <corr resp="#ed">transaction</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">transaction] tnsaction <hi rend="i">ms.</hi></note> , le barat que
          leur freres avoit fet, il porront bien avoir replication de tricherie.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.36"><label>[2.14.36]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>roculus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i cum fundum.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e tu porseoies mon champ et il covint <choice>
            <sic source="#ms">etre</sic>
            <corr resp="#ed">entre</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">entre] etre <hi rend="i">ms.</hi></note> moi et toi que tu en
          baillasses à Tyce la possession, se je chalenge puis cel champ envers toi, tu ne me doiz
          pas forsclore par exception se tu ne li as ja baillie ou se li covenanz ne fu fez entre
          nos por l’endroit de toi ; ne il n’est pas demore en toi que tu ne li as baillie.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.37"><label>[2.14.37]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>apirius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>mperator.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i empereeur Antonius et Sevoirs escristrent que li procurer<cb n="43a"
          />res ne puet pas quiter au deteur à la chose commune les deniers que il doit, et cil qui
          furent quité as Philipois doivent estre rapelé.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.38"><label>[2.14.38]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>apinians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>us publicum.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i droiz communs ne puet pas estre muez par les covenanz as privez. ¶ </p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.39"><label>[2.14.39]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Idem.</seg> ¶ Il plest as anciens que li
          covenant qui sont oscur et doteus nuisent au vendeeur et à celui qui bailla sa <choice>
            <sic source="#ms">sa</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice><note resp="editor">sa] sa sa <hi rend="i">ms.</hi></note> chose à loage, en qui
          poesté il fu de fere plus apert covenant.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.40"><label>[2.14.40]</label>
          <hi rend="b"> C</hi>i meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><choice>
              <sic source="#ms">ale</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> T</hi>ale.</corr>
            </choice>
            <note resp="editor"> Tale] ale <hi rend="i">ms.</hi></note></seg>
          <hi rend="b"> T</hi>iels covenanz je regehis, que tu n’es en rien tenuz à moi, n’est pas
          personels, més por ce que il est generals, il avra lieu entre les oirs qui plederont. ¶
            <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Qui prouocavit.</seg> ¶ Cil qui avoit apelé
          fist covenant que il feroit dedenz .i. certain jor satisfaction de ce qui estoit jugié, et
          n’avoit pas paié les deniers de coi il avoit fet transaction, ne l’en ne quist rien de la
          droiture de l’apel ne de la cause principal, il sera par droit trez en cause comme
          reconnoissanz. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Post diuisionem.</seg> ¶ Aprés la departie des
          biens et des detes, chascuns des creanciers se tint à .i. des oirs de totes les usures, si
          comme il avoient mis en covenant sanz fere nul atornement. Les actions que il
            avoient<note>Répété ms.</note> contre toz ne seront pas empeechiees se chascuns des oirs
          n’offre à .i. des creanciers tote sa dete solonc ce qui fu mis en covenant. ¶
            <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Pater.</seg> ¶ Li peres qui pramist doere por
          sa fille fist covenant que, se sa fille moroit el mariage aprés ce que il seroit morz, une
          partie de doere remaindroit à son frere qui seroit son oir. Se la fille a puis enfanz <cb
            n="43b"/> de son mari et leur aiels les fet oirs en son testament, cele covenance vaudra
          par excepcion de tricherie, quer li covenanz fu fez por donner conseill as oirs. Et el
          tens en coi li peres n’ot pas autres filz, il semble que ses derreniers jugemenz fu de
          conseillier à son frere.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.41"><label>[2.14.41]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > S</hi>i intra.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e tu me paies dedenz cel jor une partie de ma <choice>
            <sic source="#ms">dete</sic>
            <corr resp="#ed">dote</corr>
          </choice><note resp="editor">dote] dete<hi rend="i">ms. avec préparation de correction (+)
              en marge</hi></note> , je te quiterai le remenant et te deliverrai, jasoit ce que li
          deteurs n’a pas action à demander quitance, neporquant il est certaine chose que exception
          li apartient.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.42"><label>[2.14.42]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > I</hi>nter.</seg>
          <hi rend="b"> E</hi>ntre le deteur et le creancier ot tel covenant que li creanciers ne
          paieroit pas les ventes del champ qui li fu bailliez en gage, ainz covendroit que li
          deteurs les paiast. Je di que <choice>
            <sic source="#ms">del</sic>
            <corr resp="#ed">tel</corr>
          </choice><note resp="editor">tel] del <hi rend="i">ms.</hi></note> covenance ne doit pas
          estre gardee quant à la reson de la borse l’empereur, quer il ne plest pas que par les
          covenanz as privez soit empoiriee la forme del droit à la borse l’empereeur.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.43"><label>[2.14.43]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>n emptionibus.</seg>
          <hi rend="b"> N</hi>os savons bien quel chose li venderres doit fere en achaz, et que li
          achaterres i doit fere. E se aucune chose en est esceptee au marchié fere, ce doit estre
          gardé.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.44"><label>[2.14.44]</label>
          <hi rend="b"> S</hi>cevola dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              C</hi>um in eo.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>uant .i. orfelins estoit en tel point que il le covenoit à tenir de
          l’eritage son pere, ses defenderres fina à aucuns des creanciers que il en prissent une
          certaine partie, et li procureeur furent autresi as autres. Je demant se li defenderres à
          qui li peres à l’orfelin devoit quant il <cb n="43c"/> morut doit retenir sa partie
          autresi comme li autre creancier. E je di que li defenderres qui apela les autres
          creanciers à avoir tiels parties se doit tenir apaié de cele meisme partie.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.45"><label>[2.14.45]</label>
          <hi rend="b"> H</hi>ermogenians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi
              rend="b"> D</hi>iuisionis.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e covenanz qui est fez quant l’en part ne prent force par baillier les
          choses ou par stipulation, il ne porra pas valoir à donner action ne plus que nuz
          covenanz.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.46"><label>[2.14.46]</label>
          <hi rend="b"> T</hi>riphonus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              F</hi>actum.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i covenanz qui est fez entre l’oir et celui <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">à qui</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">à qui] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> li lés est lessiez que il ne
          praigne de lui caucion est tenables, por ce que il n’est pas contre l’establissement à
          l’empereeur Marc ; quer il est certaine chose que la volonté au mort est fermee en ce, ne
          la quitance de la caucion que cil à qui li lés fu lessiez fet à l’oir par covenant ne doit
          pas estre puis rapelee, quer il li loist bien à empoirier le chalengement de sa droiture
          ou l’esperance de ce que il atent à avoir.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.47"><label>[2.14.47]</label>
          <hi rend="b"> S</hi>cevola dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              E</hi>mptor.</seg>
          <hi rend="b"> C</hi>il qui avoit achaté .i. champ pramist que il paieroit .xx. livres et
          le pramist par stipulacion, et aprés li venderres dit que il avoit mis en covenant que il
          se tendroit apaié de .xiii. livres et que il les recevroit dedenz certain tens. Quant li
          deteurs fu semons de paier, il covenança que, se li denier n’estoient paié dedenz le tens
          qui estoit establiz, l’en li peust demander ce que l’en li pooit demander premierement.
          L’en demande donc, quant il ne <choice>
            <sic source="#ms">tuit</sic>
            <corr resp="#ed">tint</corr>
          </choice><note resp="editor">tint] tuit <hi rend="i">ms.</hi></note> le derrenier
          covenant, se tote la dete puet estre demandee par la premiere covenan<cb n="43d"/>ce. Je
          respon que solonc les choses qui sont proposees, l’en li puet demander. ¶
            <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Lucius.</seg> ¶ Luz avoit à conter à Gai por
          les tables de coi il avoient esté compaignon, et por ce que il avoient baillié et receu et
          por le conte Gai dut à Luz et li fist unes letres en cez paroles : « De la reson de la
          table que tu eus o moi <choice>
            <sic source="#ms">jusqu'aujourd'u</sic>
            <corr resp="#ed">jusqu'aujourd'ui</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">jusqu'aujourd'ui] jusqu'aujourd'u <hi rend="i">ms.</hi></note>, et de
          pluseurs marchiez, me remestrent à ma table .ccc. et .lxvi. mile livres et les usures ; et
          la somme des deniers d’or que tu as entor moi sanz dire, te rendrai je. E se aucuns
          instrumenz que tu aies fet m’est remés, de quel somme que ce soit et por quel cause que ce
          soit, il sera tenuz por vain et por abatu ». Por ce que, ainz que cist cyrogrefes fust
          fez, Luz manda à Sey que il rendist à son patron .ccc. livres, l’en demande se il est
          eissi que, por les paroles des letres por coi tuit li intrument sont vain por quel marchié
          que il soient fet, que ne il ne si fill ne puissent estre tret en cause por ce. Je respon
          que, se il avoient conté de ce que il avoit receu et despendu tant seulement, li autre
          obligement sont en leur cause.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.48"><label>[2.14.48]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus<note resp="editor"><hi rend="i">« Gaius » dans le texte
              latin.</hi></note> dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>n traditionibus.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>uel covenant que il ait en baillier les choses, il est aperte chose
          que il tient.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.49"><label>[2.14.49]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i qui crediderit.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e aucuns preste deniers et il fet covenant que il puisse pledier por
          tant comme li deteurs porra fere, l’en demande se li covenanz vaut. E il est mielz que il
          vaille, quer ce n’est pas mals se aucuns est trez en cause por tant sanz plus à coi ses
          richeces soffisent.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.50"><label>[2.14.50]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes <cb n="44a"/> dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat"
            rend="i"><hi rend="b"> N</hi>on impossibile.</seg>
          <hi rend="b">J</hi>e ne croi pas que ce soit impossibile, es marchiez de chose bailliee en
          garde et de chose prestee et es semblables, que cil covenanz i soit mis : « Que ne faces
          mon serf larron ne fuitif », ce est : « Que tu ne l’escommueves que il deviegne lerres ou
          fuitis, ou que tu ne soies si negligenz envers le serf que il soit fez lerres ». Quer,
          autresi comme action de serf corrompu a lieu, puet ceste covenance avoir lieu, qui
          apartient à ce que li serf ne soient pas corrompu.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.51"><label>[2.14.51]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i cum te.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e tu quides que tu doies, por cause de lés, fere covenant à ton
          deteur, et tu li faiz covenant que tu ne li demanderas ce que il te doit, ne li deteurs
          n’est delivrez par droit ne il ne te merra arriere par excepcion de covenance se tu li
          demandes. <label>[1]</label> Cil meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            Si debitorem.</seg> Se tu conmandas que tes deteurs paiast à Tyce, à qui tu quidoies
          devoir .i. lés que tu ne li devoies pas, et li deteurs en fet covenant à Tyce, ne tu n’as
          perdue l’action que tu avoies contre ton deteur, ne il cele que il avoit contre le
          suen.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.52"><label>[2.14.52]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > E</hi>pistula.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>a letre por coi aucuns reconnoist que aucuns est oirs o lui ne li
          dorra nule demande contre celui qui porsiet les choses de l’eritage. <label>[1]</label>
          Més <choice>
            <sic source="#ms">en</sic>
            <corr resp="#ed">entre</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">entre] en <hi rend="i">ms.</hi></note> le deteur et celui <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">qui</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">qui] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> achata del creancier le champ
          qui estoit engagiez, autresi comme se il feist la besoigne au deteur, nos plest il que
          compensation soit fete del fruiz, et li re<cb n="44b"/>menanz de la dete soit paiez et li
          chans soit renduz au deteur, li oirs doit tenir le covenant que li morz fist. ¶
            <label>[2]</label> Li covenanz qui fu fez, que li creanciers eust arriere del deteur
          totes les sommes que il paieroit por le champ que il li bailla en gage et que li deteurs
          en paiast les treuz, fu droiturels ; et por ce doit il estre gardez. ¶ <label>[3]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> De in officioso.</seg> ¶ Cil qui voloit pledier
          que li testamenz son pere n’estoit pas à droit fez fist covenant que li oirs paieroit une
          certaine quantité tant comme il vivroit. L’en requeroit que cil covenanz fust <choice>
            <sic source="#ms">enstenduz</sic>
            <corr resp="#ed">estenduz</corr>
          </choice><note resp="editor">estenduz] enstenduz <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat.
                <seg rend="eleve">« produci ad perpetuam praestationem id pactum
                postulabatur ».</seg></hi></note> à paier la pardurablement : il fu respondu que
          cele requeste ne devoit estre receue ne par nul droit ne par loiauté.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.53"><label>[2.14.53]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > S</hi>umptus.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l est honeste chose à celui qui plede que il apetice les despens ; més
          il ne loist pas à fere covenant que la quantité qui i est despendue ne soit pas rendue o
          loiaus usures, més la moitié de ce qui a esté donné por cel plet. </p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.54"><label>[2.14.54]</label> Ce dit Scevola : Se je faiz
          covenant que je ne demant Stich qui m’estoit deuz, l’en <choice>
            <sic source="#ms">uentent</sic>
            <corr resp="#ed">n'entent</corr>
          </choice><note resp="editor">n’entent] uentent <hi rend="i">ms.</hi></note> pas que
          demueure me soit fete de paier le. E se Stich muert, je croi que cil n’est pas tenuz à
          moi, que devant le covenant n’avoit pas demeure.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.55"><label>[2.14.55]</label>
          <hi rend="b">J</hi>ulians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              S</hi>i debitor.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e uns deteurs a l’usuaire d’un serf et cil sers fet covenant que l’en
          ne li demant pas ce que il doit, il amande par tel covenant sa condicion. E se .i.
          creanciers en avoit l’usuaire et il fesoit covenant que il ne demanderoit pas sa dete et
          li sers fet aprés ce covenant que il la deman<cb n="44c"/>dera, il sera receuz à demander
          la par le benefice del covenant que li sers fist.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.56"><label>[2.14.56]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > S</hi>i conuenerit.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e il fu mis en covenant que li sires ne demanderoit rien au coutiveeur
          et il i ot droite cause de fere la covenance, por ce ne remaindra pas que li coutiverres
          ne puissent demander au seigneur.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.57"><label>[2.14.57]</label>
          <hi rend="b"> F</hi>lorencius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > Q</hi>ui in futurum.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l semble que cil qui reçut de son deteur les usures del tens à venir
          li covenança sanz dire que il ne demanderoit sa dete devant que li tens seroit passez de
          coi il avoit eu les usures. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si ex altera.</seg> ¶ Se covenanz est fez d’une
          part seur la chose et d’autre part seur la persone, si comme que je ne te demant pas ou
          que une chose ne te soit pas demandee, mes oirs la te <choice>
            <sic source="#ms">porrai</sic>
            <corr resp="#ed">porra</corr>
          </choice><note resp="editor">porra] porrai <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. <seg
                rend="eleve">« heres meus ab omnibus vobis petitionem habebit ».</seg></hi></note>
          demander à ton oir.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.58"><label>[2.14.58]</label>
          <hi rend="b"> N</hi>eracius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> As</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> A</hi>b</corr>
            </choice><note resp="editor"> Ab] As <hi rend="i">ms.</hi></note> emptione.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l n’est pas dote que l’en ne se puisse partir d’achat et de vente et
          de loage et d’autres obligemenz, tant comme les choses sont entieres par le consentement
          de cels qui sont obligié li uns à l’autre. Encor sembloit il plus à Aristo, que se je te
          baillai totes les choses que je te devoie baillier par l’achat que tu feis à moi et tu <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">ne</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">ne] om. <hi rend="i">ms.</hi></note> me paias pas le pris, et tu me
          bailles arriere ce que je te baillai, tu lesses à devoir moi le pris. Quer l’exposition de
          buene foi à coi totes tiels choses sont ramenees reçoit ceste covenance, ne il n’a point
          de difference se nos feismes la covenance tant comme totes les choses estoient entieres en
          coi nos estions obligié, ou se enterigne restitution fu donnee, et il covint entre nos que
          tu me <cb n="44d"/> rendisses ce que je t’avoie donné. Més par la covenance qui apartient
          à depecier ce qui a esté fet, ne puet ce estre fet que tu soies contrainz de rendre moi ce
          que je te donnai avant, quer en ceste maniere l’en ne fet pas tant que nos nos departons
          del premier marchié, comme que novel obligement soient establi entre nos.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.59"><label>[2.14.59]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              P</hi>er quos.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l plest que par cels par qui stipulation nos est aquise par les
          covenanz à els meismes puisse nostre condicion estre amendee.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.60"><label>[2.14.60]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>apinians<note resp="editor"><hi rend="i">« <hi rend="sc">
                Papirius</hi> » dans le texte latin.</hi></note> dit : <seg type="lemme"
            xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> I</hi>mperator.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i empereres Antoines escrist à <choice>
            <sic source="#ms"> Cassi</sic>
            <corr resp="#ed"> Cassius</corr>
          </choice>
          <note resp="editor"> Cassius] Cassi <hi rend="i">ms.</hi></note> que, se li creancier sont
          aparellié de prendre une partie des biens neis d’un estrange, il covient ençois prendre
          garde as persones necessaires se eles ont de coi paier.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.61"><label>[2.14.61]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>omponius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              N</hi>emo.</seg>
          <hi rend="b"> N</hi>us ne puet fere par covenant que il ne li loise à sacrer son lieu ou à
          enfoir .i. mort el suen ou que il n’estrange son champ malgré son voisin.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.14.62"><label>[2.14.62]</label>
          <hi rend="b"> F</hi>urius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <choice>
              <sic source="#ms"> Mi</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> S</hi>i</corr>
            </choice><note resp="editor"> Si] Mi <hi rend="i">ms.</hi></note> reus.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>e uns deteurs fist covenant que li denier que il devoit ne li fussent
          pas demandé, et por ce conmanda cil covenanz à valoir à son plege, et il fet aprés ce
          covenant que l’en les li puisse demander, l’en demande se li preuz del premier covenant
          est ostez au plege. Més la verité est que, puis que excepcion de covenant est une foiz
          aquise au plege, ele ne li puet puis estre tolue malgré suen.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2.15.0 De transactionibus]</head>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.1"><label>[2.15.1]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              Q</hi>ui transigit.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>ui fet transaction, il la fet autresi comme de chose doteuse et de
          plet qui n’est pas <cb n="45a"/> certains ne finez. ¶ Més qui fet covenant par cause de
          don, il quite par sa franchise chose certaine et de coi l’en ne dote pas.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.2"><label>[2.15.2]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l <choice>
            <sic source="#ms">meis</sic>
            <corr resp="#ed">meismes</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">meismes] meis <hi rend="i">ms.</hi></note> dit : <seg type="lemme"
            xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> T</hi>ransactum.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>’en puet entendre transaction non pas tant seulement se il i a en
          stipulation, més se covenanz en a esté fez.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.3"><label>[2.15.3]</label>
          <hi rend="b"> S</hi>cevola dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              I</hi>mperatores.</seg>
          <hi rend="b"> L</hi>i empereeur Antonins et Sevoirs escristrent eissi : « Ce n’est pas
          dote que par privees covenances ne puet pas empoirier la droiture as autres. E por ce, par
          la transaction qui fu fete entre l’oir et la mere au mort, ne puet il pas sembler que li
          testamenz soit depeciez, ne que cil qui doivent estre franchi ou cil à qui li lés sont
          lessié aient perdu leur actions. Et por ce, se il demandent aucune chose del testament, il
          doivent trere en cause celui qui fu fez oirs, qui se porvit par la transaction que il ne
          fust grevez de la charge de l’eritage ou, se il ne s’en porvit, sa negligence ne doit pas
          estre raportee à fere tort à autres, por ce que une transaction fu fete por .i. lés et <choice>
            <sic source="#ms">denis</sic>
            <corr resp="#ed">deniers</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">deniers] denis <hi rend="i">ms.</hi></note> sont puis trové ».
            <label>[1]</label> Je demant se la mere au mort doit avoir par cause de lés por cel
          devis ce qui li faille de sa part por la transaction qui fu fete. Et la response est que
          ele le doit avoir. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Debitor.</seg> ¶ Uns creanciers vendi le gage à
          son deteur, li deteurs en fist transaction por .i. poi o Meve, qui se vantoit que il
          estoit loiaus oirs au creancier ; e aprés, quant li testamenz fu aportez avant, il apparut
          que Septices estoit oirs. Se li deteurs plede o Septice par action de gage, l’en demande
          se Septices puet user <cb n="45b"/> d’excepcion de la transaction qui fu fete o Meve, qui
          estoit en cel tens autresi comme oirs, et se Septices puet demander arriere les deniers
          que li deteurs paia à Meve comme à oir, por ce que il les reçut el non de l’eritage : la
          response est que, solonc les choses qui sont proposees, il ne les puet pas demander, quer
          il ne fist pas o lui la transaction, ne Meves ne fesoit pas la besoigne Septice quant il
          les reçut.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.4"><label>[2.15.4]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><choice>
              <sic source="#ms">quiliana</sic>
              <corr resp="#ed"><hi rend="b"> A</hi>quiliana</corr>
            </choice>
            <note resp="editor"> Aquiliana] quiliana <hi rend="i">ms.</hi></note>.</seg>
          <hi rend="b"> S</hi>tipulation renovele et destruit toz les obligemenz qui furent devant,
          et ele est destruite par clamer la quite, et de cest droit usons nos. E autresi li lés qui
          sont lessié soz condition sont amené en stipulation.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.5"><label>[2.15.5]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>apinians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              C</hi>um aquiliana.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>uant stipulation est fete par commun assentement, li plet de coi l’en
          ne pensoit pas remaignent en leur estat, quer l’exposition as sages hommes abat liberalité
          ou il a decevance.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.6"><label>[2.15.6]</label>
          <hi rend="b"> G</hi>aius dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              D</hi>e hiis.</seg>
          <hi rend="b"> D</hi>es contenz qui nessent de testament ne puet transaction estre fete, ne
          la verité n’en puet estre enquise fors par voier et par connoistre les paroles del
          testament.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.7"><label>[2.15.7]</label>
          <hi rend="b"> U</hi>lpians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              E</hi>t post rem.</seg>
          <hi rend="b"> T</hi>ransaction vaut qui est fete aprés la chose jugiee, se l’en a apelé ou
          se l’en pooit apeler. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si fideiussor.</seg> ¶ Se uns pleges a esté
          trez en cause et condempnez et li deteurs a maintenant fet transaction o celui à qui li
          pleges fu condempnez, l’en demande se la transaction vaut. ¶ E je croi que ele vaut
          autresi comme se tote la cause fust entiere, <cb n="45c"/> et contre le deteur et contre
          le plege. ¶ Neporquant, se li pleges qui fu condempnez fist transaction, jasoit ce que la
          transaction n’abat pas la chose jugiee, neporquant il covient que la chose soit ralegiee
          en ce qui a esté donné. <label>[2]</label> Quer se ce qui a esté donné ne vaut à la
          transaction, neporquant il apetice la chose jugiee. Autresi est il de transaction qui est
          fete de norreture sanz l’autorité au prevost, si que ce qui est donné par la transaction
          vaille à la norreture. E se aucune chose plus puet estre deue por cause de la norreture,
          ele soit paiee et ce qui est donné i soit conté.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.8"><label>[2.15.8]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"
              > C</hi>um alimenta.</seg>
          <hi rend="b"> P</hi>or ce que, quant norreture estoit lessiee, cil à qui ele estoit
          lessiee en feissent legierement transaction et se tenissent apaiez d’avoir en presentement
          .i. poi de chose, li empereres Marc fist, par .i. establissement qui fu recitez el senat,
          que transaction de norreture ne fust pas ferme se ele n’estoit fete par l’autorité au
          prevost. ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Solet.</seg> ¶ Li prevoz i selt donc
          estre et jugier entre cels qui se consentent, savoir mon se la transaction doit estre
          receue. <label>[1]</label> Autresi doit li prevoz connoistre de la transaction qui est
          fete por habitation ou por vesteures, ou se norreture est lessiee seur aucune possession.
            <label>[2]</label> Ne li establissemenz n’apartient pas à la norreture qui est lessiee
          en testament ou en devis qui soit fez en testament ou sanz testament. Ce meisme dira l’en
          se ele est donnee por cause de mort ; més se ele <cb n="45d"/> est lessiee por aemplir
          vile condition, encor dirons nos ce meisme. Més de la norreture qui est donnee por cause
          de mort l[o]ira il à fere transaction sanz le prevost. <label>[3]</label> Se ele est donc
          lessiee à mois ou à anz ou à jorz, li establissemenz a lieu. E se ele n’est pas lessiee à
          toz jorz més à certains anz, il est autresi. ¶ <label>[4]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si integra.</seg> ¶ Se une entiere quantité est
          lessiee à aucun que il se norrisse des usures et rende les deniers quant il morra, li
          establissemenz ne cessera pas, jasoit ce que il semble que ce soit lessié d’an en an.
            <label>[5]</label> Més se une certaine quantité ou une chose est lessiee à Tyce, si que
          nourreture en soit donnee à Sey, il est mielz que Tyces en puisse fere transaction, quer
          par la transaction Tyce n’est pas amenuisiee la norreture Sey ; autresi est il se la
          norreture est lessiee par chose enjointe. ¶ <label>[5]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Eam.</seg> ¶ Li establissemenz refuse icele
          transaction qui est fete por ce que aucuns gast les deniers qui li sont baillié.
            <label>[7]</label> Se il fet donc transaction sanz l’autorité au prevost que ce qui li
          fu lessié à chascun an li soit donné à chascun mois, ou ce qui li fu lessié à chascun mois
          li soit donné à chascun jor, ou que il ait au commencement de l’an ce que il doit avoir
          par tot l’an, je croie que cele transaction vaut, quer cil à qui la norreture est deue fet
          sa condicion meilleur par tel transaction, et li establissemenz ne velt pas que la
          norreture soit empoiriee par transaction. <label>[8]</label> Il n’a point de difference se
          cil à qui norreture est lessiee ont esté <cb n="46a"/> franchi ou il sont naturelment
          franc, ne se il sont riche ou povre. <label>[8]</label> Li establissemenz velt donc que
          cez choses soient enquises par devant le prevost : premierement de la cause de la
          transaction, et puis de la maniere, et puis de la persone qui fet la transaction. ¶
            <label>[9]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> In causa.</seg> ¶ En la cause doit l’en
          enquerre quel cause il a de fere transaction, quer li prevoz n’orra nul qui face
          transaction sanz cause. Cez causes i seulent estre alleguiees : se cil à qui la norreture
          est deue en .i. lieu a son manoir en .i. autre lieu ; ou se li uns ou li autres propose à
          muer son manoir ; ou se aucune cause le contraint d’avoir deniers presentement ; ou se
          norreture est lessiee seur pluseurs et il est grief de pledier à chascun por sa part ; ou
          se il i a aucune autre cause si comme il en selt pluseurs avenir qui amonnestent le
          prevost de recevoir la transaction. ¶ <label>[10]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Modus.</seg> ¶ La maniere des deniers qui
          vienent en la transaction doit estre regardee, ce est la quantité de la transaction, quer
          par la maniere sera gardee la foi de la transaction. La maniere doit estre gardee solonc
          l’aage de celui qui fet la transaction, et solonc sa santé, quer transaction doit
          autrement estre fete à l’enfant ou au geune homme que au viellart, quer il est certaine
          chose que la norreture faut oveq la vie. <label>[11]</label> E as personnes doit l’en
          regarder, ce est de quel vie cil sont à qui norreture est lessiee, savoir mon se il sont
          tel que il puissent avoir leur vivre d’autre part, ou que tote leur vie soit atendant à
          cele norreture. En la persone à celui seur qui la norreture est lessiee, doit l’en
            regar<cb n="46b"/>der de quel richece il est, et de quel proposement et de quel
          renommee, quer lors verra l’en se il velt decevoir celui o qui il fet transaction. ¶
            <label>[12]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Qui transigit.</seg> ¶ Il ne semblera pas que
          cil qui fet transaction de norreture l’ait fete d’abitation ne de vesteure, quer li
          empereres Marc vout que transaction fust fete especialment de cez choses.
            <label>[13]</label> E se aucuns fet transaction de norreture, il n’avra pas besoing de
          fere la malgré suen d’abitation. Il porra donc fere transaction ou de tot ensenble ou
          d’unes choses. ¶ <label>[14]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> De calciario.</seg> ¶ De chauceure doit
          transaction estre fete par le jugement au prevost. <label>[15]</label> Se uns chans est
          lessiez à .i. ou à pluseurs à leur norreture et il le vuelent vendre, il covient que li
          prevoz juge de la verité. Se uns chans est lessiez seur pluseurs à la norreture d’aucun
          et il en font transaction sanz l’autorité au prevost, ele ne doit pas estre ferme. Autresi
          est il se uns chans est obligiez por norreture, quer li gages qui est bailliez por ce ne
          porra pas estre delivrez sanz le conseill au prevost. ¶ <label>[16]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Arbitratu.</seg> ¶ Il est aperte chose que il
          covient que transaction soit fete par le jugement au prevost, ou de tote la norreture ou
          d’une partie. ¶ <label>[17]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si <choice>
              <sic source="#ms">praecor</sic>
              <corr resp="#ed">praetor</corr>
            </choice><note resp="editor"> praetor] praecor <hi rend="i">ms.</hi>
            </note>.</seg> ¶ Se li prevoz est requis et il otroie que transaction soit fete sanz
          connoistre la cause, la transaction ne sera de nule valeur, quer la chose est commise au
          p[re]vost à enquerre, ne il n’en doit pas estre negligenz ne donner la. E se il n’enquiert
          de totes les choses que li establissemenz conmande, ce est de la cause et de la maniere et
          des persones à cels qui font <cb n="46c"/> la transaction, jasoit ce que il a enquis
          d’aucunes choses que la transaction est vaine, <label>[18]</label> més [...]<note
            resp="editor">
            <hi rend="i">Om. de la traduction de « praeses provinciae ». Cf. texte latin : <seg
                rend="eleve">« Sed nec mandare ex hac causa iurisdictionem vel praeses provinciae vel
                praetor poterit ».</seg></hi></note> ne li prevoz ne puet baillier à autre sa
          jurisdicion seur ce. ¶ <label>[19]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Transactiones.</seg> ¶ Transactions de norreture
          pueent estre fetes par devant le procurateur l’empereeur, se la norreture est demandee à
          la borse l’empereeur. E solonc ce, transaction porra estre fete par devant le prevost del
          tresor. ¶ <label>[20]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si cum lis.</seg> Se plez estoit de norreture
          et transaction fu fete del plet sanz le conseill au prevost, ele ne puet rien valoir, quer
          li establissemenz ne soit deceuz, quer l’en porroit faindre plet por fere transaction sanz
          l’autorité au prevost. ¶ <label>[21]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si eidem.</seg> ¶ Se norreture est donnee à
          aucun et .i. lés li est lessiez par desus à paier maintenant et transaction en est fete
          sanz le prevost, ce qui est donné sera premierement conté el lés qui dut estre paiez
          maintenant, et li seurplus en la cause de la norreture. ¶ <label>[22]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si quis de alimentis.</seg> ¶ Se aucuns fet
          transaction de norreture sanz l’autorité au prevost, ce qui est donné doit estre conté en
          la norreture del tens passé, ne il n’a point de force se l’en en doit autretant comme l’en
          a donné ou plus ou mains, quer se il i a mains, neporquant ce qui est donné en soute sera
          encor conté en la norreture del tens passé. E se cil qui fist transaction de la norreture
          en est fez plus riches, il est droiz que l’en li puisse demander arriere ce en coi il en
          est fez plus riches, quer il ne doit pas estre riches d’autrui damage. ¶
            <label>[23]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si in annos.</seg> ¶ Se une certai<cb n="46d"
          />ne quantité est lessiee à aucun à paier chascun an si comme salaires d’an en an ou
          usuaires, transaction en porra estre fete sanz le prevost. Més se uns usuaires petiz est
          lessiez en lieu de norreture, je di que la transaction qui en sera fete sanz le prevost ne
          sera de nule valeur. ¶ <label>[24]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si cui.</seg> ¶ Se denier ne sont pas <choice>
            <sic source="#ms">lessiee</sic>
            <corr resp="#ed">lessié</corr>
          </choice><note resp="editor">lessié] lessiee <hi rend="i">ms.</hi></note> à aucun à sa
          norreture més fromenz et oiles et autres choses qui sont necessaires à vivre, il n’en
          porra pas fere transaction comment que il li fust lessiee, ou d’an en an ou de mois en
          mois. Neporquant, se il en fist transaction <choice>
            <sic source="#ms"/>
            <corr resp="#ed">sanz</corr>
          </choice>
          <note resp="editor">sanz] om. <hi rend="i">ms. Corr. d’après le lat. <seg rend="eleve">
                « Si tamen ita sine praetore transegerit ».</seg></hi></note> le prevost en tel
          maniere que il eust deniers en lieu d’an en an ou de mois en mois, ne il ne mua ne le jor
          ne la maniere més la chose tant seulement ; ou encontre ce, se il fist covenant que il
          recevroit en deniers la norreture qui li fu lessiee en deniers, ou se il mua vin por oile
          ou oile por vin ou aucune autre chose, ou se il mua le lieu, si comme se il devoit
          recevoir sa norreture à Romme et il fist covenant que ele li fust donnee en une ville ou
          en une contree, ou se il mua la persone, si que il receust d’un ce que il devoit recevoir
          de pluseurs, ou il reçut .i. deteur por .i. autre, totes cez choses doivent estre fetes
          par devant l[i] prevost au
          profit à celui à qui la norreture est deue. ¶ <label>[25]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"> Si ad habitationem.</seg> ¶ Se certaine
          quantité est lessiee à aucun d’an en an à avoir habitation et transaction en est fete sanz
          le prevost, si que l’abitation li soit donnee, la transaction vaut, quer li fruiz de
          l’abitation li est donnez, jasoit ce que ele puet chaier ou estre arse. E <cb n="47a"/>
          encontre ce, se il fu mis en covenant que certaine quantité fust donnee por l’abitation
          qui estoit lessiee, la transaction vaut sanz le prevost.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.9"><label>[2.15.9]</label>
          <hi rend="b">I</hi>l meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <hi rend="b">Q</hi>ui cum tutoribus.</seg>
          <hi rend="b">C</hi>il qui avoit pledié o ses defendeeurs por leur seule partie de la garde
          de lui que il avoient aministree, et en avoit fet transaction, se il plede puis à els en
          la persone son frere à qui il est oirs, il n’est pas mis arriere par exception de la
          transaction que il fist. ¶ <label>[1]</label>
          <seg type="lemme" rend="i" xml:lang="lat"> Transactio.</seg> ¶ Quele que transaction soit,
          l’en cro[i]t que ele est fete d’iceles choses tant seulement de coi cil qui la firent
          penserent. ¶ <label>[2]</label>
          <seg type="lemme" rend="i" xml:lang="lat"> Qui per <choice>
              <sic source="#ms">falaciam</sic>
              <corr resp="#ed">fallaciam.</corr>
          </choice><note resp="editor">fallaciam] falaciam <hi rend="i">ms.</hi></note>
          </seg> ¶ Cil qui ne savoit pas totes les choses de l’eritage et fist par la decevance à
          celui qui estoit o lui .i. instrumenz de transaction, il ne fet pas covenant, ainz est
          deceuz. <label>[3]</label> E cil qui n’estoit pas encor certains que il se peust plaindre
          que li testamenz son pere n’estoit pas à droit fez, se il fist covenant o ses aversaires
          de ses autres causes, li covenanz li nuira, qui est fez d’iceles choses tant seulement de
          coi il pledoient entre els, quer il n’est pas droiz que les choses de coi l’en aperçoit
          puis que actions li apartienent soient destruites par le covenant qui fu fez quant l’en ne
          pensoit point de ce.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.11"><label>[2.15.11]</label><note resp="editor">
            <hi rend="i">Le paragraphe 2.15.10 manque, cf. Trad. 3 (ms. F) : « Ci meismes dit : Se
              li peres fist transaction de la chose à ses filz, qui n’estoient pas en sa poesté, ele
              ne lor doit pas nuire. »).</hi></note>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i">
            <hi rend="b">P</hi>ost rem.</seg>
          <hi rend="b">A</hi>prés ce que sentence est donnee, jasoit ce que l’en n’a pas apelé,
          neporquant se l’en nie que sentence n’a pas esté donnee, ou se l’en puet doter se ele a
          esté donnee por ce que il i puet encore avoir plet, transaction en puet bien estre
          fete.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.12"><label>[2.15.12]</label>
          <hi rend="b"> C</hi>elsus dit : <cb n="47b"/>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b"> N</hi>on est.</seg>
          <hi rend="b"> C</hi>il ne doit pas estre soferz qui fist transaction de totes les choses
          generalment qui li furent lessiees en .i. testament, se il dit aprés que il ne pensoit
          fors de ce qui li fu lessié en la premiere partie del testament, et non pas de ce qui fu
          lessié en la derniere. Neporquant se une autre escriture est puis aportee avant, il semble
          que il me porra bien dire que il pensa de ce tant seulement qui estoit contenu en
          l’escriture que il savoit lors.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.13"><label>[2.15.13]</label>
          <hi rend="b"> E</hi>lius<note resp="editor"><hi rend="i">« <hi rend="sc"> Aemilius</hi> »
              dans le texte latin.</hi></note> dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi
              rend="b"> N</hi>ulli.</seg>
          <hi rend="b"> I</hi>l ne loist à nul des procurateurs au prince que il face transaction
          sanz le consell au prince.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.14"><label>[2.15.14]</label>
          <hi rend="b"> S</hi>cevola dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              C</hi>ontroversia.</seg>
          <hi rend="b"> U</hi>ns contenz fu meuz entre celui qui estoit loiaus oirs et celui qui fu
          fez oirs el testament, et transaction en fu fete par coi ele fu finee par certaine loi :
          je demant lequel li creancier pueent trere en cause. Je respon : se cil meisme estoient
          creancier, ce doit estre gardé de la dete qui fu mis en covenant entre els ; se autre <choice>
            <sic source="#ms">estioient</sic>
            <corr resp="#ed">estoient</corr>
          </choice><note resp="editor">estoient] estioient <hi rend="i">ms.</hi></note> creancier,
          chascuns doit estre trez en cause par profitables actions por tel partie comme il a de
          l’eritage.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.15"><label>[2.15.15]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>aulus dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              P</hi>acto.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>uant covenanz est fez, stipulation selt estre fete aprés. Més li
          mieldres conselz est que la stipulation soit fete soz paine, quer se li covenanz est
          depeciez par aventure, la paine puet estre demandee par la stipulation.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.16"><label>[2.15.16]</label>
          <hi rend="b"> H</hi>ermogenians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi
              rend="b"> Q</hi>ui fidem.</seg>
          <hi rend="b"> C</hi>il qui a rompu la foi de transaction qui fu fete par droit ne sera pas
          tant seule<cb n="47c"/>ment mis arriere par excepcion, ainz sera contrainz de paier la
          paine, se il n’a contre le covenant, se ele fu mise en la stipulacion.</p>
        <p xml:id="fr_197-digeste.2.15.17"><label>[2.15.17]</label>
          <hi rend="b"> P</hi>apinians dit : <seg type="lemme" xml:lang="lat" rend="i"><hi rend="b">
              V</hi>enditor.</seg>
          <hi rend="b"> Q</hi>uant cil qui vendi son heritage ot baillé à l’achateeur les actions de
          l’eritage, il fist transaction o les deteurs de l’eritage, qui ne savoient pas que li
          heritages fust venduz. Se cil qui achata l’eritage velt demander as deteurs ce que il
          doivent, exception de la transaction doit estre donnee as deteurs por leur ignorance.
          Autresi doit l’en dire en celui qui reçut l’eritage par le conmandement au mort, se li
          oirs fist transaction o le deteur qui rien n’en savoit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
