<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
   schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traduction 2 du Code de Justinien</title>
        <author>Anonyme</author>
        <principal>
          <persName xml:id="FD">Frédéric Duval</persName>
        </principal>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en
          ancien français.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness>Montpellier, bibliothèque interuniversitaire de médecine, H 81 (C)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après le latin.</language>
      </langUsage>
      <creation>XIIIe siècle.</creation>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl>
        <rendition/>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>[Liber secondus]</head>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.1.0">[2.1.0 De edendo]  <lb/><seg type="rubric">Cist titres est de fere
            sa demande et de monstrer les resons par coi l’en commande.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.1.1"><label>[2.1.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i<note place="bottom"
              ><hi rend="i">Lettre enluminée.</hi></note> empereres Pius dit à Amil. <hi rend="b"
            >T</hi>u meismes regardes comment tu puisses prover que li denier te soient deu que tu
          diz que tu baillas à garder. Quar ce par coi que tu requiers que cele contre qui tu pledes
          mete avant ses resons selt apartenir à l’office au juge por aucune cause necessaire.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.1.2"><label>[2.1.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereors Sevoirs et Antonins dient à Faust. <hi rend="b">C</hi>il
          par devant qui li plez est meuz commandera que li instrument soient aporté avant et
          regardé por encerchier la foi de la verité en quel cause que ce soit, ou citaiene ou
          criminel.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.1.3"><label>[2.1.3]</label><hi rend="b"> C</hi>il meisme empereor
          dient à Valeri. <hi rend="b">L</hi>’action qui est proposee mostre la maniere del plet qui
          est à venir. Et il loist à amender la ou à muer si comme l’<choice>
            <sic source="#C">auctorié</sic>
            <corr resp="#ed">auctorité</corr>
          </choice> del pardurable banissement l’amoneste, ou si comme la loialté au juge le
          juge.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.1.4"><label>[2.1.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Epafrodit. <hi rend="b">C</hi>il qui velent
          acuser doivent avoir prueves, quar la reson de droit ne de loiauté n’octroie pas que
          poesté soit donee à aucun<note place="bottom">i <hi rend="i">exponctué après</hi>
            aucun.</note> de regarder les instrumenz à son aversaire. E se li demanderres ne prueve,
          cil qui est trez en <cb n="34c"/> cause ait gaaignié la cause, ja soit ce que il ne<note
            place="bottom">p <hi rend="i">exponctué après</hi> ne.</note> prueve rien.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.1.5"><label>[2.1.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Valentine. <hi rend="b">I</hi>l n’est pas
          novele chose que cil à qui denier sont demandé demant a vooir les resons au creancier, si
          que certaineté puisse estre fete de la verité.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.1.6"><label>[2.1.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Urian. <hi rend="b">L</hi>i desirriers à
          celui à qui l’en demande deniers, ja soit ce que l’en li demant el non de la borse
          l’empereor ou en autre commun non, est droiturels, se il velt que les communes resons
          soient mostrees et combien l’en a paié en son non.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.1.7"><label>[2.1.7]</label><hi rend="b"> C</hi>il meismes empereres
          dit à Valent. <hi rend="b">L</hi>i procurators des privees choses l’empereor, ce est des
          choses que il a qui ne sont pas de la reson de l’empire, commandera que tu aies poesté
          selonc la costume de consecrare les instrumentz qui sont commun à toi et à la borse
          l’empereor. E se mestiers en est en aucune maniere, il commandera que tu les portes par
          devant autre juge por fere foi de ta demande à vooir.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.1.8"><label>[2.1.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Floire. <hi rend="b">L</hi>es choses que li
          sains empereres Antonins nostres peres escrist et que nos escrissimes s’acordent bien as
          resons de droit et de loiauté ; ne eles ne sont pas diverses ne descordanz, quar il a molt
          grant difference savoir mon se cil qui est trez en cause velt que les resons soient mises
          avant de par celui qui li demande aucune chose, et puet estre mis arriere de l’intention
          par exception de tricherie, et à ce s’acorde loiauté, ou savoir mon se li demanderres
          requiert que cil à qui il demande aucune chose mete avant les sues resons ; quar en cest
          cas ne covient il pas que la nessance de sa demande soit fondee des instrumenz à celui qui
          est trez en cause.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.2.0">[2.2.0. De in ius vocando] <lb/><seg type="rubric">Cist
            titres est de fere semondre.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.2.1"><label>[2.2.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereres Alixandres
          dit à Trusin. <hi rend="b">A</hi>utresi comme il s’acorde a bones muers que chascuns port
          reverence à la fame à celui qui le franchi, est il deveé que tu ne puisses fere semondre
          sanz l’otroi au prince la fame à celui qui te franchi.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.2.2"><label>[2.2.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians à Noceran. <hi rend="b">I</hi>l est droiz
          trescertains que <choice>
            <sic source="#C">se par que se par que</sic>
            <corr resp="#ed">se par que</corr>
          </choice>, se pardons de banissement n’est requis, li patrons ou la patrone ou leur pere
          ou leur enfanz ou leur oir, ja soit ce que il soient estrange, ne doivent pas estre trés
          en cause par cels que il ont fran<cb n="34d"/>chi<note place="bottom"><hi rend="i"
              >Réclame</hi> chi <hi rend="i">dans la marge inférieure.</hi></note> ne par leur
          enfanz ; ne pardons ne soit pas<note place="bottom">dons <hi rend="i">exponctué après</hi>
            pas.</note> donez en ceste chose as coutiveors des chans, porce que il ne sevent pas le
          le droit, quar onor est deue a tels persones par naturel reson. Porce que tu reconis donc
          que tu feis semondre le fil à ton patron sanz l’otroi au prevost, tu requiers folement que
          la paine qui est establie el pardurable banissement te soit pardonee par noz letres.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.2.3"><label>[2.2.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient a Rozant. <hi rend="b">C</hi>il
          qui sont en la poesté leur peres ne pueent pas pledier a els. Se tu es donc hors de bail
          et tu as demandé pardon<note place="bottom">par donc <hi rend="i">avec</hi> c <hi rend="i"
              >exponctué</hi>.</note> del pardurable banissement, il ne t’est pas deveé à trere ton
          pere en cause. E ce meisme doit gardé en la persone à la mere.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.3.0">[2.3.0. De pactis] <lb/><seg type="rubric">Cist titres est de
            covenanz.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.1"><label>[2.3.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereor Sevoirs et
          Antonins dient à Filin. <hi rend="b">C</hi>e qui estoit en doute par condition a esté finé
          par convenance par bone reson. Porce que tu reconois donc que<note place="bottom">tu
            reconois <hi rend="i">exponctué après</hi> que.</note> il fu requis a ton pere par
          paroles de chose enjointe en testament que, se il moroit sanz enfanz, il rendist l’eritage
          a Fronton son frere, li covenanz qui fu fez de rendre a Fronton la siste part de l’eritage
          el tens que il n’avoit nule esperance d’avoir enfanz n’est pas por ce desloials, que il
          departirent leur eritage si comme il vodrent, et que tes peres morut puis que tu fus
          nez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.2"><label>[2.3.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Antonins<note place="bottom">dient <hi rend="i">exponctué
              après</hi> Antonins.</note> et Sevoirs dient à Claudi. <hi rend="b">Q</hi>uant tu eus
          vendu ton heritage, se ti creancier murent leur accions contre les acheteors, et li
          acheteors les reçurent de leur gré, tu te puez bien deffendre par exception de covenant
          teu.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.3"><label>[2.3.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Restitut. <hi rend="b">L</hi>i sers au
          creancier puet bien la cause son seignor fere meillor que ele n’est, mes il ne puet pas
          muer en pis par novel covenant l’obligement qui fu a droit fez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.4"><label>[2.3.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme emperereor dient à Valerien. <hi rend="b">P</hi>uis que tu
          quitas le plet qui fu meuz por une terre, nule reson n’otroie que la cause qui est fenie
          puisse estre recommencie.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.5"><label>[2.3.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Demagore. <hi rend="b">S</hi>e tu paias à
          ton creancier une partie des deniers que tu li devoies, et covenanz fu entre toi et lui
          que il ne demanderont pas l’autre partie, por ses causes et por ses plez que tu avoies
          deffenduz par t’aide et par ta foi, tu es delivrez de cel obligement, partie par droit
          citeans et partie par droit d’enore ; quar la pardurable exception de covenant <cb n="35a"
          /> ou de tricherie li tout que il ne puet demander le remanant ; et se tu l’eusses paié
          par ignorance, si peust il estre demandez arriere.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.6"><label>[2.3.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Basile. <hi rend="b">I</hi>l est droiz dont
          nus ne doute que li covenant qui sont fet contre les lois ou contre bones meurs ne doivent
          avoir nule force.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.7"><label>[2.3.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Maxime. <hi rend="b">S</hi>e tu fus oirs à
          ton deteur, l’action que tu avoies contre lui failli dés que tu eus l’eritage. Mes se tu
          baillas l’eritage puis que tu l’eus conquis en jugement à celui que tu avoies seurmonté
          par sentence par tel covenant que il feist satisfaction as autres creanciers et à toi de
          tant comme l’en te devoit se tu n’eusses eu l’eritage, la foi de la covenance doit estre
          gardee. E se ele n’est gardee, tu puez avoir accion por la covenance.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.9"><label>[2.3.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Mucrataisle. <hi rend="b">S</hi>e il est
          prové que Apolinaires preist bestes à garder à moitoierie en tel maniere que li foon
          soient parti entre le seignor et le pastor por tels parties comme il convint entre els, il
          soit contrainz par le juge de garder le covenant.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.8"><label>[2.3.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Denise. <hi rend="b">P</hi>orce que li
          aversaires ta mere la deçut, puis que ele l’ot vaincu tant que ele li pramist qu’ele ne
          movroit nul plet de ses sers, cil covenanz qui fu fez par male foi est vains. E quant l’en
          commencera a pledier o ta mere de cele covenance, li juge la delivrera.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.10"><label>[2.3.10]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Nice. <hi rend="b">I</hi>l covient garder le
          covenant que tu deis quant tu donas doaire por ta norrie ; ne ce ne te pot rien nuire que
          l’en selt dire que action ne nest pas de covenant ; quar nos usons lors de cest droit
          quant li covenans est nuz. Mes quant denier sont doné, et aucune chose est covenanciee de
          rendre les, la covenance vaut.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.11"><label>[2.3.11]</label> Cil meismes empereres dit à Capiton.
            <hi rend="b">T</hi>u ne puez avoir nule action contre ta marrastre por la covenance que
          tu diz que ele fist o ton pere quant ele li dona une terre en doere, que ele paieroit les
          usures as creanciers a qui la terre que ele donoit en doere estoit obligiee. Mes se une
          terre proisiee fu donee en doere, si comme une partie de l’instrument le mostre, tu puez
          avoir accion de vente, que li covenant soient gardé.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.12"><label>[2.3.12]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Facsle<note place="bottom"><hi rend="i"
              >corrigé après l’écriture en</hi> facisle<hi rend="i"> par l’ajout d’un</hi> i<hi
              rend="i"> suscrit dans une encre brune plus claire que le corps du texte.</hi></note>.
            <hi rend="b">L</hi>a reson de droit et de loiauté requier<note place="bottom">sic</note>
          que li derrenier covenant soient gardé. E por ce, se la partie qui est contre toi s’as<cb
            n="35b"/>senti que ele n’useroit pas de la covenance qui fu premierement fete, et
          meesmement se ele le dist en cort, si comme tu proposes, il ne t’est pas deveé à metre
          avant l’accion qui avoit esté sus la premiere covenance.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.13"><label>[2.3.13]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Maximians dit à Matri. <hi rend="b">A</hi>ction de covenant
          apartient es marchiez de bone foi se li covenanz est fez maintenant ; quar ce qui puis a
          esté covenancié n’engendre pas action mes exception.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.14"><label>[2.3.14]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Cecil. <hi rend="b">S</hi>e paine fu mise el
          covenant que tu diz que tes aversaires te pramist se il ne tenoit le covenant, se tu
          pledes por la paine, tu gaaigneras ou que li covenanz soit tenuz ou que la paine te soit
          rendue ; quar tu requiers por niant et contre la solempnel ordre que li bien à ton
          aversaire te soient<note place="bottom">te soient <hi rend="i">répété.</hi></note>
          baillié.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.15"><label>[2.3.15]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Valeris et Gallians dient à Valerian noble home. <hi
            rend="b">L</hi>i covenanz qui fu mis en l’instrument del doere, que se li peres moroit
          sa fille que il marioit fust oirs o son frere et eust de l’eritage autretant comme il, ne
          pot fere nul obligement ne tolir au pere franche poesté de fere testament.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.16"><label>[2.3.16]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Diofant. <hi rend="b"
          >P</hi>orce que tu proposes que li fil qui furent escrit<note place="bottom">escrit <hi
              rend="i">répété.</hi></note> oir el testament leur pere furent proié que cil qui
          morroit premierement rendist à l’autre sa partie de l’eritage, et tu affermes que il
          s’entrequiterent de ce donc il avoient esté proié, nus ne puet chalengier riens vers
          l’autre por cele proiere.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.17"><label>[2.3.17]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Eximeche. <hi rend="b">L</hi>i prevoz de la
          contree fera garder selonc droit le covenant qui sera provez qui fu fez par bone foi, ja
          soit ce que escriture n’en fu pas fete, se la verité de la chose qui fu fete puet estre
          provee par autres prueves.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.18"><label>[2.3.18]</label> Cil meisme empereor dient à Juil et à
          Heumil. <hi rend="b">S</hi>e vos provez que vostre creancier aient receu aucun de vos qui
          paia une partie de la dete por sa persone, quant vos en requeroiz le governeor de la
          contree, il porverra par s’auctorité que li uns ne<note place="bottom">l <hi rend="i"
              >exponctué après</hi> ne.</note> soit pas emplediez por l’autre.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.19"><label>[2.3.19]</label> Cil meisme empereor dient. <hi rend="b"
            >J</hi>a soit ce que li escriz en coi il est compris que cil qui vivra plus longement
          ait les choses à l’autre ne mostre pas parfetement entre la menue gent senblance de don
          qui est fez por cause de mort, neporquant, porce que la volenté as chevaliers, qui est
          fete el <cb n="35c"/> derrenier esperit de la vie et de sa chose propre, et est mise en
          escrit porce que il a en aucune maniere jugement ; et tu proposes que quant tu et tes
          freres aliez a une bataille, et vos estiez en peril de mort, autresi li uns comme li
          autres vos feistes covenant ensenble que les choses à celui de vos qui morroit
          premierement fussent à celui qui remaindroit en vie, par cele condition est il entendu que
          toz li gaainz des choses ton frere doit venir à toi par son jugement, qui est confermez
          par l’otroi des establissemenz as princes.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.25"><label>[2.3.25]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient<note place="bottom">à Eusebe <hi rend="i"
              >exponctué après</hi> dient.</note> à Marcial. <hi rend="b">L</hi>es seignories des
          choses sont remuees par livrer les, et par estre en mis en sesine, et ne mie par nus
          covenanz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.21"><label>[2.3.21]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Eusebe. Porce que tu propose que il ot
          covenant entre vos sanz escriture que li eritages à tes freres qui avoient esté mort
          fussent departi par cels parties, et il puet estre prové que ceste covenance fu fete par
          cause de transsaccion, tu te puez deffendre par exception se tu es en sesine. Mes se tes
          aversaires tient, tu doiz entendre que nule action n’est vee à toi de cest covenant, se tu
          ne te porvoiz de metre i paine, ne il ne sera pas otroié à ton aversaire que il use de
            la<note place="bottom">traison <hi rend="i">exponctué après</hi> la. </note>
          transsaccion, se il ne velt acomplir les choses qui furent covenanciees.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.22"><label>[2.3.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Archelaïe<note place="bottom"><hi rend="i"
              >ou</hi> Archelage <hi rend="i"/>?</note>. <hi rend="b">L</hi>’aages de plus de .xxxv.
          anz fera que li covenanz au procureor qui pramist que il recevroit mains que l’en ne
          devoit à cels que il avoit en garde ne leur nuise pas ; quar li deffendeor et li procureor
          qui se font paier de ce que l’en doit à cels que il ont en garde delivrent les detors et
          ne mie cil qui les quitent.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.23"><label>[2.3.23]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Honorat. <hi rend="b">L</hi>i filz qui fet
          covenance ou qui reçoit la dete ne tout rien a l’obligement son pere.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.24"><label>[2.3.24]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Domine. <hi rend="b">S</hi>e il est prové
          que tu cuitasses les actions del lés ou de la chose enjointe que tu avoies contre les oirs
          ton mari as uns d’els, tu doiz entendre que exception de covenant ne te puet rien nuire
          quant tu metras avant <choice>
            <sic source="#C">actio</sic>
            <corr resp="#ed">action</corr>
          </choice> contre cel que tu ne quitas pas.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.26"><label>[2.3.26]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Cornile. <hi rend="b">L</hi>a dete qui est
          deue por aucun heritage et qui est devisee à chascun des oirs par droit selonc la partie
            <cb n="35d"/> que il a de l’eritage ne puet pas por covenant que li oir au deteur facent
          entre els obligier l’un d’els au creancier por tote la dete. E ce avra par droit lui en
          cels qui sont oir as seignorez. Tu puez donc empledier, de tant comme à toi apartient,
          celui qui est oirs o toi d’aporter avant les instrumenz qui sont commun à toi et à lui ou
          por les choses qui furent covenanciees en la partie que il n’a pas acomplies.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.27"><label>[2.3.27]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient. <hi rend="b">C</hi>il qui demande aucune
          chose por la paine qui fu mise en la covenance ou qui fu mis devant le covenant ou
          maintenant aprés, requiert par droit que sentence soit donee por lui.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.28"><label>[2.3.28]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Leonce. <hi rend="b">S</hi>e ce qui fu
          pramis par nu covenant fu paié par certains anz, ce qui fu paié qui n’estoit pas deu ne
          pot pas obligier celui qui fist le covenant à paier le d’ileq en avant se paine ne fu mise
          el covenant.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.29"><label>[2.3.29]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le prevost. <hi rend="b">S</hi>e
          aucuns pramet quant il escrit l’instrument d’aucun marchié que il a fet que il n’usera pas
          de l’exception de cort avenant por sa chevalerie ou por sa digneté ou por l’avantage de
          l’ordre de provoire, ja soit ce que l’en soloit douter savoir mon se il covenoit tenir ce
          qui estoit escrit, si que cil qui ce prametoit ne devoit pas aler contre son covenant, ou
          se il devoit partir soi de ce qui estoit<note place="bottom">estoit <hi rend="i">répété et
              exponctué.</hi></note> escrit et user de sa droiture, neporquant nos establisson que
          il ne loise à nul à aler contre ce que il a escrit ne à decevoir cels qui font marchié à
          lui. E se li convenant sont fet par le banissement au prevost qui ne sont pas contre les
          lois ne il ne sont pas fet par tricherie, il doivent estre gardé en totes manieres, e por
          coi ne vaudroient donc li covenant qui sont fet en cest cas. Quar il a une autre ruile en
          l’ancian droit qui dit que tuit ont congié de quiter les choses qui ont esté establies por
          els. Tuit nostre juge gardent donc ce es plez, et ceste forme viegne as juges delegaz et
          as arbitres qui sont esleu. E sachent que se il<note place="bottom">a <hi rend="i"
              >exponctué après</hi> il.</note> la despisent, il feront que li plez sera sus els.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.3.30"><label>[2.3.30]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à cel meisme prevost. <hi rend="b">U</hi>ne
          tel demande nos a esté demandee de l’avocacie de Cesaire, se deus persones ou plusors
          avoient esperance d’avoir l’eritage à autrui, qui leur pooit escheoir par lignage, savoir
          mon <cb n="36a"/> se li covenant qui sont fet entre els por cel heritage en coi deus
          conditions sont mises, e specialment ce est à savoir se cil muert qui tient l’eritage et
          se li eritages vient d’els doivent estre gardé, ou se li profiz de l’eritage venist à
          aucun d’els il en donast as autres aucune chose par covenant. E l’en doutoit se tel
          covenant doivent estre gardé. <label>[1]</label> E ce les fesoit douter que cil vivoit
          encore de qui eritage tel covenant furent fet, et por ce que il ne furent pas fet autresi
          comme se li heritages deust venir à els en totes manieres, mes soz deus conditions, ce est
          à savoir se cil moroit et se il estoient apelé à l’eritage. <label>[2]</label> Mes totes
          tels covenances nos senblent mauveses et plaines de mauvese fin ; quar por coi sont aucun
          covenant des choses à celui qui vit encore et qui n’en set rien ? <label>[3]</label> Nos
          establissons donc selonc les ancianes ruiles que tel convenant qui sont fet contre bones
          meurs soient en totes manieres bouté arriere, et que rien ne soit gardé de tels covenances
          se cil de qui heritage li covenanz est ne s’i assent et dure en sa volenté jusqu’à la
          mort ; quar lors sera ostee tote mauvese esperance et il leur loira a garder cez covenanz
          par son seu et par son commandement. Ne<note place="bottom">se <hi rend="i">exponctué
              après</hi> ne.</note> ce n’est pas repost es lois et es establissemenz qui ont esté
          devant ceste, ja soit ce que nos l’avons dit plus clerement. <label>[4]</label> E nos
          commandons que dons de tels choses ne engagemenz ne soient receu, ne nus autres marchiez
          qui en soit fez. Quar la suite de noz tens ne sueffre pas que aucune chose soit fete ou
          covenanciee d’autrui choses contre la volenté au seignor.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.4.0">[2.4.0 De transactionibus] <lb/><seg type="rubric">De maniere
            de covenance qui est fete par concorde qui est apelee transaction.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.1"><label>[2.4.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Cecil. <hi rend="b">C</hi>ovenance ne
          transsaccion qui est fete o les uns des deffendeors ne des procureors ne puet pas aidier
          as autres es choses que il firent ou durent fere communement ou chascun par soi. Porce que
          tu as donc eu<note place="bottom">n <hi rend="i">exponctué devant</hi> eu.</note> trois
          procureeors, et as fet transaccion o les deus, il ne t’est pas deveé a pledier au tierz,
          mes que ce ne soit pas de ce donc tu feis transaccion o les autres.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.2"><label>[2.4.2]</label> Cil meismes empereres dit à Lutitace. <hi
            rend="b">P</hi>orce que tu proposes que tu feis o ta suer transaccion de ton heritage,
          et por ce li prameis tu certaine quantité de deniers, ja soit que il n’eust entre vos nul
          plet de l’eritage, neporquant dés que la transaccion fu fete por poor del <cb n="36b"/>
          plet, l’en entent que li denier furent pramis par droit. E se tu eusses por ceste cause
          paié les deniers, tu ne les deusses pas demander arrieres ; e se tu ne l’eusses paiez, tu
          en fusses<note place="bottom">paiez <hi rend="i">exponctué après</hi> fusses.</note> par
          droit tretié en cause.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.3"><label>[2.4.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Julian. <hi rend="b">P</hi>lede, o
          Geminian, porce que ses peres qui fu tes <choice>
            <sic source="#C">procurres</sic>
            <corr resp="#ed">procureres</corr>
          </choice><note>seurpleus <hi rend="i">avec</hi> e <hi rend="i">exponctué</hi>.</note> fist
          tes besoignes. E se il nie par devant le juge que il n’est pas tenuz a toi par cele accion
          porce que transaccion en fu fete, et que paine i fu assignee, li juges enquera por
          l’endroit del jugement qui est de bone foi de combien de deniers la transaccion fu fete. E
          se il apert que ele fu fete de menor quantité de deniers que ce qui sera prové qui
          t’estoit deu de l’aministration de tes choses, il covendra que il te pait le seurplus.
          Quar ce qui fu mis en la transaccion ne monte pas autretant comme ce qui t’estoit deu.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.4"><label>[2.4.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Aminid<note place="bottom"> <hi rend="i"
              >lecture incertaine étant donné le nombre de jambages</hi>.</note>. <hi rend="b"
            >Q</hi>uant action de garder<note place="bottom">garde <hi rend="i">avec haste du</hi> d
              <hi rend="i">barrée</hi>.</note> a esté finee par transaccion par celui qui est en
          aage, nule action<note place="bottom">de garde <hi rend="i">exponctué après</hi>
            action.</note> ne li remaint fors de tricherie. Mes cele puet il movoir dedenz deus anz,
          se transaccion n’est fete especialment de tricherie.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.5"><label>[2.4.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Evecat. <hi rend="b">P</hi>orce que tu
          reconois que tu feis transaccion o l’oir à celui qui fu jadis tes deffenderres, se tu
          estoies en aage quant tu la feis, tu requiers por nient que li covenant soient depecié.
          Quar ja soit ce que nul instrument n’en fu fet si comme tu proposes, neporquant se
          certaineté est fete del covenant par ta reconoissance, escriture qui selt<note
            place="bottom">qui selt <hi rend="i">biffé.</hi></note> contenir les prueves de la chose
          qui a esté fete n’est pas necessare.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.6"><label>[2.4.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. Porce que vos proposez que quant plez fu meuz
          del testament vostre pere, qui n’estoit pas à droit fez, vostre mere fist transaccion o
          ses aversaires, si que ele eust une partie des biens et lessast le plet, la reson de droit
          ne sueffre pas que li plez qui fu par ce entrelessiez une foiz soit restorez par vos qui
          estes oir vostre mere. <label>[1]</label> Mes se il ne li ont gardé covenant et il ne li
          ont paié tel partie des biens comme ele dut avoir, nos emplederoiz par droit l’autre
          partie de tant comme il apartient a vos, ou se paine fu mise en la covenance, vos poez
          avoir action por la paine ; ou se li obligemenz de paroles fu entrelessiez, bone action
          leur puet estre <cb n="36c"/> donee por mostrer la chose qui fu fete.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.7"><label>[2.4.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Calicin. <hi rend="b">L</hi>i covenanz de la
          transaccion que cil fist à qui tu commandas que il menast ta cause et ne mie que il finast
          le plet, n’a fet nul damage à ta demande.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.8"><label>[2.4.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Juin chevalier. <hi rend="b">S</hi>e plez
          est meuz de la norreture qui fu lessiee à aucun en testament de coi li tens est passez que
          ele deust estre tendue, transaccion en puet bien estre fete ; mes la transaccion qui est
          fete del tens qui est à venir sanz le prevost n’est affermee par nulle auctorité de
          droit.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.9"><label>[2.4.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit à Agripin. <hi rend="b">S</hi>e covenanz a esté
          fez si comme tu allegues et paine mise por la possession que tu avoies aquise et de quoi
          li freres ta fame t’empledoit, et li covenanz fu tels que se tes aversaires te paioit .x.
          deniers d’or dedenz .i. certain jor, tu li leroies la possession, et se il ne les te
          paioit il ne te porroit puis movoir nul plet de cele possession, et cil qui ainsi pramist
          ne fist pas satisfaction de la pramesse, il s’ensuit que tu, a qui la chose apartient, ne
          doit pas soffrir force de par lui. E quant li prevoz de la contree sera requis de ceste
          chose, il deffendra que force ne te soit fete. Por ce meesmement que se tes aversaires
          eust bone action sus la chose, si li peust ele estre tolue par cele covenance por la
          profitable exception.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.10"><label>[2.4.10]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Phelipes dit à Apollofane. <hi rend="b">T</hi>u requeis
          contre droit que l’en te lest movoir plet contre les filz ton frere de l’eritage leur pere
          et de leur estat ; quar ce est contre la foi del lignage et des covenanz. Quar jamés li
          plet ne seroient finé se il loisoit à partir soi de legier des transaccions qui sont fetes
          par bone foi.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.11"><label>[2.4.11]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Valeris et <choice>
            <sic source="#C">Gallians Gallians</sic>
            <corr resp="#ed">Gallians</corr>
          </choice> dient à Gaian chevalier. <hi rend="b">L</hi>a transaction qui a esté fete entre
          toi et ton frere des lés qui vos fu donez par tel maniere que se li uns moroit sanz enfanz
          li autres l’eust, est ferme, quar ele est tenable par la concorde des freres qui tout que
          li uns ne covoite pas la mort à l’autre. Ne ele ne puet pas estre depeciee autresi comme
          se tu eusses esté deceus quant tu t’asentis à tel covenant, quar tu ne proposes pas que tu
          fusses en l’aage à qui l’en selt secorre par restitution. E se tu i fusses, si ne deusses
          tu pas empetrer aide de restitution por iceles meismes causes.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.12"><label>[2.4.12]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Prin. <hi rend="b">L</hi>i pre<cb n="36d"
          />voz de la contree regardera savoir mon se transaction a esté fete entre toi et les
          aministreors de ta cité de plet douteus ou se ce qui estoit deu sanz nule doute a esté
          quité par amistié ; quar el premier cas, comandera il que la transaction soit ferme, mes
          el derrenier ne sofferra il pas que damages soit fez à la cité par amistié.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.13"><label>[2.4.13]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Dioclians et Maximians dient à <choice>
            <sic source="#C">Prode</sic>
            <corr resp="#ed">Procle</corr>
          </choice>. <hi rend="b">I</hi>l est contenu el pardurable banissement que il ne covint pas
          que les transaccions qui sont fetes par poor soient fermes. Mes neporquant, tote maniere
          de poor ne soffist pas à rapeler les choses qui sont terminees par assentement, ainz
          covient prover tel pooir où il ait peril de vie ou torment de cors. <label>[1]</label> E
          la qualité de la principal cause ne soffist pas à prover force ou tricherie. E por ce, se
          nule tel chose ne puet estre provee, il ne covient pas reconmencier les plez qui sont
          terminez par consentement. <label>[2]</label> Mes porce que tu affermes que cil o qui tu
          as fet transaction est tes sers, filz de ta serve, se ce que tu diz est voir, une autre
          reson depiece le covenant, quar il n’est pas doute que li seignor qui font covenant o leur
          sers ne pueent estre tenu ne obligié par leur covenanz se il ne sont de doner leur
          franchise.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.14"><label>[2.4.14]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Sopatre. <hi rend="b">S</hi>e tes aversaires
          s’esforce d’aler contre les covenanz, reson de loiauté amoneste que li denier qui furent
          doné soient rendu, et que la cause soit recommenciee tot enterignement dés que tu meismes
          t’i assenz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.15"><label>[2.4.15]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Poince. <hi rend="b">S</hi>e tu veus avoir
          avenant response, si nos envoie l’essample de la covenance, quar por ce entendions nos
          savoir mon se la covenance fu nue ou se il i ot mis paine et obligement de paroles ; quar
          se cez choses i furent mises, il sera aperte chose que nule demande d’eritage ne d’autre
          chose ne sera avenant à cele qui plede o toi<note place="bottom"><hi rend="i">Suit un
              paragraphe exponctué</hi> : Cil meisme empereor dient a Poince. Se tu veus avoir
            avenant response, si nos envoie l’essample.</note>.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.16"><label>[2.4.16]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Cecil. <hi rend="b">I</hi>l ne covient pas
          recomencier par les<note place="bottom">les <hi rend="i">ajouté en marge avec signe
              d’insertion</hi>.</note> letres l’empereor les causes qui sont fenies par loiaus
          transactions.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.17"><label>[2.4.17]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Marcel. <hi rend="b">P</hi>orce que tu
          proposes que cele contre qui tu nos requiers a finé par transaccion le plet que ele avoit
          contre toi, et que ele a receu ce qui li fu covenan<cb n="37a"/>cié por finer le plet que
          ele avoit contre toi <choice>
            <sic source="#C">et qu’ele a receu qui li fu covenancié por finer le plet</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice>. Et or velt aler contre la covenance, et tu requiers ou que ele tiegne le
          covenant, ou que ele rende ce que ele en a eu. Tu fez sagement se tu meis en covenant par
          obligement de paroles maintenant que la transaccion fu fete que ele te rendist ce que tu
          li donoies se ele aloit contre ce que ele prametoit se ainsi estoit que ele eust plus de
          .xxv. anz. Quar ce covenoit il a ce que tu eusses exception de covenant et action des
          choses que tu li donas. E se il n’ot fet nule tel chose en la covenance, tu puez avoir
          exception de covenant et ne mie action de demander arriere ce que tu li donas.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.18"><label>[2.4.18]</label><hi rend="b"> C</hi>il meisme empereor
          dient à Valentin. <hi rend="b">I</hi>l n’est pas deveé à fere transaction ou covenance de
          crime capital, fors sanz plus d’avoutire. E es autres crimes en coi venjance de sanc ne
          doit pas estre prise ne loist il pas a fere transaction, fors el crime de fere fausse
          monoie.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.19"><label>[2.4.19]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Yrin. <hi rend="b">L</hi>i droit ne<note
            place="bottom">furent <hi rend="i">exponctué après</hi> ne.</note> sueffrent<note
            place="bottom">sueffrent <hi rend="i">ajouté dans la marge droite.</hi></note> pas que
          li plet qui ont esté feni par transaction qui a esté fete par bone foi soient recommencié
          por instrument qui puis ait esté trovez. Mes se il est prové que il ait porchacié par
          barat la fin del plet, et que il eust ou par soi ou par autre sostrez les instrumenz par
          coi la verité peust estre provee, l’action remaint et l’exception de covenant est ostee
          par replication de tricherie. Mes se ele est ja perie, tu<note place="bottom">p <hi
              rend="i">exponctué après</hi> tu <hi rend="i">en fin de ligne</hi>.</note> puez metre
          avant action de tricherie tant seulement dedenz deus anz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.20"><label>[2.4.20]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Irinee. <hi rend="b">I</hi>l nos plot par
          droite reson que l’auctorité des transactions ne fust pas mendre que des choses jugiees ;
          quar il n’est nule chose qui si s’acorde à humaine foi comme garder ce que l’en covenance.
          Ne ce ne soffist pas à depecier le covenant que tu proposes que il fu fez en la segonde
          ore de la nuit, quar nus tens ne refuse le consentement à celui qui est de saine pensee et
          qui a plus de .xxv. anz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.21"><label>[2.4.21]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Ginimian. <hi rend="b">P</hi>orce que il est
          escrit que les choses qui sont donees ou retenues par transaccion soient à celui qui<note
            place="bottom">est <hi rend="i">exponctué</hi>.</note> les retient ou à qui eles sont
          donees autresi comme se il les eust achatees, l’en demande por niant le pris des choses
          qui sont fetes faintement, <cb n="37b"/> quer eles ne valent pas plus que se eles ne
          fussent pas fetes.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.22"><label>[2.4.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Alissandre. <hi rend="b">S</hi>e tu feis
          transaccion puis que tu fus en aage, la contestation de tricherie sanz plus ne soffist pas
          à depecier la transaction.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.23"><label>[2.4.23]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Tician. <hi rend="b">L</hi>’intention as
          creanciers Archimedore à qui tu diz que autre de toi sont oir, ja soit ce que tu quidasses
          premierement estre ses oirs ne te puet pas tenir se tu ne fus obligiez por lui, mes il
          covenist avoir ce tretié tant comme la besoigne estoit entiere. Quar porce que tu proposes
          que li plez a ja esté finez par transaction et que tu as pramis à paier deniers, tu
          requiers à tort que action te soit donee porce que tu as paié que tu ne devoies pas. Quar
          se tu n’eusses fet que pramettre lés<note place="bottom">les <hi rend="i">ajouté dans la
              marge gauche</hi>.</note> et t’i fusses obligiez par paroles, si ne te peusses tu pas
          deffendre parce que tu ne deusses pas ce que tu eusses pramis.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.24"><label>[2.4.24]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Victorin. <hi rend="b">S</hi>e tu as receu
          par cause de transaction les choses qui sont contenues en l’instrument et il ne fu mis en
          covenant que tu en eusses rien plus, tu voiz que t’aversaire puet estre deffendue par aide
          d’exception. E se ele reconnut sanz finer le plet que ele te deust rendre une certaine
          quantité de deniers, autresi comme se ele ne te deust rien plus, il ne t’est pas deveé à
          demander et icels deniers et le sorplus de la dete.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.25"><label>[2.4.25]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Marcelle. <hi rend="b">S</hi>e vos avez plus
          de .xxv. anz quant vos feistes transaction ou vostre oncle, ou <choice>
            <sic source="#C">vo</sic>
            <corr resp="#ed">vos</corr>
          </choice> le quitastes en dons et sanz nule condition ce que il vos devoit, les choses qui
          sont finees ne doivent pas estre restorees, porce que vos proposez que vos le feistes en
          esperance d’avoir son heritage aprés lui et que il l’a doné<note>donee <hi rend="i"
              >avec</hi> e <hi rend="i">final exponctué dans le ms.</hi></note> à autres.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.26"><label>[2.4.26]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Dionisiade. <hi rend="b">I</hi>l est droiz
          bien seuz que li fil ne pueent estre fet serf por la transaction à la mere.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.27"><label>[2.4.27]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Caton. <hi rend="b">I</hi>l est aperte chose
          que cil qui est sains par pensee<note place="bottom">o <hi rend="i">exponctué après</hi>
            pensee.</note> puet bien fere transaction, ja soit que il soit malades par cors ; e por
          ce tu ne deusses pas requere que tes covenances fussent depeciees par coverture de ce que
          tu estoies malades quant tu les feis.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.28"><label>[2.4.28]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Afarine. <cb n="37c"/>
          <hi rend="b">C</hi>oment que transaction soit fete ou en la cort au governeor de la
          contree ou hors de cort ou par escrit ou sanz escrit, il la covient garder.
            <label>[1]</label> Mes porce que tu proposes que tu feis covenant que tu receusses
          aucune certaine chose, ja soit ce que escriture n’en fu pas fete ne nus obligemenz de
          parole ne fu fez por cele cause, ja soit ce que accion ne pot pas nestre de nu covenant,
          neporquant se tu chalenges les choses tot de rechief et exception de covenant t’est
          opposee et tu uses de replication de tricherie, tu porras contraindre ton aversaire à
          tenir le covenant.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.29"><label>[2.4.29]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Marcie. Li droit deffendent que les choses
          qui sont finees par general transaccion ne soient recommenciees por ce se les choses ont
          puis esté trovees de coi la transaccion fu fete. Quar l’error de la proprieté de la chose,
          que autres que cil qui firent la transaction tenoit el tens que ele fu fete, ne puet rien
          nuire.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.30"><label>[2.4.30]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Antonin. <hi rend="b">I</hi>l est grief
          chose et plaine de crime à toi que les choses qui furent finees par transaccion soient
          restorees, porce que tu reconnois que il i ot tricherie plus par devers toi que par devers
          tes aversaires.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.31"><label>[2.4.31]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Procle. <hi rend="b">S</hi>e transaction a
          esté fete d’une certaine chose<note place="bottom">chose certaine <hi rend="i">dans le ms.
              avec signe indiquant de procéder à une inversion</hi>.</note> et il a esté mis en
          covenant que l’en ne demant rien plus, ja soit ce que il n’i a pas esté mis par non de ce,
          neporquant l’action remaint tote entiere des autres choses de coi la transaction ne fu pas
          fete.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.32"><label>[2.4.32]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Cyril. <hi rend="b">S</hi>e la sentence qui
          a esté donee en aucune cause n’est pas sospendue par apel ou par enterigne restitution, il
          est certaine chose que transaction est por nient fete sus la chose qui est jugiee. Et por
          ce, se tu ne te tolis par obligement de paroles l’action qui t’apartenoit, li prevoz de la
          contree s’entremetra, selonc la costume des lois, de mener à effeut les choses qui pieça
          furent jugiees.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.33"><label>[2.4.33]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Ruf. <hi rend="b">S</hi>e il fu mis en
          covenant que uns chans frans o<note place="bottom">ou <hi rend="i">avec</hi> u <hi
              rend="i">exponctué dans le ms</hi>.</note> certaines bonnes te fust donez par cause de
          transaccion por une possession que tu demandoies, ne tu n’avoies pas en cel tens mains de
          .xxv. anz, ja soit ce que il soit prové que cele possession ait puis esté obligiee, ou que
          une partie en soit à un autre, neporquant <cb n="37d"/> li droit deffendent que li plez
          qui a esté finez par transaccion ne soit restorez. <label>[1]</label> Mes tu puez pledier
          par devant le governeor de la contree de la paine, se il en i ot point mis por garder les
          covenanz ou par action d’eschange, se il n’i ot paine mise. <label>[2]</label> Neporquant,
          se la borse l’empereor ou autres a chalengié les choses por coi la fin del plet fu fete
          tant comme tu les tenoies, tu n’en puez rien demander.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.34"><label>[2.4.34]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Tholomaide. <hi rend="b">P</hi>orce que vos
          proposez que vos quitastes en dons ou par cause de transaction à vostre frere qui fu
          vostre procurreres tot obligement de ce que il vos avoit eu en garde, ne tricherie n’est
          nule foiz fete à celui qui velt la chose et qui s’i assent, vos vos plaigniez <choice>
            <sic source="#C">por</sic>
            <corr resp="#ed">pou</corr>
          </choice> nient de tricherie ne il n’est pas por ce tenuz a fere vos ses oirs se il ne
          velt, quar nus<note>n <hi rend="i">exponctué après</hi> nus.</note> n’est contrainz par
          droit a acomplir pramesse de son heritage.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.35"><label>[2.4.35]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Ammoni. <hi rend="b">L</hi>a profession à
          celui qui requiert que la transaction qui fu fete por remuement de seignorie ou por accion
          perie soit rapelee par coverture de poor, ja soit ce que il soit mostré veraiement que ele
          fu fete par ses amis, descuevre l’engresté de lui.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.36"><label>[2.4.36]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Achille. <hi rend="b">S</hi>e tu avoies plus
          de .xxv. ans quant tu feis transaction, ja soit ce que les choses qui te furent
          covenanciees ne t’aient pas esté offertes, ne cil qui sont semons ne les offrent encor
          pas, neporquant de l’exception de covenant leur vaut à ce que tu ne leur puisses rien plus
          demander que il te pramistrent se il sont prest de rendre le toi, ainçois que il soient
          semons autre foiz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.37"><label>[2.4.37]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Theodociain. <hi rend="b">S</hi>e les choses
          qui furent pramises par cause de transaction n’ont esté acomplies, il est certaine chose
          que la paine qui fu mise à celui qui iroit contre le covenant puet estre demandee.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.38"><label>[2.4.38]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Marciane. <hi rend="b">T</hi>ransaccion où
          il n’a nule chose donee ne pramise ne retenue ne vaut rien.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.39"><label>[2.4.39]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Marciane. <hi rend="b">J</hi>a soit ce que
          cil qui a fet le covenant se repente maintenant, neporquant la transaction ne puet estre
          depeciee ne li plez recommenciez. E cil qui t’amonesta que il loisoit bien a repentir soi
          de transaction dedenz certain tens te dist faus.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.40"><label>[2.4.40]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereors Gracians et Valentins et Theodoses dient à Eutrope le
          prevost. <hi rend="b">Q</hi>uant covenanz <cb n="38a"/> ou transactions est escrite et ele
          est confermee p<hi rend="i">ar</hi> obligement de paroles ou par qui i est mise, ou il se
          covient assentir selonc les lois a ce qui est fet, ou la paine doit estre paiee, se li
          aversaires velt o totes les choses qui furent donees devant la conoissance de la
          cause.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.41"><label>[2.4.41]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereors Archades et Honoires dient à Rufin le prevost. <hi rend="b"
            >S</hi>e aucuns velt venir contre les covenanz et contre les transactions que il a fetes
          puis que il ot .xxv. anz sanz nule force et sanz nule poor mes de sa bone volenté, et il
          requiert le juge encontre ou il en apele au prince ou il n’acomplist pas ce que il
          pramist, et il conferma le covenant quant il fu fez el non de Deu le tot puissant, il
          n’est pas tant seulement diffamez, ainz perde l’action et rende la paine qui fu mise es
          convenanz, et n’ait pas la proprieté des choses, et rende tot le gaaig que il avoit eu del
          covenant ou de la transaction. Tuit li preu en seront donc doné à cels qui garderont les
          covenanz sanz brisier. <label>[1]</label> E nos volons que cil soient digne del damage qui
          est establiz en ceste loi qui metront nostre non en lor covenanz, et jurront par le salu
          as princes por confermer les.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.42"><label>[2.4.42]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Leons et Antonins dient à Tyre le prevost. <hi rend="b"
            >S</hi>e transactions ou covenances ont esté fetes par faus instrumenz, ja soit ce que
          seremenz en ait esté fez, neporquant, quant la faussonerie sera descoverte citeanement,
          nos commandons que eles soient rapelees en tel maniere que se eles ont esté fetes de
          plusors causes ou de plusors chapistres, icele cause ou cele partie soit rapelee tant
          seulement que l’en savra qui fu finee par le faus instrument ; et li autre chapistre
          soient gardé fermement se ainsi n’est que li plez qui nasqui de ce que l’en disoit que li
          instrumenz estoit faus soit finez par jugement.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.4.43"><label>[2.4.43]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Anastaises dit à Thomas prevost d’Illire. Nos commandons
          que les transactions qui seront fetes ou qui ja ont esté fetes en totes les causes qui
          sont meues ou qui seront meues de ci en avant por condition de sers ou de coutiveors
          soient gardees, se il n’avient que eles doient remaindre por aucun’autre<note
            place="bottom"><hi rend="i">cf.</hi> aucun’autre <hi rend="i">(2.46.2)</hi></note>
          droiturel cause ne il n’apere pas que eles doient por ce cheoir que eles sont fetes de
          condition à sers ou à coutiveors.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.5.0">[2.5.0 De calculi errore] <lb/><seg type="rubric">Cist titres
            est d’erreur de conte.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.5.1"><label>[2.5.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Ario quart<note
            place="bottom">À Ario quart <hi rend="i">ajouté dans la marge gauche.</hi></note>. <hi
            rend="b">I</hi>l a sovent esté esta<cb n="38b"/>bli que error de conte d’où que ele
          nesse, ou d’un<note place="bottom">uns <hi rend="i">avec</hi> s <hi rend="i"
              >exponctué</hi>.</note> marché ou de plusors, ne grieve de rien la verité. E por ce,
          il est certains droiz que les choses qui ont esté contees plusors foiz puent estre contees
          tot de rechief se jugemenz ou transaction n’en a esté fete. Mes se tu prameis par error de
          conte une quantité de deniers autresi comme se tu la deusses, ja soit ce que tu ne la
          devoies pas, tu puez requere que tu en soies delivrez.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.6.0">[2.6.0 De postulando] <lb/><seg type="rubric">Cist titres est
            de mostrer en cort la parole à autrui.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.6.1"><label>[2.6.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Artemide. <hi rend="b">P</hi>orce que tu
          n’apalas pas quant li prevoz d’Egipte te deffendi que tu ne menasses jamés plet, obeis à
          son commandement.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.6.2"><label>[2.6.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Polidore. <hi rend="b">S</hi>e li fil à
          cels que nos ou autre avons franchiz sont si sage que il puissent sostenir les causes as
          autres, ce ne leur est pas deffendu à fere.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.6.3"><label>[2.6.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Flavian. <hi rend="b">S</hi>e tu
            covenanças<note place="bottom">covenances <hi rend="i">avec</hi> e <hi rend="i"
              >exponctué et</hi> a <hi rend="i">suscrit.</hi></note> à doner à .i. avocat jusqu’à
          tant comme l’en puet doner à avocat, ce est à savoir jusqu’à .c. deniers d’or, et tu li
          prameis à rendre une autretel some autresi comme se il la t’eust prestee, ne tu ne la
          paias pas dedenz .ii. anz, tu es garniz d’avenant, exception de deniers qui ne furent pas
          baillié, et tu puez demander arriere selonc la costume la caution qui fu ballie por cele
          cause.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.6.4"><label>[2.6.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Theodocian. <hi rend="b"
            >A</hi>ucuns s’efforce por nient de revenir as plez qui sont finé por coverture de ce
          que li patrons de la cause n’i fu pas presenz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.6.5"><label>[2.6.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dit à Heliade. [<hi rend="b">S</hi>]e<note
            place="bottom"><hi rend="i">pas de lettrine mais</hi> s <hi rend="i"
            >d’attente.</hi></note> aucuns des avocaz sont trové que il aient mis granz dons par
          devant bone renomee et aient pris par non d’avocaz certaine partie des causes que il
          prennent à deffendre o grief damage à celui qui est sires de la cause et o ravine, il nos
          plest que tuit cil qui demorront en tel cruelté soient del tot mis hors de la profession
          as avocaz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.6.6"><label>[2.6.6]</label> Li empereor Valentins et Valeris dient à
          Olibre le prevost. Quic<hi rend="i">on</hi>q<hi rend="i">ue</hi>s vodra estre avocaz<note
            place="bottom">avocaz et juges <hi rend="i">avec</hi> et juges <hi rend="i">exponctué
              dans le ms.</hi></note>, il ne soit pas en une meisme cause avocaz et juges, quar il
          covient avoir aucune difference entre les juges et les patrons des causes.
            <label>[1]</label> E sor totes choses, tuit li avocat aident en tel maniere à cels qui
          pledent : que il ne saillent pas avant à ledengier ne à <cb n="38c"/> maldire plus que li
          profiz des causes le requiert, ainz facent ce que la cause desirre, et se gardent de tort
          fere. Quar, se aucuns est si jangleus que il ne veille pas pledier par reson mes par
          reproches, il perde sa renomee. E l’en ne leur doit pas doner si grant loisir que aucuns
          lest la principal besoigne et se tort à ledengier son aversaire ou en apert ou
          covertement. <label>[2]</label> En sor que tot nus avocat qui ait son salaire del comun ne
          face marchié ne covenance o celui que il li loira à prendre ; <label>[4]</label> ne nus ne
          face tençon à son esciant. <label>[5]</label> E en la cité de Rome, li enoré qui esliront
          cest office aient congié de<note place="bottom">co <hi rend="i">exponctué après</hi>
            de.</note> sostenir causes tant comme il vodront, en tel maniere que il ne le facent pas
          por vilain gaaig, ainz quierent par ce acroissement de leur loenge. Quar se il sont deceu
          par gaaig et par deniers, il seront nombré entre les plus vils, autresi comme bouté hors
          et forslignié. <label>[6]</label> Quiconque vodra donc estre avocaz de cels à qui nos
          avons otroié que il le soient, sache<note place="bottom">sachent <hi rend="i">avec</hi>
            ent <hi rend="i">exponctué</hi>.</note> que il avra tant comme il sera avocaz l’office
          que il enprant au commencement. Ne nus ne cuit que s’onor soit point amenuisiee porce que
          il a<note place="bottom">la <hi rend="i">avec</hi> l <hi rend="i">exponctué</hi>.</note>
          esleu l’office où il covient par force que il soit en estant et a lessié la droiture
          d’estre en seant.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.6.7"><label>[2.6.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereor dit à Olibre le prevost. <hi rend="b">L</hi>’en
          doit porveoir q<hi rend="i">ue</hi> li avocat qui sont en une cort plus noble par essience
          et par acostumance de pledier ne soient pas tuit d’une partie, si que il coviegne que
          l’autre partie soit soustenue par les noviaus et par les mains sachanz. <label>[1]</label>
          E por ce, se en une cort sont dui ou plusor par devant les autres de qui la renomee soit
          graingnor que des autres, il soit en l’office au juge de departir les si ivelment que
          l’une des parties ait autresi bone deffense comme l’autre. <label>[2]</label> E se aucuns
          d’els est amonestez par le juge et il refuse à aidier à unes des parties par excusacion
          qui ne puisse estre provee, il perde la cort et sache que il ne porra jamés recovrer à
          maintenir cause. <label>[3]</label> E se aucuns des pledeors est descoverz que il ait fet
          priveement marchié o plusors avocaz, et ait sostret par tel barat à son aversaire le pooir
          d’avoir autresi grant deffense comme il a, il mostrera sanz nule doute que il sostient
          mauvese cause et sera puniz porce que il a escharnie l’auctorité au juge.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.6.8"><label>[2.6.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Leons et Anthemes dient à Nicostrate le prevost. <hi
            rend="b">N</hi>us ne viegne à la com<cb n="38d"/>peignie des avocaz ne en ta cort, ne el
          jugement des contrees, ne par devant aucun autre juge se il<note place="bottom">n <hi
              rend="i">exponctué après</hi> il.</note> n’est enbeuz des misteres de la religion
          crestiane. E se aucune chose est fete ou essaiee contre ce par aucune maniere ou par aucun
          enging, li offices de ta hautece sostendra damage de .c. livres d’or por condempnement. E
          cil qui contre nostre establissement osera enprendre contre droit l’office d’avocation, et
          qui deffendra aucune cause sus nostre deffens, il sera ostez de l’office et perdra toz ses
          biens et sera envoiez en pardurable essil. E sachent li governeor des contrees que cil en
          qui baillie aucune tel chose sera fete perdra la moitié de ses biens, et sera envoiez en
          essil jusqu’à .v. anz.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.7.0">[2.7.0 De advocatis diversorum iudiciorum] <lb/><seg
            type="rubric">Cist titres est des avocaz de diverses cors.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.1"><label>[2.7.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Dalon. <hi rend="b">S</hi>e tu quides que li
          patrons de ta cause ait fet si grant desloiauté que il ait parlé por ton aversaire quant
          il devoit parler por toi, quant tu avras acompli l’acusation et prové, sentence sera donee
          contre lui por le hardement de si grant crime et puis conoistra l’en de rechief de la
          principal cause. Mes se tu ne mostres que il ait ce fet, tu seras tenuz por faus acuseor
          et les choses qui furent jugiees de coi l’en n’apela pas seront tenues.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.2"><label>[2.7.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Valentins et Gracians et Valenz dient à Antoine le prevost.
            <hi rend="b">N</hi>os ne volons pas que cil qui par force doivent servise à leur païs
          soient assenblé as curiaus et s’esloignent de là où il doivent estre. Neporquant nos leur
          otroions que il usent en leur besoignes d’office d’avocaz et soient curial en leur propre
          citez, en tel maniere neporquant que il ne leur soit pas otroié à estre contre la chose
          commune de la cité en coi il ont ceste onor.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.3"><label>[2.7.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Honoires dit à Affrican le prevost. <hi rend="b">N</hi>us
          de l’assemblee des avocaz qui ne soit tenuz a estre curials ne reçoive baillie es contrees
          en tel maniere que à cels qui le voudront en soit ostez li pooirs, et a cels qui ne le
          voudront n’en soit pas fete force.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.4"><label>[2.7.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Honoires et Theodoses dient à Eustase le prevost. <hi
            rend="b">L</hi>i avocat de ta haute cort et cil de toz jugemenz aient, aprés la mort lor
          peres, quant que il porront conquere de cel office en leur propre seignorie à la maniere
          de chevaliers, autresi comme chatel qui est conquis en chevalerie.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.5"><label>[2.7.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Theodoses et Valentins dient à Cyr. <hi rend="b">Q</hi>uant
          que nos avons doné et otroié par la <cb n="39a"/> largece de nostre corage as avocaz de la
            noble<note place="bottom">cité <hi rend="i">exponctué après</hi> noble.</note> prevosté
          d’Orient por la reverence de leur estuides, sachent li patrons des causes qui sont en la
          prevosté de la cité que il leur est autresi otroié par cest present establissement.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.6"><label>[2.7.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Florenz le prevost. <hi rend="b">N</hi>os
          establissons que nule cure ne soit enjointe par nul juge ne par aucune prevosté as avocaz
          qui doivent mener les causes par devant ton haut siege ; ne nus ne cuit que l’en doie
          enjoindre aucune chose as avocaz des contrees ne à cels as nobles juges. Nule maniere de
          servise ne soit donc enjointe as avocaz, ne nule autre chose ne leur soit commandee que
          office de delegation en cel meisme lieu tant seulement où il ont l’office d’avocation. E
          li offices sofferra paine de .l. livres d’or qui essaiera à brisier les ruiles de ceste
          loi.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.7"><label>[2.7.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Thalase prevost par Illire. <hi rend="b"
            >N</hi>os jujons que l’avocatie qui est en la noble prevosté d’Illire ait icels meismes
          privileges et iceles meismes quitances que l’avocation del haut siege de la prevosté
          d’Orient a.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.8"><label>[2.7.8]</label> Cil meisme empereor dient à Cyr le
          prevost. <hi rend="b">P</hi>orce que l’avocacion de la prevosté est enclose par le
            nonbre<note place="bottom">nonble <hi rend="i">corr. en</hi> nonbre <hi rend="i">au
              moment de la copie</hi>.</note> de .c. et .l. avocaz qui ne doit pas estre amenuisiez
          ne creuz, nos commandons que cil qui de cele compeignie vendront à estre avocat de la
          borse l’empereor, soient gardé franc des laz de totes vils conditions o leur enfanz, quant
          que il fussent engendré e quant il avront lessié tele office. Et uns anz sera acompliz, il
          se partent de la compeignie as avocaz. E nos jujons que quant li avocat de ton haut siege
          conqueront par aucune maniere et par aucun tytre soit leur autresi comme chatex gaaigniez
          par chevalerie, ne leur pere ne leur aiel de<note place="bottom">par <hi rend="i"
              >exponctué entre</hi> aiel <hi rend="i">et</hi> de.</note> par <choice>
            <sic source="#C">leur</sic>
            <corr resp="#ed">leu</corr>
          </choice> peres n’en aient nul preu, e totes cez choses soient tretes à l’avocation de la
          prevosté de la cité.</p>
        <p rend="b">[2.7.9] Cil meisme empereor dient à Apollin le prevost. Se aucuns des avocaz de
          ta haute cort ou de la prevosté d’Illire ou de cele de la cité ou de cels qui deffendent
          les causes es jugemenz des contrees reçoit par l’eslection de ton siege le don et la
          poesté de governer aucune contree quant il avra parfete sa baillie enterignement et sanz
          nule male renomee, il ait poesté de revenir à l’office donc il fu os<cb n="39b"/>tez et
          donc il conqueroit ce que mestiers li estoit. Ne il ne li soit deffendu par nule envie que
          il ne puisse sostenir causes tot de novel.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.10"><label>[2.7.10]</label> Li empereor Valentins et Mars dient à
          Pallade le prevost. <hi rend="b">N</hi>os commandons que li dui avocat qui seront trové li
          plus haut de ton siege soient esleu toz les anz à estre patrons de la borse l’empereor, et
          aient icele meisme dignité et icels meismes privileges que cil avoit qui ça en arrieres
          estoit esleuz toz sels à estre patron de la borse l’empereor.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.11"><label>[2.7.11]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Leons dit à Luvian. <hi rend="b">N</hi>os establisson que
          il ne loise à nului qui que il soit à asenbler aucun as .c. et .l. avocaz que la haute
          prevosté prendra à son conseil. <label>[1]</label> E nus ne soit asenblez à la compeignie
          des avocaz de ton siege, se il ne prueve avant par devant le governeor de la contree donc
          il fu nez que il n’est pas de vile condicion, si que se li governerres de la contree est
          presenz, ce soit fet par devant lui ; e se il n’est presenz, ce soit fet par devant le
          deffendeor de la cité. <label>[2]</label> E si volons que li sage home de droit qui ont
          esté si mestre jurent en cort que cil que l’en velt metre en cel office set asez de
          droit ; e si volons que li fil as avocaz de ta haute cort qui or sostienent les causes, ou
          qui de ci en avant les sostendront, soient ainçois pris à estre avocat que autre.
            <label>[3]</label> E si jujons que il loise à cels qui seront trové par desus les .c. et
          .l. avocaz de ton haut siege à maintenir causes par devant les viscontes, ou par devant le
          prevost del siege l’empereor, ou par devant le conté d’Orient, ou par devant les vicaires,
          ou par devant les governeors des contrees.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.12"><label>[2.7.12]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Eusebe prevost d’Illire. <hi rend="b"
          >N</hi>os commandons que cil qui est patrons de la borse l’empereor el jugement hautece ne
          soit pas en cel office tant comme il i soloit estre, mes .ii. anz tant seulement, saus toz
          les privileges que li prince qui furent ça en arriere otroierent à cele compeignie.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.13"><label>[2.7.13]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Leons et Anthemes dient à Alissandre duc d’Egypte et prevost
          del siege l’empereor. <hi rend="b">N</hi>os avons receu par droit la requeste as avocaz de
          la noble cité d’Alissandre que il nos ont offerte de l’assenblee de lor cort, et jujons
          par cel establissement que il soient establi .l., et que leur non soient <cb n="39c"/>
          escrit en un roule, et que il aient office d’avocacie par devant le noble duc d’Egypte, et
          aident à cels qui les en requeront ; e li autre avocat qui sont outre le devant dit nombre
          puissent maintenir causes par devant les autres juges de la cité d’Alissandre<note
            place="bottom">e li autre avocat qui sont outre le devant dit <hi rend="i">répété
              après</hi> Alissandre.</note> ; e li fil à cels qui seront establi soient esleu par
          devant les autres el lieu à cels qui morront. E quant li patron de la borse l’empereor
          lera son office aprés ce que il l’avra maintenu par deus anz, il soit onorez por son
          travail de dignité de conte et de governeor d’aucune contree, e congiez ne li soit pas
          veez que il ne puisse sostenir cause quant mestiers en sera por lui et por ses enfanz et
          por son pere et por sa mere et por sa fame et por tot son lignage jusqu’el quart degré.
            <label>[1]</label> E quant il avendra que li patrons de la borse l’empereor morra, li
          degrez qui est plus prochains de lui soit mis en son lieu sanz aucun delaiement, si que li
          oir au mort n’aient nule esperance d’aquere i nul preu. E tuit li privilege que il ont euz
          jusque ci et cil que ta grandor contient soient gardé de ci en avant sanz touchier et sanz
          malmetre, si que ceste onor leur soit donee de par nos et il puissent parfere le remanant
          de leur vie en oiseuse et en pes, si que nule cure ne lor soit enjointe malgré leur.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.14"><label>[2.7.14]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Calistrate prevost d’Illire. <hi rend="b"
            >L</hi>i avocat qui departent les douteuses fins des causes et qui redrecent sovent ce
          qui est escolorgié es choses communes et es privees par la force de leur deffendement, et
          rapareillent les choses qui sont dechaoites, n’aident pas mains à l’umain lignage que se
          il sauvassent par batailles et par plaies les païs et le pueple. Ne nos ne creons pas que
          cil seul maintiegnent nostre empire qui se combatent o glaives et o escuz et o autres
          armes, mes li avocat, quar li patron des causes se combatent qui se fient el garnissement
          de leur glorieuse voiz et deffendent l’esperance et la vie et les oirs as laboreors.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.15"><label>[2.7.15]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Leons dit à Dioscore le prevost. <hi rend="b">A</hi>prés
          les deus patrons de la borse l’empereor qui sont garni d’uns meismes benefices par les
          establissemenz qui ont esté fet devant cest, jujons nos que li .lxiiii. avocat qui or sont
          aient dés le premier jus<cb n="39d"/>qu’el derrenier icels meismes benefices ; de coi li
          patron de la borse l’empereor sont onoré et lor fil ; <label>[1]</label> et nos ajostons a
          cez choses et establissons que se aucuns de cels qui a gaaignié le degré d’estre patron de
          la borse l’empereor muert, il ait franche poesté d’envoier ou par testament ou sanz
          testament à ses oirs, qui que il soient, ou si enfant ou estrange, totes ses soudees de
          cel an dés que il avoit commencié à fere tel office.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.16"><label>[2.7.16]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Leons li Juenes et Zenons dient à Justin. <hi rend="b"
            >À</hi> La senblance de .lxiiii.<note place="bottom">anz <hi rend="i">exponctué
              après</hi> .lxiii.</note> avocaz de la grant prevosté, li .xv. sanz plus de<note
            place="bottom">c <hi rend="i">exponctué après</hi> de.</note> cels de ta cort qui
          orendroit tienent les premiers degrez aient icels meismes privileges de par vos aprés le
          patron de la borse l’empereor de coi li patron de la borse l’empereor et leur enfant sont
          garni.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.17"><label>[2.7.17]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor à Pol le prevost par Illire. <hi rend="b">N</hi>os
          comandons que l’avocation de ta haute corte soit enclose par le nombre de .l. avocaz, si
          comme il a devant esté establi ; et que cil nombres soit acompliz par l’eslection de ton
          haut siege totes les foiz que il sera amenuisiez ou par mort ou par aucun autre cas, en
          tel maniere que de ci jusqu’à deus anz soient esleu a parfere cel nombre cil qui mis i
          seront sanz fere nule enqueste de quel condition il soient, sauve l’action qui apartient
          contre els as ministres d’aucun office de cui il est certaine chose que ele faudra quant
          il avront acompli l’office d’estre avocat de la borse l’empereor. E quant cist dui en
          seront passé, cil qui requeront à estre assemblé as avocaz de ta cort, ne soient pas receu
          se il ne<note place="bottom">n <hi rend="i">exponctué après</hi> ne.</note> mostrent en
          cort que il ne soient sozmis à nule vil condition. <label>[1]</label> E nos establissons
          que tuit li privilege qui ont esté otroié as avocaz de la prevosté d’Orient par le
          confermement as princes qui ont esté ça en arrieres, ou par celui à l’empereor Leon ou par
          le nostre, apartiegnent sanz<note place="bottom">n <hi rend="i">exponctué en fin de ligne
              après</hi> sanz. <hi rend="i">Dans le ms, bout de ligne sous forme de lettres
              exponctuées initiales du mot suivant en début de ligne. Dans d’autres mss, juste un
              jambage exponctué.</hi></note> nule difference as avocaz de ton glorieus siege.</p>
      </div>
      <div>
        <head><seg type="rubric">Cist titres est des avocaz à divers juges.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.20"><label>[2.7.20]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Anastaises dit à Eusebe mestre des offices. <hi rend="b"
            >N</hi>os avons receu la requeste au noble conte des choses privees et au visconte d’Ase
          por coi il firent savoir à noz<note place="bottom">nos <hi rend="i">avec</hi> s <hi
              rend="i">exponctué</hi> remplacé en cours de copie par <hi rend="i">z.</hi></note>
          orilles que li avocat de sa cort avoient requis par commune requeste que, quant il
          avroient lessié l’office d’avocation, il eussent aucune dignité de par nos.
            <label>[1]</label> Nos commandons donc que quant il avront lessié le devant dit office
          si comme il a esté dit chascun de cels qui or sont qui <cb n="40a"/> de ci en avant seront
          en leur compeignie selonc le tens ait dignité de conte, si que il reçoivent el tens de
          leur repos le fruit des travaus que il ont trespassez et soient departi de la
            multitude<note place="bottom">młtitude <hi rend="i">dans le ms</hi>. </note> as homes de
          basse condition por la foi et por la loiauté que il ont mostré vers cels que il ont enpris
          à deffendre et soient asenblé par droit o les nobles homes.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.21"><label>[2.7.21]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit à Thomas le prevost par Illire. <hi rend="b"
            >N</hi>os jujons que li avocat de ton haut siege qui selonc le tens sont esleu au degré
          et à l’office d’estre patron de la borse l’empereor, et leur fil qui ja sont né, ou qui de
          ci en avant nestront, soient gardé o tot leur <choice>
            <sic source="#C">patremoine</sic>
            <corr resp="#ed">patmoine</corr>
          </choice><note>patromoine<hi rend="i"> avec</hi> ro <hi rend="i">exponctué.</hi></note>
          quite et franc de tote basse condition. Quar il est certaine chose que ce a ja esté otroié
          par sainz establissemenz as avocaz de la grant prevosté d’Orient et à cels de la prevosté
          de la cité et il n’est pas doute que ne mie iceles poestez tant seulement mes cele de ton
          haut siege sont autresi comme sereurs.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.22"><label>[2.7.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit à Costentin le prevost. <hi rend="b">N</hi>os
          commandons que cil qui selonc le tens sera mestres des avocaz de la cort au noble conte
          d’Orient ait par deus anz l’office d’estre patrons de la borse l’empereor et ait par cez
          deus anz les soudees qui li sont establies par commun assentement ; et quant li dui en
          seront trespassé, il lest l’office de l’avocation ; et la compeignie des devant diz
            avocaz<note place="bottom">s <hi rend="i">exponctué après</hi> avocaz.</note> soit
          ramenee au nombre de .xl. homes tant seulement ; en tel maniere que se il en i a plus que
          ja soient acompeignié à la compeignie des avocaz, il ne soient pas osté de l’office
          d’avocation ne nus autres n’i soit ajostez que il n’avigne que la compeignie des avocaz
          seurmont le nonbre de .xl. homes. <label>[1]</label> Et si comme il a esté establi, il
          n’est pas deveé à cels qui ont lessié l’office d’estre patron de la borse l’empereor que
          il ne puissent fere aprés l’office d’avocation por els et por leur fames et por les peres
          et por les meres à leur fames et por leur gendres et por leur bruz et pour leur propres
          enfanz et por leur coutiveors et por leur sers qui à els apartienent ; <label>[2]</label>
          ne nos ne volons que leur mesons soient grevees por nule chose se ainsi est que il et tote
          leur mesniee vueillent estre en une seule meson et gaaigner icest avantage.
            <label>[3]</label> En sor que tot la maniere qui est escleriee soit gardee des deniers
          qui sont doné por semonses envers els et envers leur coutiveors et envers leur sers, ne
          congiez ne soit donez à nul de passer la devant dite mesure de demander deniers por
          semonses contre nul d’els. <label>[4]</label> Ne de ci en avant ne soit nus acompeigniez à
          la devant dite compeignie devant que l’en sache que il ait estudié <cb n="40b"/> es lois
          par tant de tens comme il est establi, ce est par .v. anz. <label>[5]</label> E li fil as
          avocaz qui sont encore en tel office ou à cels qui ont lessié l’office d’estre patron de
          la borse l’empereor qui encor vivent ou qui ja sont mort, soient mis par devant les
          estranges qui vuelent venir à cel office et i soient acompeignié par grace et sanz despens
          se il ont estudié es lois par tant de tens comme il a esté dit avant. <label>[6]</label> E
          que l’en secore à cels qui ont eu l’office d’estre patron de la borse l’empereor ne mie
          tant seulement à cels qui ont esté devanci par mort si que il ne le porent acomplir. Nos
          volons que les soudees qui sont establies soient autresi bien gardees as oirs à cels qui
          ont une foiz esté apelé à estre patron de la borse l’empereor et n’ont pas acompli lor
          office porce que la mort les a devanciz comme à cels qui l’ont parfet ou qui le parferont.
          Ne il ne soient pas contraint d’emprendre malgré leur la cure d’aucun commun fet. Ne ne
          soient tormenté de nul servise se ce n’est par nostre especial auctorité. E si jujons que
          cil que l’en voudra empledier en aucune contree soient semons par les letres au noble
          conte d’Orient, et pledent par devant lui comme par devant leur avenant juge.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.23"><label>[2.7.23]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Eustase le prevost. <hi rend="b">I</hi>l
          covient guerredoner par principaus loiers la loable office d’avocatie qui est necessaires
          à la vie as homes. <label>[1]</label> E por ce, nos commandons que li noble home qui
          seront selonc le tens patron de la borse l’empereor en sa haute cort, soient el sollempnel
          jor des kalendes de genvier, de cel an tant seulement en coi il font tel office entre les
          nobles contes de nostre saint consistoire et soient atouchié par nostre main et aient
          confort par nos. <label>[2]</label> E quant il avront acompli tel office, se il ont filz
          nobles, il soient mis en la compeignie des notaires et reçoivent les saintes epistres des
          treüz. <label>[3]</label> E se aucuns est amonestez par les letres de ta hautece, por dete
          ou por cause qui soit reconeue, et il est apareilliez de metre avant sa confession, il ne
          la mete pas avant par devant juge delegat, mes par devant les patrons de la borse
          l’empereor qui seront en cel tens, ou par devant l’un d’els se li autres n’i puet estre et
          en face letres si comme il est acostumé. <label>[4]</label> E qui voudra user de loiaus
          allegacions por noces qui ont esté fetes par corage d’assenbler mariage sanz instrumenz de
          doaire comment que il soit, ou se en<cb n="40c"/>fant ont esté né de cel mariage, ou se il
          n’en i a nul, il les mete avant par letres par devant cels qui seront en cel tens patron
          de la borse l’empereor, ou par devant l’un d’els, se li autres n’i puet estre, si comme il
          a ja esté dit, en tel maniere que les droiturels allegacions qui sont mises avant en
          derrieres des persones contre qui eles sont proposees soient gardees sanz touchier i. Et
          iceles persones qui ne sont pas presentes aient pooir quant eles vendront avant de
          proposer les leur allegacions se eles en ont nules. <label>[5]</label> E cil qui voudront
          doner franchise à lor sers par devant les glorieus contes qui seront en cel tens, le
          facent par devant les patrons de la borse l’empereor. <label>[6]</label> E por ce ne
          remeigne pas que li autre privilege qui despieça ont esté <choice>
            <sic source="#C">otroi</sic>
            <corr resp="#ed">otroié</corr>
          </choice> ou as devant diz patrons de la borse l’empereor ou as avocaz qui encor sont en
          l’office d’avocation soient en leur force par cest nostre establissement.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.7.24"><label>[2.7.24]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit à Serge le prevost. <hi rend="b">N</hi>os avons
          jugié par avenant atemprement à recevoir les requestes as avocaz de la cort <choice>
            <sic source="#C"/>
            <corr resp="#ed">de</corr>
          </choice> la prevosté de la contree de Syre. E si commandons que cil qui selonc le tens
          sera mestres d’els ait par deus anz l’office d’estre patrons de la borse l’empereor et ait
          par cez deus anz les soudees qui sont establies par commun assentement. Et quant cil dui
            an<note place="bottom">en<hi rend="i"> exponctué</hi> et an <hi rend="i">suscrit mais
              occ. de</hi> en <hi rend="i">supra au sens de « année » non corrigé.</hi></note>
          seront passé, il lest l’office d’avocacie, et la compeignie as devant diz avocaz soit
          ramenee jusqu’el nombre de .xx. homes tant seulement ; si que se il en i a aucun plus qui
          ja soient acompeignié à cele compaignie, il ne soient pas mis hors de l’ofice ne nus
          autres n’i soit ajoustez jusqu’à tant que il soient venu à cel nombre. <label>[1]</label>
          E cil qui avront lessié l’office d’estre patron de la borse l’empereor, si comme il a esté
          establi, puissent fere l’office d’avocat por els et por leur fames et por les peres et por
          les meres à leur fames et por leur gendres et por leur bruz et por leur propres enfanz et
          por leur coutiveors et por lor<note place="bottom"><hi rend="i">la graphie</hi> lor, <hi
              rend="i">plutôt que</hi> leur, <hi rend="i">s’explique par l’insuffisance de place en
              fin de ligne</hi></note> sers qui à els apartienent ; <label>[2]</label> ne nos ne
          volons que leur mesons soient grevees por nule chose se ainsi est que il et tote leur
          mesniee vueillent estre en une seule meson et gaaignier icest avantage. <label>[3]</label>
          En sor que tot, la maniere qui est escleriee soit gardee des deniers qui sont<note
            place="bottom">donné <hi rend="i">exponctué après</hi> sont.</note> doné <cb n="40d"/>
          por semonses envers els et envers leur coutiveors et envers leur sers, ne congiez ne soit
          donez à nul de passer la devant dite mesure de demander deniers por semonses contre nul
          d’els. <label>[4]</label> Ne de ci en avant ne soit nus acompeigniez à la devant dite
          compeignie devant que l’en sache que il ait estudié es lois par tant de tens comme il est
          establi, ce est par .v. anz. <label>[5]</label> E li fil as avocaz qui sont encor en tel
          office, ou à cels qui ont lessié l’office d’estre patron de la borse l’empereor qui encor
          vivent ou qui ja sont mort, soient mis par devant les estranges qui velent venir à cel
          office, et i soient acompeignié par grace et sanz despens, se il ont estudié es lois par
          tant de tens comme il a esté dit avant. <label>[6]</label> E que l’en seceure à cels qui
          ont eu l’office d’estre patron de la borse l’empereor, ne mie tant seulement à cel qui
          jujent acompli leur office, mes à cels qui ont esté devanci par mort si que il ne le
          porent acomplir, nos volons que les soudees qui sont establies soient autresi bien gardees
          as oirs à cels qui ont une foiz esté apelé à estre patron de la borse l’empereor et n’ont
          pas acompli leur office porce que la mort les a devanciz comme à cels qui l’ont parfet ou
          qui le parferont ; ne il ne soient pas contraint d’emprendre<note place="bottom">n
            exponctué <hi rend="i">après</hi> prendre.</note> malgré leur la cure d’aucun commun fet
          ne ne soient tormenté de nul servise se ce n’est par nostre especial auctorité. E si
          jujons que cil que l’en vodra empledier en aucune contree soient semons par les letres au
          governeor de la contree en coi il sont et pledent par devant lui comme par devant lor
          avenant juge.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.8.0">[2.8.0 De advocatis fisci] <lb/><seg type="rubric">Cist
            titres est des avocaz à la borse l’empereor.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.8.1"><label>[2.8.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Claudi. <hi rend="b">P</hi>orce que tu
          proposes que tu as menee la cause de la borse l’empereor, ja soit ce que tu nies que tu
          n’as pas receu ton salaire, neporquant obeis as covenanz ; quar il est deveé que cil qui
          ont mené la<note place="bottom">c <hi rend="i">exponctué en fin de ligne après</hi>
            la.</note> cause de la borse l’empereor ne doignent aide contre la borse l’empereor.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.8.2"><label>[2.8.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Valleris et Gallians dient. <hi rend="b">T</hi>u puez assez
          sovent par nostre auctorité aidier à la menue gent contre la borse l’empereor por que tu
          lesses à recevoir la cause que tu tretas quant tu estoies avocaz de la borse
          l’empereor.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.8.3"><label>[2.8.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Constentins dit à Elian visconte d’Aufrique. <hi rend="b"
            >L</hi>i avocaz de la borse l’empereor se<note place="bottom">g <hi rend="i">exponctué
              en fin de ligne après</hi> se.</note> gart por poor de paine que il ne cele les preuz
          de la borse l’empereor et que il n’ost acuser à tort la menue gent por aucune cause el non
          de la borse l’empereor.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.8.4"><label>[2.8.4]</label>
          <cb n="41a"/>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Gracians et Valentins et Theodoses dient à Hammain conte des
          choses privees. <hi rend="b">C</hi>il qui oent<note place="bottom">« Rationales privatae
            rei causis vel sacri aerarii praesidentes examen praesente fisci advocato suscipiant. »
            (éd. Krüger).</note> le conte sont mestre de la chose privee et del saint<note
            place="bottom">prevost <hi rend="i">exponctué.</hi></note> tresor l’empereor ne
          reçoivent jugement de nule cause qui apartiegne à leur office se li avocaz de la borse
          l’empereor n’est presenz.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.9.0">[2.9.0 De errore advocatorum vel libellos seu preces
          concipientium] <lb/><seg type="rubric">Cist titres est de l’erreur as avocaz et à cels qui
            forment les libelles ou les proieres.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.9.1"><label>[2.9.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Aurele. <hi rend="b">L</hi>es choses que
          li avocat alleguent, quant cil sont present à qui les causes sont que il maintienent,
          doivent valoir autretant comme se li seignor meisme des causes le deissent.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.9.2"><label>[2.9.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Rogat chevalier. <hi rend="b">I</hi>l est
          aperte chose que les erreurs à cels qui escrivent les proieres qui doivent estre offertes
          au prince ne grievent rien à la verité. E por ce, se tu puez prover apertement que li
          condempnemenz de coi tu proposes que mention fu fete el libelle ne fu pas donez contre
          toi, cil qui orra la cause savra bien que il ne covient pas que tu aies por ce perdues tes
          allegacions.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.9.3"><label>[2.9.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Ulpie. <hi rend="b">I</hi>l
          ne covient pas rapeler par letres les besoignes qui sont finees par sentence<note
            place="bottom">sentences <hi rend="i">avec</hi> s <hi rend="i">exponctué</hi>.</note>. E
          les choses qui sont establies que l’erreur des avocaz ne nuise rien as pledeors ne te
          pueent rien valoir. Dés que tu proposes que tu fus en present, ne ne contredeis pas
          apertement à la cause dedenz les trois premiers<note place="bottom">j <hi rend="i"
              >exponctué en fin de ligne après</hi> premiers.</note> jorz, ne n’apelas pas aprés la
          sentence se ce qui estoit jugié te desplesoit.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.10.0">[2.10.0 Ut quae desunt advocationi partium iudex suppleat]
            <lb/><seg type="rubric">Cist titres est que li juges acomplisse ce qui
          defaut.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.10.1"><label>[2.10.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Honorat. <hi rend="b"
          >L</hi>’en ne doit pas douter que se li pledeor ou cil qui maintienent autrui plet dient
          mains que il ne doivent, que li juges ne le puisse parfere se il set que ce soit chose qui
          apartiegne as lois et à commun droit.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.11.0">[2.11.0 De causis, ex quibus infamia alicui inrogatur]
            <lb/><seg type="rubric">Cist titres est des causes par coi aucuns est mal
          renomez.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.1"><label>[2.11.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Sevoirs dit à Munual<note place="bottom"><hi rend="i"
              >Correspond au lat.</hi> « Manilio ».</note>. <hi rend="b">L</hi>i damages de male
          renomee ne t’est pas aportés porce seulement que tu as esté mis en chartre et liez par le
          commandement au juge.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.2"><label>[2.11.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Veran. <hi rend="b">C</hi>il qui avoit pris
          par non de treüz plus que il ne devoit et a esté condempnez à rendre à doubles<note
            place="bottom">d. que ce <hi rend="i">avec</hi> que <hi rend="i">exponctué dans le
              ms.</hi></note> ce que il avoit pris plus que droit n’est pas <choice>
            <sic source="#C">dampner</sic>
            <corr resp="#ed">dampnez</corr>
          </choice> de larrecin ne de biens raviz par force ne d’embler commun chatel.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.3"><label>[2.11.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Metrodore. <hi rend="b">J</hi>a soit ce que
          plus aspre sentence deust estre donee contre toi, neporquant li visquens fu meuz par
          certaines resons et dona plus legiere sentence, et commanda que tu t’atenisses par deus
          anz de l’ordre des curials, <cb n="41b"/> il est aperte chose que puis que li dui ans
          furent passé tu ne fus pas el nombre des maus renomez, quar il apert que puis que li dui
          an furent passé te quita il de cele defense.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.4"><label>[2.11.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereors Sevoirs et Antonins dient à Venustian. <hi rend="b">S</hi>e
          tu prueves que Possidoines, qui fu envoiez en essil jusqu’à .i. an, n’obeist pas à la
          sentence porce que il doit estre por cel despit dampnez d’essil de .v. ans, ne covient il
          pas que il soit tenuz por mal renomez quant il apert que la crueltez de la sentence qui si
          est enforciee le delivre de toz autres damages.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.5"><label>[2.11.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Ambroise. <hi rend="b">I</hi>l est deveé que
          li conestable ne leur pere ne leur fil ne soient pas chastié par batemenz. Mes se li
          visquens de la contree prononça que tu eusses fet tort, tu en doiz estre diffamez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.6"><label>[2.11.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Just. <hi rend="b">C</hi>il qui sont dampné
          à tens à fere commune euvre retienent leur ancian estat de franchise, mes il sont sozmis
          au damage de male renomee puis que cil tens est acompliz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.7"><label>[2.11.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Demetre. <hi rend="b">N</hi>us n’est
          diffamez porce que il s’atient des biens son pere.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.8"><label>[2.11.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Ulpie. <hi rend="b">S</hi>e tu as esté
          condempnee de larrecin et tu n’a<note place="bottom">sic.</note> pas esté batue, tu as
          perdu ta renomee. Mes se la chose que autres enbla sanz ton seu a esté trovee sus toi, la
          dure sentence n’a <choice>
            <sic source="#C">pas</sic>
            <corr resp="#ed">post</corr>
          </choice><note place="bottom">« <seg rend="eleve">non laesit existimationem tuam sententia
              durior » (éd. Krüger)</seg>.</note> amenuisié ta renomee.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.9"><label>[2.11.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Let. <choice>
            <sic source="#C"><hi rend="b">J</hi>us</sic>
            <corr resp="#ed"><hi rend="b">N</hi>us</corr>
          </choice> n’est diffamez por deffendre les communs crimes de son païs.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.10"><label>[2.11.10]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Sevoir. <hi rend="b">C</hi>il qui est
          dampnez por tort fet que il ait fet à aucun serf ou que ses serf ait fet par son
          commandement est diffamez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.12"><label>[2.11.12]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Hirené. <hi rend="b">L</hi>i deteur qui
          abandonent leur biens ne sont pas por ce diffamé, ja soit ce que leur bien soient vendu
          por cele cause.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.11"><label>[2.11.11]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Donat. <hi rend="b">S</hi>e il est certaine
          chose que tu aies essillié autrui heritage par le commandement au prevost porce que autre
          paine ne t’en a pas esté enjointe, ne tu n’es pas eschapez de la male renomee d’engrés
          larrecin.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.13"><label>[2.11.13]</label> Cil meismes empereres dit à Juvenz.
            <hi rend="b">L</hi>es choses que li peres escrist en son testament quant il blasma ses
          filz et les mist hors de son <cb n="41c"/> heritage ne les font pas mal renomez ; mes eles
          amenuisent lor renomees envers bons homes et de grant auctorité.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.14"><label>[2.11.14]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Jovin. <hi rend="b">T</hi>es oncles ne
          crieme nule male renomee porce que il fu batuz communement por le crime donc plez fu meuz
          contre lui que autres avoit fet se sentence ne fu avant donee donc la male renomee li
          venist.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.15"><label>[2.11.15]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit à Supplice. <hi rend="b">Q</hi>uant li pleurs
          que les fames doivent fere por leur mariz qui sont mort est amenuisiez par le jugement de
          haut ordre del senat, li tristes habiz et les autres enseignes de dolor sont pardonees as
          fames, mes il ne leur est pas otroié à marier soi dedenz le tens que les fames suelent
          plorer leur mariz. E ele se marie dedenz cel tens, et ele et cil qui la prent à fame a son
          escient, ja soit ce que il soit chevaliers, perdent leur bone renomee.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.16"><label>[2.11.16]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit à Domician. <hi rend="b">I</hi>l est aperte
          chose que cil qui est batuz communement si que ses meffez a esté criez par tot est
          malfetors et que il pert por ce sa renomee.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.17"><label>[2.11.17]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit à Magne. <hi rend="b">L</hi>a parole de
          malfeteur qui est mise es proieres que aucuns fet, charge plus la vergoigne à celui contre
          qui ele est dite que ele ne li tout sa renomee. Mes quant li juges est requis par aucun et
          il respont par interlocutoire sanz connoistre de la cause que aucuns est malfeteurs et que
          il l’espeneisse, ce ne tout pas la bone renomee à celui qui est ainsi dampnez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.18"><label>[2.11.18]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme emperere dit à Antioch. <hi rend="b">L</hi>i pardurable
          banissemenz ne diffame pas cels tant seulement qui sont condempné de tort fet mes cels qui
          en ont fet covenant. E il nos plest que l’en entende que cil qui font covenant sont cil
          qui se sentent corpable et donent à leur aversaires aucuns deniers autresi comme par
          transaction por leur conscience qui les reprent. Mes se ceste chose est fete simplement et
          sanz serement, ce garde tote entiere la renomee à celui qui fet le covenant. Mes se cil
          plez est finez par serement, nus ne doute que li juges n’asoille ou condempne si comme il
          devra.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.19"><label>[2.11.19]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Chiers et Numerians dient à<note place="bottom">a <hi
              rend="i">ajouté et suscrit.</hi></note> Aristocreat. <hi rend="b">I</hi>l n’apert pas
          que l’interlocutoire au prevost qui est contenue en tes proieres face<note place="bottom"
            >facent <hi rend="i">avec</hi> ent <hi rend="i">exponctué.</hi></note> male renomee
          celui de qui tu te plainz ; quar il<note place="bottom">n <hi rend="i">en fin de ligne
              exponctué après</hi> il.</note> n’est pas condempnez especialment por tort fet ne por
          force que il ait fete, ainz a esté amonestez <cb n="41d"/> par les paroles au prevost que
          il le tort a meilleur vie.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.20"><label>[2.11.20]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Fortuné. <hi rend="b"
          >L</hi>’en doit tenir por mal renomez cels qui sont trop engrés usurier et demandent usure
          des deniers qui ne sont deu fors por<note place="bottom">user <hi rend="i">exponctué
              après</hi> por.</note> usures.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.11.22"><label>[2.11.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Diomician. <hi rend="b">C</hi>il qui brise
          la foi de la compeignie doit estre contrainz de fere satisfaction quant il sera semons et
          condempnez en son non de la compeignie, et doit estre en peril de perdre sa bone
          renomee.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.12.0">[2.12.0 De procuratoribus]</head>
        <lb/>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.1"><label>[2.12.1]</label><note place="bottom"><hi rend="i">
              réserve incertaine avant cette constitution dans le ms.</hi></note>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Pius dit. <hi rend="b">C</hi>aution est demandee as
          procurateurs que ce sera estable que il feront totes les foiz que l’en doute, savoir mon
          se la besoigne li a esté commandee.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.2"><label>[2.12.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i saint frere dient à Sestile. <hi rend="b">P</hi>orce que tu diz que
          la cause por coi tu es emplediee est por chatel, tu puez respondre à la demande à ton
          aversaire par ton mari quant il <choice>
            <sic source="#C">l'</sic>
            <corr resp="#ed"/>
          </choice>avra acompli ses sollempnitez de droit, quar les causes qui sont por chatel
          pueent bien estre menees d’une part et d’autre par procurateurs.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.3"><label>[2.12.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Sevoirs et Antoines dient à Pompon. <hi rend="b">F</hi>ai
          semondre par devant le prevost celui qui a en garde les choses as oirs qui te doivent, si
          comme tu diz, le lés qui leur fu enjoinz à rendre toi ou il li sera deveé selonc la forme
          de la jurisdition que il ne s’entremete plus de leur choses. <label>[1]</label> E se il
          lesse à deffendre les oirs, li prevoz prendra conseil savoir mon se il te doit metre en
          possession de leur bien et ensuivre la jurisdition qui selt estre moustree contre cels qui
          n’ont qui les deffende.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.4"><label>[2.12.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Saturnin. <hi rend="b">D</hi>ez que tu diz
          que jugemenz a esté fez de ta cause sanz toi, il est droiz que tu aies restitution de
          deffendre ta cause, ne ce ne te nuira rien que ta fame fu à fere le jugement et que ele
          n’apela pas contre la sentence ; quar autrui causes ne pueent estre menees par fames se
          les actions ne leur sont donees, si que la chose soit leur et que li gaainz ne soit
          leur.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.5"><label>[2.12.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Pancrace. <hi rend="b">I</hi>l est exprés el
          pardurable banissement que il covient veer action à celui qui velt demander aucune por
          autrui qui n’est pas presenz, se il ne <choice>
            <sic source="#C">vlt</sic>
            <corr resp="#ed">velt</corr>
          </choice> deffendre en cele cort meisme se l’en li demande rien.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.6"><label>[2.12.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Marcian. <hi rend="b">I</hi>l est bien seue
          chose que cil qui est acusez de commun crime ne puet pas recevoir deffendement d’autrui
          cause devant que il se soit purgiez<note place="bottom">p[abr. <hi rend="i">ur</hi>]gie
              <hi rend="i">dans le ms.</hi></note>
          <cb n="42a"/> del crime dont il est acusez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.8"><label>[2.12.8]</label> Cil meismes empereres dit à Mansuet.
            <hi rend="b">T</hi>u ne puez pas comander à autre que il demant la dete que aucuns te
          comanda que tu demandasses en son non, porce que ele li estoit deue devant que la
          contestation del plet ait esté fete.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.9"><label>[2.12.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Sudi. <hi rend="b">L</hi>i chevalier pueent
          bien deffendre leur causes sanz meffere à la descepline de chevalerie ; ne l’en ne<note
            place="bottom">p <hi rend="i">en fin de ligne exponctué après</hi> ne.</note> puet pas
          dire que cil qui use des accions qui li ont esté donees por loial cause<note
            place="bottom">causes <hi rend="i">avec</hi> s <hi rend="i">exponctué.</hi></note> et
          por honeste use d’autrui office. Quar ja soit ce que li plez soit commenciez par bone foi
          d’autrui persone, neporquant l’en ne doute pas que il ne demant sa chose ; e il seroit
          lede chose et desloial que ce fust deffendu à noz chevaliers.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.10"><label>[2.12.10]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Castie. <hi rend="b">S</hi>e li procurateurs
          qui est establiz à une chose passe les bonnes del commandement, ce que il fet plus que ce
          qui li fu commandé ne puet rien grever à son seignor. Mes se il ot pleniere poesté de fere
          ce que il verroit qu’i seroit à fere, il ne covient pas rapelé la chose qui a esté jugiee.
          E se li tiens procurators a fet aucune chose par barat ou par tricherie, il ne t’est pas
          deveé à empledier le selonc la forme des jugemenz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.11"><label>[2.12.11]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Sebastian. <hi rend="b">L</hi>i deffendeor
          ne li procureor ne pueent pas en leur persones establir procurators en la cause à cels que
          il ont en garde, mes il doivent establir un demandeor. <label>[1]</label> Mes li orfelins
          ou l’orfeline ou cil qui sont en garde pueent bien ordener procurator en lor causes à
          demander et à respondre par l’octroi de cels qui les ont en garde. <label>[2]</label> E il
          n’est pas deveé as deffendeors ne as procureors, quant il avront fet la constestation del
          plet à cels que il ont en garde, que il ne puissent doner autres procurators au sorplus de
          la cause, à la maniere des autres procurators qui font la constestation des plez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.12"><label>[2.12.12]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Frontin. Il ne fu pas besoinz de demander
          letres de commandement à ton fil qui se presenta à deffendre toi por deus resons, ou porce
          que chascuns, qui que il soit ou privez ou estranges, puet deffendre sanz mandement celui
          qui n’est pas presenz, se il done bone caucion que ce que il fera sera tenu et que il
          obeira à ce qui li sera jugié ; ou por ce que se li filz velt de son gré movoir action el
          non son pere, il n’est pas contrainz de prover que il en <cb n="42b"/> ait mandement.
            <label>[1]</label> Mes li juges le pot par droit metre arriere de la procuration porce
          que il n’avoit pas encore acompli loial aage ; mes il fu molt mex droiz de recevoir del
          deffendeor au mains por alleguer les causes por coi tu n’i pooies estre ou por oïr la
          sentence qui seroit donee se li plez estoit menez jusque là que il ne fu à condempner toi
          por defaute de jor et porce que tu n’eusses qui te deffendist.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.13"><label>[2.12.13]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Vician chevalier. <hi rend="b">T</hi>u puez
          maintenir l’action que ta mere te commanda, et donc ele te fist son procurator, se
          l’exception de ce que tu estoies chevaliers ne te fu pas opposee quant tu vousis fere la
          constestation del plet, mes ele ne te puet or estre opposee quant l’en a apelé. E se la
          cause est entiere, la reson del pardurable banissement n’otroie pas que tu puisses movoir
          l’action que tu as receue en autrui non.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.14"><label>[2.12.14]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Sabinian. <hi rend="b">L</hi>a sentence qui
          a esté donee contre toi ne pert pas par reson sa force, porce que cele por qui ele fu
          donee avoit mains de .xxv. anz et commanda à son mari sanz l’auctorité de son deffendeor
          que il menast sa cause. Quar li aages selt secorre à cels qui sont dedenz aage quant il
          sont damagié, mes il ne leur seut pas nuire es choses qui sont fetes à leur preu.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.15"><label>[2.12.15]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Cornifix. <hi rend="b"
          >T</hi>u as reconneu apertement en tes proieres que tu rachates une partie de la cause par
          bones muers. Quar recevoir procuration, qui est chose qui doit estre fete par grace, n’est
          pas chose qui ne loise bien. Tel office sont receu sanz nul meffet.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.16"><label>[2.12.16]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Pacone. <hi rend="b">I</hi>l est certaine
          chose et aperte que, se li procurateurs d’aucune possession n’a receu especialment
          commandement de vendre la, il n’a nule droiture de vendre en la seignorie. E por ce, se tu
          achatas une terre del procurator sanz la volenté de son seignor, saches que tes desirriers
          est engrés, par coi tu requierz que la seignorie t’en soit otroiee por cele vente.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.17"><label>[2.12.17]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Ardon. <hi rend="b">N</hi>us n’est contrainz
          de recevoir procuration maugré suen, ne d’estendre la plus que il ne vodra, se ce n’est
          por cause d’apel ; ne nus n’est contrainz de deffendre celui qui n’est pas presenz, quar
          il soffit bien que chascuns acomplisse loiaument ce que il a enpris de son gré.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.18"><label>[2.12.18]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Denise. <hi rend="b">I</hi>l est <cb n="42c"
          /> certaine chose que recevoir autrui deffense est offices à home, ne feblece de fame ne
          se doit pas estendre à tel chose. Se tes filz est donc orfelins, quier li donc autre
          deffendeor que toi.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.19"><label>[2.12.19]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Ferin. <hi rend="b">S</hi>e tu jujas le pris
          as procurators qui te vendirent une terre ou un serf sanz le commandement leur seignor, ne
          il te puet estre moustré que li sires s’i assentist ne devant le marchié ne aprés, se li
          prevoz de la contree voit, quant il avra oïe la cause, que li pris que tu i donas fust mis
          el preu au seigneur, il commandera que il te soit renduz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.20"><label>[2.12.20]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Nerin prevost de Syre. <hi rend="b">N</hi>os
          ne jujons que il ait nule difference savoir mon se la cause est venue à la persone au
          procurator dés le commencement del plet ou puis que la contestation est fete.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.21"><label>[2.12.21]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dit au concile de la contree d’Aufrique. <hi
            rend="b">L</hi>i mariz ait franche poesté d’estre procurators es choses sa fame sanz
          commandement se il done sollempnel caution que ele se tendra apaiee de ce que il fera et
          que il la deffendra se nus li demande rien. Quar les fames ne facent aucune chose contre
          leur honesté par coverture de suivre les plez<note place="bottom">le plet <hi rend="i"
              >corrigé en</hi> les plez <hi rend="i">avec ajout de</hi> s <hi rend="i">et
              exponctuation de</hi> t.</note>, et que eles ne soient contraintes d’aler es
          assenblees des homes ne es jugemenz. <label>[1]</label> E se li mari reçoivent mandement
          de leur fames, il doivent fere ce sanz plus qui est contenu el mandement.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.22"><label>[2.12.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Basse le prevost. Quant<note place="bottom"
            >Basse <hi rend="i">exponctué après</hi> quant.</note> procurator sont establi et il
          sont fet seignor de la cause parce que il ont fet la constestation del plet, cil qui les
          firent procurators n’aient pas pooir de rapeler leur mandement ne de porsuivre la cause se
          il n’i a mortel haine vers le procurator ou maladie ou autre cause necessaire ; quar
            lors<note place="bottom">p <hi rend="i">exponctué après</hi> lors.</note> puet estre li
          plez bailliez à autre maugré leur.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.23"><label>[2.12.23]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Julians dit à Segont le prevost. <choice>
            <sic source="#C"><hi rend="b">L</hi>i</sic>
            <corr resp="#ed"><hi rend="b">I</hi>l</corr>
          </choice> n’est nule doute puis que la cause est amenee en jugement, et la constestation
          en est fete que li procurators qui est fez par ce sires del plet ne puisse mener à fin la
          cause aprés la mort à celui qui li commanda que il meust le plet ou que il le deffendist.
          E li mestres de l’ancian droit voudrent que il peust doner un autre procurator por
          lui.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.24"><label>[2.12.24]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Gracians et Valentins et Theodoses dient. <hi rend="b"
            >J</hi>a soit ce que la persone del procurator doie estre enquise el commencement del
          plet savoir mon se il a commandement del seignor de la cause ou non, neporquant se l’en
          trueve aprés le plet <cb n="42d"/> que li procurators ait esté faus, l’en ne puet pas dire
          que li plez ne li jugemenz vaille rien.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.25"><label>[2.12.25]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Valentins et Theodoses et Archades dient à Taclan le
          prevost. <hi rend="b">Q</hi>uiconques a la dignité de prevost de la cité ou d’aucune
          prevosté ou de mestrise de chevalerie ou de conté de nostre consistoire ou autre baillie
          de visconte ou de vicaire, se il muet aucun plet ou aucunz plez est meuz contre lui, il
          establisse procurator à maintenir sa cause. E se aucuns trespasse les establissemenz de
          ceste loi et vet il meismes en cort por pledier, il perde tot le preu del plet de coi il
          n’atendi pas la fin par procurators. E por ce ne remaigne pas que li juges qui fera contre
          ce ne pait .xx. livres d’or et ses offices autretant.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.12.26"><label>[2.12.26]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Archades et Honoires et Theodoses dient à Antheme le
          prevost. <hi rend="b">N</hi>os donons à toz communement poesté se il velent de respondre
          par procurators en cause qui sont meus por chatel, ja soit ce que l’auctorité del
          commandement ou des letres par coi il sont semons ne senefie pas ce especialment, se
          l’auctorité au juge n’apele par aventure aucuns que il quide que soient plus loial por
          aucune grant cause.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.13.0">[2.13.0 Ne liceat potentioribus patrocinium litigantibus
          praestare vel actiones in se transferre] <lb/><seg type="rubric">Il ne loise pas as plus
            poissanz à aider as pledeors ne de prendre les actions sus els.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.13.1"><label>[2.13.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Aristobole. <hi rend="b"
            >L</hi>i sainz empereres Claudius nostre peres qui fu tressages princes establi molt
          saintement que cil perdent leur causes qui apeleront l’aide as plus puissanz por espoenter
          leur aversaires, si que tuit eussent poor de cest establissement et li plet corussent par
          leur cors et ne fussent pas sostenu par les forces as plus puissanz. <label>[1]</label> E
          il est aperte chose que il fu si commeuz par les plaintes à cels des contrees que il fist
          les governeors des contrees gardes de cest establissement et vengeors de cels qui les
          despiront, ce est à savoir que il preissent cruel venchance des avocaz ou procurators qui
          seroient meu par grace ou par loier à deffendre les causes. <label>[2]</label> E por ce tu
          devras oïr les causes à toz les pledeors, et meesmement as plus povres qui sont sovent
          grevé par l’aide que li puissant font contre els. E ne doute pas que tu ne faces tort as
          nobles homes, quar li sainz empereres Claudius a fet le governeor de la contree
          especialment juge et vengeor de cest meffet, se la chose le requiert.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.13.2"><label>[2.13.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Honoires et Theodoses dient à Jehan le prevost. <hi rend="b"
            >S</hi>e actions de quel maniere que eles soient sont aportees as persones as plus
          poissanz, li creancier qui les i aporteront soient puni <cb n="43a"/> par perdre la dete ;
          quar il est bien aperte chose que cil demandent desloiauté qui achatent autres mainteneors
          de leur actions.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.14.0">[2.14.0 De his, qui potentiorum nomine titulos praediis
          adfigunt vel eorum nomina in lite praetendunt] <lb/><seg type="rubric">De cels qui metent
            en leur possessions leur noms as puissanz et mostrent lor titres es plet.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.14.1"><label>[2.14.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Archades et Honoires dient à Messale le prevost. <hi
            rend="b">N</hi>os avons apris que pluseur sont qui se desespoirent que il n’aient pas
          droite cause et opposent à cels qui les traient en cause les titres des puissans par
          letres et les privileges d’aucune noble dignité. <label>[1]</label> E que aucun n’usent de
          ci en avant de tiels nons et de tiels titres por aler contre les lois et por espoenter
          leur aversaires, tuit cil qui à tel tricherie obeiront à leur esciant doivent estre puni
          par commune sentence. <label>[2]</label> E se li puissant ne se sont pas assenti à ceste
          tricherie que leur chartres ou leur titres soient mis en autrui choses, si grant venchance
          soit prise de cels qui le firent, que il soient tormenté de plom et baillié à pardurables
          tormenz de metal. <label>[3]</label> Quiconques sera donc semons por aucune<note
            place="bottom">chose <hi rend="i">exponctué après</hi> aucune.</note> cause, et avra
          receu le titre de la semonse qui est fete sollempnelment, et metra avant le non d’autrui
          par letres ou par titres, il soit puniz par perte de la possession ou de la cause que il
          volt retenir ou conquere par tel barat. Ne il n’ait pas pooir de demander arrieres
          s’action, ja soit ce que il eust droite cause se il n’eust fet cel barat.
            <label>[4]</label> E il covendra que cil qui de leur gré sofferront que il soient mis en
          autrui plet, de coi la proprieté ne la possession n’apartient à els, soient diffamé comme
          achateor de faus acusement.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.15.0">[2.15.0 Ut nemo privatos titulos praediis suis vel alienis
          imponat vel vela regalia suspendat] <lb/><seg type="rubric">Cist titres est que nus bas
            hom ne mete titres en ses possessions ne es autrui ne pende les banieres
          roiaus.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.15.1"><label>[2.15.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Honoires et Theodoses dient à Flavian le prevost. <hi
            rend="b">I</hi>l apartient à la roial majesté que noz mesons tant seulement et nostre
          patremoine soient conneu par escriture de titres. Sachent donc tuit que la chose où li
          nons l’empereor sera escriz sera appropriez à la commune droiture.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.15.2"><label>[2.15.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Theodoses et Valentins dient à Florenz le prevost. Nus n’ost
          sanz le commandement à avenant<note place="bottom">a <hi rend="i">ajouté et
            suscrit.</hi></note> juge pendre les roiaus banieres ne metre titres en autrui choses
          qui que les tiegne, ne en quel maniere que il les tiegne, ja soit ce que il soit mostré
          que il ne soit pas sires ou que il les tiegne à tort ou que il les ait envaïes par son fol
          hardement. E se aucuns ose fere ce, se il est <cb n="43b"/> bas hom, il soit sozmis à
          tresgrief torment. <label>[1]</label> E se il est nobles hom ou curials ou chevaliers ou
          clers, nos jujons que il perde toz ses biens, et soit essilliez non pas tant seulement de
          la cité de Rome ainz perde tote<note place="bottom">sa <hi rend="i">exponctué après</hi>
            tote.</note> franchise. E il covient que tuit li juge soient executeur de ceste loi.
            <label>[2]</label> E nos donons congié d’oster et de brisier cez titres et de rompre les
          banieres ne mie tant seulement à cels en qui grevance aucune tel chose est fete contre
          droit et contre les lois, mes à toz qui que il soient, ou franc ou serf, sanz pooir
          d’estre acusé de crime ne de faus acusement. E si jujons que li juge qui recevront tele
          acusation ou otroieront que ele soit escrite soient condempné chascuns en cent livres
          d’or.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.16.0">[2.16.0 Ut nemini liceat sine iudicis auctoritate signa
          imprimere rebus, quas alius tenet] <lb/><seg type="rubric">Il ne loise à nul à emprendre
            signes es choses que autres tient sanz l’auctorité as juges.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.16.1"><label>[2.16.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Probus dit à Octave. <hi rend="b">I</hi>l a sovent esté
          escrit que il ne covient pas devant la sentence emprendre signes es choses que autres
          tendra. E por ce, tu les porras bien oster se il sont mis contre<note place="bottom">toi
              <hi rend="i">exponctué devant</hi> contre.</note> droit es choses ou es fruiz que tu
          tiens, si que quant seront osté, la cause qui est meue contre toi de ton office soit
          terminee.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.16.2"><label>[2.16.2]</label> Li empereor Dioclians et Maximians
          dient à Graugas. <hi rend="b">I</hi>l ne loist à nul a enprendre signes es choses que
          autres tient, ja soit ce que il die que eles soient seues ou que eles soient obligiees à
          lui.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.17.0">[2.17.0 Ne fiscus vel res publica procurationem alicui
          patrocinii causa in lite praestet] <lb/><seg type="rubric">Cist titres est que la borse
            l’empereeur ne la chose commune ne doint procuration en nul plet por cause
          d’aide.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.17.1"><label>[2.17.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Legitime. <hi rend="b">T</hi>u requiers
          contre la reson de droit à estre aidiez par les forces de la chose commune, por l’endroit
          de la dete que tu doiz à la <choice>
            <sic source="#C">che</sic>
            <corr resp="#ed">chose</corr>
          </choice> commune.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.17.2"><label>[2.17.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit à Tertulle. <hi rend="b">P</hi>orce que tu
          allegues que tu vels doner à la borse l’empereor la moitié des choses ou des actions que
          tu demandes si que tu soies deffenduz par sa force, la descepline de mon tens ne sueffre
          pas que dons de tiels plez soit receuz. E por ce, entremet toi de deffendre sollempnelment
          ta droiture, se tu en as point sanz fere tort à nostre borse.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.17.3"><label>[2.17.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Amphion. <hi rend="b">I</hi>l
          desplest à nostre siecle que la borse l’empereor doint procuration encontre la menue gent
          por cause de dete.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.17.4"><label>[2.17.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Achil. <hi rend="b">I</hi>l n’est pas
          avenant chose que l’en requiere contre la pes de nostre siecle l’aide de nostre borse <cb
            n="43c"/> por tolir as creanciers leur detes. Rent donc à la borse l’empereor ce que tu
          li doiz. E se cil te tret aprés en cause que tu diz qui ne te bailla nus deniers autresi
          comme se tu fuisses ses deteurs, tu puez user selonc les lois de l’exception de deniers
          qui ne furent pas nombré.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.18.0">[2.18.0 De negotiis gestis] <lb/><seg type="rubric">Cist
            titres est de besoignes fetes.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.1"><label>[2.18.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereors Sevoirs et Antonins à Sopatre. <hi rend="b">Q</hi>uant tu
          tenis les deffendeors à tes filz por soupeçoneus et tu requeis que autre deffendeor ou
          procureor leur fussent doné, tu feis office de pitié. E tel cause ne reçoit pas action de
          besoignes fetes si que tu puisses demander arriere les despenses que tu feis en cel plet ;
          quar neis se aucuns fet aucuns despens por cels qui sont de sa mesniee, si comme li
          parrastre por sa fillastre, il ne les puet demander par nule reson.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.2"><label>[2.18.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Rufine. <hi rend="b">I</hi>l a esté receu
          por le profit à cels qui sont dedenz aage que, se leur besoignes sont fetes profitablement
          por causes resnables et necessaires, action doit estre donee contre els por tant comme il
          en sont fet plus riche. E cele action t’est donee par droit por les despenses que tu diz
          que tu feis por l’orfelin que tu amenas à Rome por demander deffendeor, se sa tante ne
          moustre que ele estoit apareillie de ce fere à ses propres despenses.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.3"><label>[2.18.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Adrian. <hi rend="b">S</hi>e tu as paié de
          ton gré deniers por ton frere qui estoit oirs o toi, tu puez pledier à lui par action de
          besoignes fetes. E se tu fus contrainz de paier tote la dete por delivrer le gage qui
          estoit de vostre heritage, tu avras cele meisme action ou tu avras ce que tu as paié par
          le jugement de partir heritage, se il n’a esté fez entre vos.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.4"><label>[2.18.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Claudi. <hi rend="b">I</hi>l n’apert pas que
          cil qui reçoit les besoignes à l’orfelin par le commandement de son deffendeor face les
          besoignes por le deffendeor, ainz sera tenuz à l’orfelin par l’action de besoignes
          fetes.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.5"><label>[2.18.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Troploni. <hi rend="b">S</hi>e tu as fet le
          servise que cil qui est franchiz doit fere, tu ne puez pas avoir action de besoignes fetes
          contre les filles à ton patron qui sont orfelines.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.6"><label>[2.18.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereor dient à Gaul. <hi rend="b">T</hi>u diz que
          procurrerres te fu donez el testament <cb n="43d"/> ton pere, mes il ne puet pas senbler
          que ce fust fet par droit. E se il s’entremist d’aministrer ces choses si comme tu
          proposes, accions de besoignes fetes t’apartient contre lui et contre ses oirs.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.7"><label>[2.18.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Eufrate. <hi rend="b">S</hi>e cil qui fist
          tes besoignes t’a fet son oir de deus onces, ja soit ce que tu praignes cele partie de
          l’eritage que il t’a lessié, neporquant action t’apartient contre l’autre oir por les .x.
          onces que il a se tu en avoies nule contre celui qui est morz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.8"><label>[2.18.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Sevoir. <hi rend="b">P</hi>lede citeanement
          par jugement de besoignes fetes contre cels qui firent tels besoignes. Ne ce ne te nuira
          point que tu en as à tart commencié le plet, porce que tu estoies enbesoigniez de
          chevalerie, quar ceste maniere d’action ne puet estre boutee arriere par prescription de
          lonc tens.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.9"><label>[2.18.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Saluste. Se Julians demanda à ton deteur
          deniers que il te devoit et tu otroias cele paie, tu as contre lui action de besoignes
          fetes.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.10"><label>[2.18.10]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Segont et à autres. <hi rend="b">S</hi>e
          vos garissistes autrui serf malade qui n’estoit pas poi profitables à son seigneur, vos
          feistes profitablement sa besoigne et li poez recovrer par avenant action les despenses
          que vos i feistes.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.11"><label>[2.18.11]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Heremis. <hi rend="b">T</hi>u ne requiers
          pas par droite reson que la norreture que tu meis en tes filz te soit rendue, quar tu le
          feis porce que pitié de mere le requiert. Mes se tu as despendu aucune chose
          profitablement por amender leur choses, se tu mostres que tu ne le feis pas por maternel
            amor<note place="bottom">m <hi rend="i">en fin de ligne exponctué après</hi>
            amor.</note> mes por corage de ravoir la, tu la puez conquere par action de besoignes
          fetes.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.12"><label>[2.18.12]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Teofile. <hi rend="b">S</hi>e li filz paie
          por son pere une dete, il n’a nule action contre lui por cele paie comment que il fust
          quant il paia, ou se il estoit en la poesté au pere ou se il estoit à soi, se ainsi fu que
          il baillast les deniers par corage de doner les à son pere. Se tes peres paia donc por le
          suen pere une dete sanz commandement puis que il fu hors de sa poesté, tu doiz pledier à
          tes oncles par action de besoignes fetes.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.13"><label>[2.18.13]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Aquile. <hi rend="b">T</hi>u ne doiz pas
          demander à ton suegre ce que tu as despendu por la maladie ta fame, ainz le doiz <cb
            n="44a"/> conter sus toi. Mes se tu meis rien à la mort par non et par corage de ravoir
          le arriere, tu empledes par droit son pere à qui ses doaires revient.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.14"><label>[2.18.14]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Ruph. <hi rend="b">S</hi>e tu as seu le
          mandement au mari tant seulement, et tu as fet les besoignes à lui et à sa fame, action de
          besoignes fetes apartient à lui et à la fame. E cil qui le te commanda a contre toi action
          de commandement. Et tu as contre lui contrere action, se tu i as rien plus mis que il ne
          te commanda.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.8.15"><label>[2.8.15]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Mucian. <hi rend="b">S</hi>e tu as norri tes
          fillastres par paternel amor ou tu as doné por els aucunes choses à leur mestres, tu ne
          puez pas demander arriere ce que tu as ainsi doné. Mes se tu meis aucune chose en els par
          corage de redemander la, tu puez metre avant action de besoignes fetes.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.16"><label>[2.18.16]</label>
          <hi rend="b">L</hi>’empereor Gallians et Volusians dient à Eutichian. <hi rend="b">S</hi>e
          tu as fet la besoigne ta seror et tu as paié por li treüz ou tu l’as fet par son
          commandement ou par sa proiere, tu porras avoir arriere ce que l’en savra que tu as paié
          por li par action de besoignes fetes ou de mandement.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.17"><label>[2.18.17]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Claudie. <hi rend="b">I</hi>l
          covient que li oir au procureor soient tret en cause par action de besoignes fetes, et que
          il restorent ce qui a esté malement fet par la tricherie ou par la corpe au procureor, et
          li offices de l’aministration ne vigne pas à els. E por ce, n’aient il nule poesté
          d’estrangier les choses a cele qui est ja preste que en aage.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.18"><label>[2.18.18]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereror dient à Pompon. <hi rend="b">B</hi>one foi amoneste
          que usures soient rendues des despenses que l’en a fetes por fere autrui besoigne. Qe<note
            place="bottom">« <seg rend="eleve">quo iure contra eos etiam, quorum te necessitate
              compulsum negotium gessisse proponis, per iudicium negotiorum gestorum
              uteris »</seg><seg rend="eleve"> (éd. Krüger). On attendrait une forme verbale du
              type</seg><seg rend="eleve"> useras.</seg></note> donc de cest droit par action de
          besoignes fetes contre cels à qui tu feis leur besoignes porce que tu estoies contrainz
          par besoig de fere les.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.19"><label>[2.18.19]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Alissandre. <hi rend="b">Q</hi>uant chose
          qui est autresi comme commune est vendue par un des oirs, li autres oirs qui conferme la
          vente puet pledier por sa part del pris par action de besoignes fetes.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.20"><label>[2.18.20]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Octave. <hi rend="b">C</hi>il n’est pas
          senblabes à deffendeor ne <cb n="44b"/> à procureor qui fet de son gré autrui besoigne
          sanz commandement, quar besoins fet le deffendeor et le procureor entendre à aministrer
          les choses, mes cist ne s’en entremet fors par sa propre volenté. Quar il soffist asez se
          conseus est donez à aucun en petites choses par le travail son ami. <label>[1]</label> E
          de ce que aucuns a aministré de son gré, qui n’a esté establiz ne deffenderres ne
          procurerres, le puez tu bien trere en cause, quar il est tenuz à restorer tot ce qui a
          esté malement fet par sa tricherie ou par sa corpe, et il soit contrainz de rendre toi o
          usures ce que il parra que il te doit. <label>[2]</label> E des autres choses qui sont de
          ta droiture et que autre tienent qui n’ont pas esté porchaciees, ne puez tu rien demander
          à celui qui n’ost pas poesté de chalengier les, por l’exception qui estoit tote preste
          contre lui. E por ce, tu doiz torner tes actions contre cels que tu diz qui tienent tes
          choses.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.21"><label>[2.18.21]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Mithre. <hi rend="b">S</hi>e ti cousin
          franchirent leur sers, ce que tu diz que il aministrerent ta chose ne pot pas enpeechier
          leur franchise. En sor que tot, il n’est pas doute que il ne pueent estre tret en cause
          aprés la franchise de la chose il feissent devant ; se l’aministration del tens qui fu
          devant le franchissement et de celui qui fu aprés n’est si jointe que ele ne puisse estre
          desevree.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.23"><label>[2.18.23]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Theodore. Q<note place="bottom"><hi rend="i"
              >Pas de lettrine mais lettre d’attente.</hi></note>uant autrui besoignes sont fetes,
          l’action n’est pas sus la chose mes contre la persone.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.22"><label>[2.18.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Guloge. <hi rend="b">C</hi>il qui font
          autrui besoigne ne sont pas contraint de restorer les damages qui avienent d’aventure, se
          il n’a esté especialment mis en covenant.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.18.24"><label>[2.18.24]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le prevost. <hi rend="b">S</hi>e
          aucuns s’entremet d’aministrer autrui choses, ja soit ce que cil qui eles sont ne le
          veille pas, ainz le contredie especialment, li grant mestre de droit doutoient se cil qui
          s’entremet ainsi d’autrui besoignes pooit avoir nule action contre le seigneur des choses
          por les despenses que il i avoit fetes. <label>[1]</label> E li un disoient que il l’avoit
          bone, et li autre disoient que non avoit, et de cel est Julians. E nos departons ceste
          doute et establissons que, se li sires des choses le contredit et il li deffent que il ne
          s’entremete de ses cho<cb n="44c"/>ses, il n’a nule bone action contre lui selonc la
          sentence Julian, puis que li sires l’avra denoncié que il ne li otroie pas que il a touché
          à ses choses, ja soit ce que il ait bien fet ce que il en a fet. <label>[2]</label> Quar
          ce ne seroit pas bien se li sires regardoit que cil eust fet pluseurs despenses en ses
          choses et por son preu, et puis li deffendist par tricherie et par barat que il ne s’en
          entremeist plus, si que il ne li rendist pas les despenses que il avroit fetes avant. Ne
          nos ne soffrons ce en nule maniere, mes dés le jor que li denoncemenz est venuz à lui, ou
          par escriz<note place="bottom">escritz <hi rend="i">avec</hi> t <hi rend="i"
              >exponctué</hi>.</note> ou sanz escriz, que il ne s’entremete plus de ses choses o le
          testemoine d’autres persones il n’ait nule action contre lui por nul amendement que il
          mete d’ileq en avant. Mes nos otroions bien que il ait action contre le seignor por
            les<note place="bottom">deffenses <hi rend="i">exponctué après</hi> les.</note>
          despenses que il fist devant, se eles furent fetes profitablement.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.19.0">[2.19.0 De his quae vi metusve causa gesta sunt] <lb/><seg
            type="rubric">Cist titres est de choses qui sont fetes par force ou par
          poor.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.19.1"><label>[2.19.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit à Felis. <hi rend="b">I</hi>l a esté
          respondu par droit que l’en puet chalenger tot enterignement les choses qui ont esté
          tolues par force ou par larrecin.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.19.2"><label>[2.19.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Alissandre. <hi rend="b">P</hi>orce que tu
          reconois que tu n’as pas tant seulement doné caution de paier deniers ainz les as paiez,
          il ne puet pas estre veu par quel reson tu requiers que ce qui a esté paié te soit rendu
          autresi comme se force t’eust esté fete. Quar il ne pert pas verité que tu te hastes de
          paier, et entrelessas la cause del cyrografe qui te fu toluz par force, et or diz que
          force te fu fete de paier.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.19.3"><label>[2.19.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Gai. <hi rend="b">S</hi>e tes aiels fu
          contrainz par force ou par poor de vendre sa terre, ja soit ce que cil qui l’achata de lui
          l’a puis rendue à autre, neporquant, se tu es oirs ton aiel et tu vas au prevost de la
          contree, tu ne porras requere que la terre te soit rendue por le pris qui en fu donez.
          Quar il nos plest que action te soit donee sus la chose selonc la forme del pardurable
          banissement, se cil qui l’achata derrenierement n’est garniz de prescription de possession
          de lonc tens.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.19.4"><label>[2.19.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Prim et à Eutichen. <hi rend="b">S</hi>e
          vente vos fu estorse par force ou par poor de mort ou de torment de cors et vos ne la
          confermasses pas aprés ce ne ne vos i assentistes, se vos enplediez dedenz l’an que vos
          avroiz pooir de pleder en, se la chose ne vos est rendue, cil qui la tient sera <choice>
            <sic source="#C">condemp</sic>
            <corr resp="#ed">condempnez</corr>
          </choice>
          <cb n="44d"/> en quatre doubles selonc la forme del pardurable banissement en tel maniere
          que vos rendroiz le pris qui i fu donez. E se la cause est conneue aprés l’an, vos avroiz
          action de demander vostre chose sanz plus.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.19.5"><label>[2.19.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Rufin chevalier. <hi rend="b">I</hi>l n’a
          point de difference par qui force fu fete à ton pere ou à ton oncle de vendre leur
          possession par force ou par poor ou par l’achateor meisme ou par autre au seu de
          l’achateor. Quar se force leur fu fete et il furent contraint de vendre leur possessions
          mains que eles ne valoient, il empetreront par la forme de la jurisdition que ce qui a
          esté malement fet soit ramené el premier estat.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.19.6"><label>[2.19.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit à Polle. <hi rend="b">I</hi>l ne covient que
          nule dignité nuise à nul home ne ne li face damage. E por ce, tu doiz entendre que la
          seule dignité à ton aversaire qui est senators n’est pas soffisant à prover la poor par
          coi tu diz que li marchiez fu fez entre toi et lui.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.19.7"><label>[2.19.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Coitin. <hi rend="b">S</hi>e
          tu puez prover par devant le prevost de la contree que li instrumenz de don ou de
          transaction ou de pramesse ou d’aucun autre marchié ait esté fez par poor de mort ou par
          torment de cors ou par manaces, il ne soffera pas que il vaille selonc la forme del
          pardurable banissement.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.19.8"><label>[2.19.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Trophin. <hi rend="b">P</hi>orce que tu
          proposes que tu vendis au procurator de la chose commune ta meson et ton cortil en
          esperance que il te rendist l’instrument que tu avoies fet de froment que tu devoies, ou
          por poor que tu ne fusses nomez à aucun citean office, et tu veus que cele vente soit
          depeciee autresi comme se ele fust fete par poor, tu doiz entendre que tel maniere de poor
          ne puet rien valoir à depecier le marchié.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.19.9"><label>[2.19.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Himmode. <hi rend="b">I</hi>l ne covient pas
          prover poor par menaces ne par tesmoinz tant seulement mes par la cruelté del fet.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.19.10"><label>[2.19.10]</label> [<hi rend="b">C</hi>]<note
            place="bottom"><hi rend="i">Pas de lettrine.</hi></note>il meisme empereor dient à
          Faustine. <hi rend="b">L</hi>i desirriers est engrés de celui qui requiert que la vente ou
          la pramesse qui fu fete soit rapelee porce que ele fu fete par poor de l’acusement qui là
          estoit mis avant ou qui i peust estre mis.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.19.11"><label>[2.19.11]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dit à Euvagre. <hi rend="b">S</hi>e aucuns
          crient un autre por sa puissance et porce que il est en aucune maine baillie et il lesse
          par titre de vente sa chose que il a el lieu ou en la contree où cil à tel office, ce qui
          sera achaté en tel maniere soit rendu et li de<cb n="45a"/>nier soient retenu. E ceste
          meisme paine soit gardee se aucun usent mauvesement del non d’amis et en conquierent
          proie.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.19.12"><label>[2.19.12]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Honoires et Theodoses dient au pueple. <hi rend="b">N</hi>os
          commandons que les ventes et li don et les transactions qui sont fetes par force ou par
          puissance soient quassees.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.20.0">[2.20.0 De dolo malo] <lb/><seg type="rubric">Cist titres
            est de tricherie.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.20.1"><label>[2.20.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Clemence. <hi rend="b">S</hi>e tes pleges
          acheta de ton creancier les gajes et il li offri la quantité del chatel et des usures, il
          fera que sages se il t’en rent la seignorie o les fruiz que il en a puis receu par bone
          foi ; que action de tricherie ne puisse estre meue contre lui por sa loiauté que il a
          rompue.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.20.3"><label>[2.20.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Aquilin. <hi rend="b">L</hi>i tens de .ii.
          anz qui selt estre contez en action de tricherie ne te puet rien nuire en tant comme tu as
          esté, si comme tu diz, enbesoigniez por la chose commune. Mes li dui an commenceront à
          corre dés lors que tu seras delivrez des communs offices et avras poesté de metre avant la
          devant dite<note place="bottom">poesté <hi rend="i">exponctué après</hi> dite.</note>
          action.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.20.4"><label>[2.20.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Menandre. <hi rend="b"
          >P</hi>orce que tu proposes que covenanz fu entre toi et celui que tu diz qui a pris ta
          serve par mariage si que il te donroit por li un serf, tu doiz entendre que, se tu la
          franchissis, tu n’as pas poesté de rapeler la franchise. Mes se dui an ne sont pas encor
          passez et il brise la foi de la covenance, tu doiz desirrer tant seulement que action de
          tricherie te soit donee. Et se la seignorie de li te remest, quant tu en avras requis le
          prevost de la contree, tu porras recovrer li et ses filz, se ele ne muet plet de son estat
          et dit que ele est franche.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.20.5"><label>[2.20.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Ampirose. Se tu fus mise hors de bail et eus
          la poesté de toi tant comme tes peres vivoit et tu fus oirs à ta mere, et tes choses
          furent aministrees par ton pere qui fu tes deffenderres selonc les lois, et tu feis
          transaction o lui par bone foi de ce en coi il estoit tenuz à toi por tes choses que il
          avoit aministrees, tu doiz savoir que, se covenanz a esté fez tant seulement, ta demande
          sera ostee par exception. Mes se renovelemenz fu fez en loial maniere et confermez par
          l’assentement des parties, nule action de deffendement ne te remaint. <label>[1]</label> E
          se tu es grevee à desmesure parce que tu l’as quité sollempnelment par renovelement de
          covenance et par le commun assentement qui i a esté, action de tricherie ne te doit pas
          estre donee por la reverence de ton pere mes action de requere aide de ce qui a esté fet
          en ton grief.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.20.6"><label>[2.20.6]</label>
          <cb n="45b"/>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Vinnode. <hi rend="b">I</hi>l covient prover
          tricherie par aperz aguez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.20.7"><label>[2.20.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Sebastiane. <hi rend="b">S</hi>e tu avoies
          plus de .xxv. anz et tu refusas l’eritage ton frere, nule poesté ne te remaint de demander
          le. Mes se ce fu fet par tricherie sa fame qui devoit estre oirs aprés toi, tu puez movoir
          contre li action de tricherie.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.20.8"><label>[2.20.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dit à Simach vicaire. <hi rend="b">I</hi>l nos
          semble bone chose que il ne covigne pas par force que action de tricherie soit meue<note
            place="bottom">meuee <hi rend="i">avec</hi> e <hi rend="i">exponctué.</hi></note> dés le
          jor que aucuns set que tricherie a esté fete contre lui ne dedanz l’an, mes dedenz les
          premiers deus anz aprés ce que l’en set que la tricherie fu fete, ou que cil soit qui se
          plaint de la tricherie ou el païs ou hors se il n’est hors por le besoig de la chose
          commune. Sachent donc tuit que congiez n’est otroiez à nul de commencier aprés deus anz
          action de tricherie ne de finer aprés deus anz cele qui sera commenciee dedenz les deus
          anz.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.21.0">[2.21.0 De in integrum restitutione minorum viginti quinque
            annis]<lb/><seg type="rubric">Cist titres est de fere enterigne restitution à cels qui
            ont mains de .xxv. anz.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.21.1"><label>[2.21.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit à Plociane. <hi rend="b">L</hi>’en doit
          regarder savoir mon se la querele d’acuser le testament a esté quitee ou expressement par
          paroles ou par soffrir longement sanz fere an senblant. E l’aide de restitution qui est
          donee à cels qui sont dedenz aage mostre que tels quitance ne puet pas valoir en ta
          persone.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.21.2"><label>[2.21.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Alissandre. <hi rend="b">S</hi>e ta suer dut
          recevoir la possession des biens son pere, qui fu morz sanz fere testament, el tens que
          ele est secorue par aide d’aage, ja soit ce que ele avoit .v. filz, neporquant por ce ne
          remaint il pas que ele n’apartigne au privilege qui est donez à cels qui sont dedenz aage,
          se ainsi est que ele soit encor en l’aage à qui li benefices de restitution est donez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.21.3"><label>[2.21.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Atian. <hi rend="b">S</hi>e
          tu avoies procureor quant tu fus essuz d’enfance ainz que tu eusses .xxv. anz et tu vendis
          tes choses, il ne covient pas garder cest marchié ; quar cil qui est dedenz aage et a
          procureor ne se devise point en tiels choses del forsené à qui procurerres est donez par
          le prevost. Mes se tu estoies sanz<note place="bottom">le <hi rend="i">exponctué
              après</hi> sanz.</note> procureor quant tu feis cel marchié, il ne t’est pas deveé à
          demander enterigne restitution, se li tens qui est establiz n’est passez, ce est asavoir
          quatre anz aprés le loial aage.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.21.4"><label>[2.21.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Ysidoire. <hi rend="b">S</hi>e tu mostres
          que tu avoies mains de .xxv. anz quant <cb n="45c"/> tu feis marchié, et tes aversaires ne
          prueve pas que li tens qui est establiz à doner restitution soit passez, li prevoz de la
          contree te devra doner enterigne restitution se tu as esté deceuz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.21.5"><label>[2.21.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à consul Ruf. <hi rend="b">E</hi>nterigne
          restitution apartient à cels qui sont dedenz aage, ja soit ce que tricherie ne soit pas
          provee contre leur aversaires. <label>[1]</label> Quar il est certains droiz que il pueent
          demander enterigne restitution des choses dont il sont deceu que il firent ainz que il
          eussent acompli .xxv. anz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.21.6"><label>[2.21.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Sentence. <hi rend="b">S</hi>e li plez
          d’enterigne restitution fu commenciez dedenz l’aage à qui l’en selt secorre ne tu ne le
          quitas pas expressement, la mort à celui contre qui ele estoit requise ne te puet fere nul
          damage.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.21.7"><label>[2.21.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Sevoire. <hi rend="b">T</hi>u puez empledier
          por avoir enterigne restitution des oirs ton oncle qui tot engarde que tu quitas de
          l’aministration de tes choses quant il ot prové fausement que tu estoies en aage. Quar li
          offices de la garde et la prochaineté del lignage mostre que il ne deust pas estre en dote
          de ton aage se ainsi<note place="bottom">n <hi rend="i">exponctué après</hi> ainsi.</note>
          n’est que li tens soit passez qui est establiz à doner restitution.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.21.8"><label>[2.21.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Honoires et Theodoses dient à Julian visconte d’Aufrique.
            <hi rend="b">I</hi>l est certaine chose que conselz a esté donez par plusors auctoritez
          à cels qui sont dedenz aage es choses que il ont entrelessiees ou fetes par ignorance.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.21.9"><label>[2.21.9]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Zenons dit à Elian le prevost. Il n’apartient pas que cil
          qui est dedenz aage ait esté dedenz dés que il a usé de commun droit.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.22.0">[2.22.0 De filio familia minore] <lb/><seg type="rubric">Del
            fil qui est en la poesté son pere et a mains de .xxv. anz.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.22.2"><label>[2.22.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Triphon chevalier. <hi rend="b">S</hi>e li
          filz qui est en la poesté son pere et a mains de .xxv. anz a esté pleges por aucun
          estrange, il ne li est pas deveé à demander enterigne restitution. Mes se il a esté pleges
          por son pere ne il n’a pas esté ses oirs aprés sa mort, il puet demander enterigne
          restitution.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.22.1"><label>[2.22.1]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit à Candian chevalier. <choice>
            <sic source="#C"><hi rend="b">P</hi>e</sic>
            <corr resp="#ed"><hi rend="b">S</hi>e</corr>
          </choice> tes freres fu en la poesté son pere quant il enprunta deniers ne il ne le fist
          pas par son commandement ne contre le conseil au senat, il puet demander enterigne
          restitution contre cele caution por la legiereté de son aage.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.23.0">[2.23.0 De fideiussoribus minorum] <lb/><seg type="rubric"
            >Des pleges à cels qui sont dedenz aage.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.23.1"><label>[2.23.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Sevoirs et Antonins dient à Nutor<note place="bottom"><hi
              rend="i">Correspond au</hi><hi rend="bg_FFFF00"><hi rend="i">lat.</hi>
            « Myroni</hi> ».</note>. <hi rend="b">P</hi>uis que tu as enterigne restitution par le
          benefice d’aage, tu n’es pas contrainz de rendre le peril de l’eschange à l’achateor à qui
          tu <cb n="45d"/> vendis une possession des biens qui furent ton pere ; mes cele chose ne
          puet pas escuser cels qui furent plege por toi. E por ce, se il sont condempné et il en
          paient deniers, il t’enplederont par action de mandement, se tu ne requiers a estre aidiez
          contre els par aide de restitution.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.23.2"><label>[2.23.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>’empereor Dioclians et Maximians dient à Curion. <hi rend="b">S</hi>e
          cele qui ert dedenz aage et te vendi ses possessions par le jugement au prevost est
          secorue par aide d’aage tant seulement, il n’est pas doute que li pleges que ele dona ne
          soit tenuz en sa persone por le marchié. Mes se il apert que li marchiez fust fez par
          tricherie, il est aperte chose que l’en doit secorre à l’un et à l’autre, ce est à cele
          qui vendi et à son plege.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.24.0">[2.24.0 Si tutor vel curator intervenerit] <lb/><seg
            type="rubric">Cist titres est se li deffenderres ou procureres est pleges.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.24.1"><label>[2.24.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Marciane. <hi rend="b">S</hi>e vos receustes
          l’eritage vostre pere quant vos fustes essuz d’enfance, et vos estes or en l’aage que vos
          doiez recevoir l’aide d’enterigne restitution en ce en coi vos vos oblijastes as deteurs
          de l’eritage, requerez par voz procureors le prevost de la contree. Mes se vos avez
          acompli loial aage et vos avez passé le tens en coi vos peussoiz avoir enterigne
          restitution, emplediez vos procureors selonc la forme de droit, se vos ne les avez ja
          emplediez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.24.2"><label>[2.24.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Marcian. <hi rend="b">I</hi>l nos plest
          que l’aide d’enterigne restitution soit donee à cels qui ont mains de .xxv. anz des choses
          que il firent par devant leur deffendeors ou leu procureors se il en sont deceu.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.24.3"><label>[2.24.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Nichomede. <hi rend="b"
            >I</hi>l nos plot despieça que enterigne restitution soit donee à cels qui sont dedenz
          aage es choses qui porront estre provees que leur procureor ou leur defendeor firent
          malement, ja soit ce que il puissent porchacier leur droit par personel action contre
          els.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.24.4"><label>[2.24.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Ysidore. <hi rend="b">S</hi>e li creanciers
          n’ot pas regart à vostre persone mes à celes à voz procureors et il fist marchié o els et
          reçut d’els l’obligement, il est aperte chose que il ne puet avoir nule action contre
          vos.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.24.5"><label>[2.24.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Valeri. <hi rend="b">I</hi>l nos plot que
          quant li deffendeor ou li procureor vendent ou font autre marchié des choses à cels que il
          ont en garde, cil qui sont dedenz aage aient le chois de demander restitution de leur
          choses ou de demander leur damage as deffendeors ou as procureors, si que nus griés ne
          leur soit engendrez por cel chois.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.25.0">[2.25.0 Si in communi eademque causa in integrum restitutio
          postuletur] <lb/><seg type="rubric">Se enteringne restitution est demandee por commune
            cause.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.25.1"><label>[2.25.1]</label>
          <cb n="46a"/>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Amphi. <hi rend="b">S</hi>e
          vostre suer avoit plus de .xxv. anz et vos ne li commandastes pas que ele feist la
          transaction que ele fist ne vos ne la confermastes pas quant ele l’ot fete, ele ne pot de
          rien amenuisier vostre droiture. Mes se vos vos consentistes à ce que ele fist quant vos
          le seustes et vos eustes passé .xxv. anz, ja soit ce que ele soit dedenz aage et que ele
          puisse requere aide de restitution por sa partie, neporquant ses aages ne vos puet point
          aidier à partir au benefice del pardurable banissement.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.26.0">[2.26.0 Si adversus rem iudicatam] <seg type="rubric">Cist
            titres est se restitution est demandee contre chose jugiee.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.26.1"><label>[2.26.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit à Julian. <hi rend="b">S</hi>e vos avez
          receu del jugement de deffendement mains que vos ne deussoiz, vos ne poez avoir action del
          remanant se ainsi n’est que vos fussoiz dedenz aage el tens que li jugemenz fu fez et que
          li benefices d’aage vos soit ordonnez. Mes se la sentence fu donee aprés ce que vos fustes
          en loial aage, vos ne poez pas de rechief metre avant action de chose meismes dont
          jugemenz a esté fez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.26.2"><label>[2.26.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Seraine. <hi rend="b">Q</hi>uant tes peres
          disoit que tu estoies en sa poesté et que ce que il t’avoit mise hors de son bail, il ne
          valoit rien, se li viscontes prononça quant il ot conneu la cause que tu fusses en la
          poesté ton pere porce que tu requiers à avoir enterigne restitution contre cele sentence,
          cil qui governe la contree connoistra de la cause et en fera ce qui apartient à sa
          jurisdition.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.26.3"><label>[2.26.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Phelipes dit à Aliene. <hi rend="b">T</hi>u ne puez pas
          demander par devant le prevost aide d’enterigne restitution contre la sentence à celui qui
          est delegaz de par le prince. Quar li princes sels donra restitution contre la sentence à
          celui qui juge en lieu de lui.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.26.5"><label>[2.26.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Aquilian. <hi rend="b">I</hi>l est certaine
          chose que, quant li prevoz a doné sentence contre les deffendeors ou contre les procureors
          ou la chose à l’orfelin ou à celui qui est hors d’enfance, cil qui sont dedenz aage pueent
          autresi bien demander restitution comme se aucune chose eust esté jugiee contre els.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.26.4"><label>[2.26.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Urban. <hi rend="b">P</hi>orce que vos
          affermez que vos estes dedenz aage et que vos n’avez qui vos deffende, li prevoz de la
          contree s’entremetra par s’autorité que damages ne vos soit fez. Quar se vos aviez
          droiturel deffendement de garanz ou de procurators et aucune chose a esté jugiee, vos
          devez entendre que aide d’enterigne restitution vos est necessaire. E ce meisme tiegne se
          vostre plez a esté menez par procurator que vos aiez ordené loialment.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.27.0">[2.27.0 Si adversus venditionem] <lb/><seg type="rubric">Se
            restitutions est demandee contre vente.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.27.1"><label>[2.27.1]</label>
          <cb n="46b"/>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit à Floranz chevalier. <hi rend="b">S</hi>e
          tu estoies dedenz aage quant tu prameis à celui qui achata ta terre que tu ne l’en
          movroies nul plet d’ileq en avant, et tu affermas par ton serement agarder tel covenant,
          tu ne deus pas avoir esperance que nos te donissons auctorité de fere tricherie ne de
          parjurer toi.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.27.2"><label>[2.27.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dit au pueple. <hi rend="b">I</hi>l n’est pas
          dote que il n’ait esté confermé es establissemenz que enterigne restitution doit estre
          donee à cels qui sont dedenz aage contre<note place="bottom">la vente <hi rend="i"
              >exponctué après</hi> contre.</note> les ventes<note place="bottom"><hi rend="i">Le
              passage qui va de</hi> les ventes [2.27.2] <hi rend="i">à</hi> contre la [2.28.1] <hi
              rend="i">est ajouté dans la marge droite, afin de corriger un saut-du-même-au-même.
              Malheureusement, une partie de l’addition marginale a disparu suite à la rognure de la
              marge. Les lettres et mots rétablis sont imprimés entre crochets et conjecturés à
              l’aide des traductions 1 et 3.</hi></note> dont il sont deceu <choice>
            <sic source="#C"/>
            <corr resp="#ed">par</corr>
          </choice> desloiautez à leur deffendeors et à leur procureors.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.28.1"><label>[2.28.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i <choice>
            <sic source="#C"/>
            <corr resp="#ed">empereor</corr>
          </choice> Dioclians et Maximia<choice>
            <sic source="#C"/>
            <corr resp="#ed">ns dient</corr>
          </choice> à Savine et à autres. I<choice>
            <sic source="#C"/>
            <corr resp="#ed">l nos plest</corr>
          </choice> despieça que l’en secore <choice>
            <sic source="#C"/>
            <corr resp="#ed">en</corr>
          </choice>terigne restitution à <choice>
            <sic source="#C"/>
            <corr resp="#ed">qui sont</corr>
          </choice> dedenz aage contre la <choice>
            <sic source="#C"/>
            <corr resp="#ed">vente</corr>
          </choice> des gages que li creancier font se atresi est que il aient trop grant damage. Se
          vostre gage ont donc esté vendu et vos mostrez que vos aiez eu trop grant domage en cele
          vente, l’aide de restitution vos sera donee por ce mesmement que vos estes encor dedenz
          aage, si comme vos afermez.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.28.0">[2.28.0 Si adversus venditionem pignoris] <lb/><seg
            type="rubric">Se restitucion est demandee contre vente de gage.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.28.2"><label>[2.28.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Sevoir et à Clemence. <choice>
            <sic source="#C"><hi rend="b">N</hi>ostre</sic>
            <corr resp="#ed"><hi rend="b">V</hi>ostre</corr>
          </choice> desirriers n’est pas resnables par coi vos requerez que la chose que vostre
          peres avoit engagiee à son creancier et que li creanciers vendi soit rapelee par vostre
          aage. <label>[1]</label> E cist meismes droiz est tenables se vos estes oir à estrange ;
          quar se li creanciers n’a pas fet ce que il dut, emplediez lui et voz deffendeors et voz
          procureors qui soffrirent que ele fu vendue.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.29.0">[2.29.0 Si adversus donationem] <lb/><seg type="rubric">Se
            restitucion est demandee contre droit.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.29.1"><label>[2.29.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Theodose. <hi rend="b"
          >S</hi>e cil qui avoit mains de .xxv. anz te dona aucunes choses atemprement en don por
          noces el tens que il t’espousa et pardevant son procureor, eles ne seront pas rapelees por
          l’endroit de son aage.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.29.2"><label>[2.29.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Dimide. <hi rend="b">S</hi>e vostre peres
          fist .i. don à toi et à ton frere qui estiez hors de son bail, et aprés en dona une partie
          à .i. autre, il ne vos toli rien. E se tes freres assenti à ton pere qu’i dona une partie
          de la terre de chans que il avoit conquise, la seignorie ne se pot pas partir de lui por
          l’auctorité del conseil au senat, qui deffent que les choses à cels qui sont dedenz aage
          ne soient obligiees, ne l’aide de restitution n’est pas necessaire en ceste chose quar
          droiz li aide. <label>[1]</label> Mes es autres choses qui puent estre vendues quant l’en
          velt si comme sont mueble, se tes freres qui estoit dedenz aage s’asenti, puis que eles li
          furent donees, à son pere qu’i les dona à autre et li tens qui est establiz à avoir
          restitution n’est pas encor passez, il puet demander la.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.30.0">[2.30.0 Si adversus libertatem] <lb/><seg type="rubric">Se
            restitution est demandee contre franchise.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.30.1"><label>[2.30.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Sevoirs et Antonins dient à Annie. <hi rend="b">S</hi>e
          Segonz de qui tu te plainz <cb n="46c"/> que il n’obeist pas à la condition ne fu pas
          franchiz aprés le jugement au prevost, qui prononça que la franchise qui li fu lessiee li
          fust donee, tes aages requiert que li plez soit recommenciez. Mes se tu li donas
          franchise, ja soit ce que tu ne li deusses pas, tu doiz entendre que tu ne la puez pas
          rapeler, mes ti procurateur te restoreront par jugement de besoignes fetes le demage qui
          par ce t’est avenuz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.30.2"><label>[2.30.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Solane. <hi rend="b">S</hi>e tu estoies
          dedenz aage, si comme tu diz, et tu donas par devant le prevost franchise à ton serf qui
          te deçut, li atouchemenz de la verge au prevost de coi droiturel franchise est garnie ne
          puet pas estre rapelez por l’endroit de ton aage. Neporquant cil à qui la jurisdition
          apartient doit metre conseil en tant comme reson le sueffre que cil qui a esté franchiz
          face tant que tu n’i aies damage.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.30.3"><label>[2.30.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Valentins et Gallians dient à Marchone et Savinelle. <hi
            rend="b">Q</hi>uant vos aviés mains de .xx. anz, se vos ne donastes pas franchise par
          devant le juge à cels que vos requerez que soient ramené el servage, il ne vos est pas
          mestiers de ramener les i par restitution mes par droit, quar cil franchissemenz ne valut
          rien par droit. Mes se la cause fu provee par devant le prevost por coi la franchise fu
          donee, restitution ne puet avoir lieu contre la franchise. <label>[1]</label> Neporquant,
          se vostre reson a esté deceue par le barat ou par la corpe à celui que vostres peres
          franchi et qui estoit vostre procurerres, li prevoz de la contree s’entremetra que li
          domages vos soit restorez par celui qui le fist, ne il ne dout pas à metre i plus grieve
          execution, se il trueve que cil qui est franchiz ait fet aucune chose por coi il doie
          estre puniz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.30.4"><label>[2.30.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Tacian. <hi rend="b"
          >L</hi>’en ne puet pas douter que la sentence qui a esté donee por franchise ne puet estre
          rapelee sanz apel por aage.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.31.0">[2.31.0 Si adversus transactionem vel divisionem minor
          restitui velit] <lb/><seg type="rubric">Se cil qui est dedenz aage velt avoir restitution
            contre transaction ou contre partir.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.31.1"><label>[2.31.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Sevoirs et Antonins dient à Honorat. <hi rend="b">P</hi>orce
          que il nos plot que l’orfeline eust restitution contre la transaction et contre la partie
          qui fu fete, use des actions que tu eus despieça.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.31.2"><label>[2.31.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Imnone. <hi rend="b">S</hi>e
          cil qui sont dedenz aage demandent por leur aage enterigne restitution contre la
          transaction qui a esté fete, l’en te doit conseiller se tu vels pledier de rechief ou par
          replication contre exception de covenant ou par restorement de <cb n="46d"/> la besoigne,
          se li premiers obligemenz est failliz.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.32.0">[2.32.0 Si adversus solutionem a debitore vel a se factam]
            <lb/><seg type="rubric">Se il velt avoir restitution contre la paie que il.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.32.1"><label>[2.32.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Sostrie. <hi rend="b">L</hi>i
          deffendeor qui paient as procureors ce que il doivent de l’aministration que il ont eue
          sont delivré à<note place="bottom">de <hi rend="i">exponctué et</hi> à <hi rend="i"
              >suscrit.</hi></note> la maniere des autres <choice>
            <sic source="#C">deniers</sic>
            <corr resp="#ed">deteurs</corr>
          </choice>. Mes li benefices qui est otroiez el pardurable banissement puet estre requis,
          ençois que li tens soit passez qui est establiz à doner restitution, et l’en puet regarder
          par la connoissance de la cause se il doit estre donez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.32.2"><label>[2.32.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Laurine. <hi rend="b">Q</hi>uant cil qui est
          dedenz aage a paié lés que il ne devoit pas, ja soit ce que il l’ait fet par erreur de
          droit, il est reson que il ait pooir de demander le arriere se li tens n’est passez en coi
          l’aide de restitution est donee.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.33.0">[2.33.0 Si adversus dotem] <lb/><seg type="rubric">Se
            restitution est demandee contre doere.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.33.1"><label>[2.33.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Valentin. <hi rend="b">P</hi>orce que tu
          diz que ta suer fu deceue et que ele dona toz ses biens en doaire, li prevoz de la contree
          examinera, quant l’autre partie sera presente, savoir mon se t’allegation est veraie, et
          se li heritages ta sereur apartient à toi ou la possession de ses biens, et se li tens
          n’est pas encor passez dedenz coi il est otroié par les lois à demander restitution en la
          persone au mort.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.34.0">[2.34.0 Si adversus delictum suum] <lb/><seg type="rubric"
            >Se restitution est demandee contre mesfet.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.34.1"><label>[2.34.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Sevoirs et Antonins dient à Longin. <hi rend="b">C</hi>il
          qui sont dedenz aage ne sont pas secoru es crimes par aide de leur aage ; quar l’enfermeté
          del corage n’escuse pas les meurs as mauvés. Mes quant li meffez ne vient pas del corage
          ainz vient par dehors, ce<note place="bottom">n <hi rend="i">exponctué après</hi>
            ce.</note> n’est pas crimes, ja soit ce que paine de deniers en est enjointe. E por ce,
          pueent avoir en cest cas cil qui sont dedenz aage aide de restitution.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.34.2"><label>[2.34.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Procle. <hi rend="b">J</hi>a
          soit ce que il est certaine chose que nus ne puet estre escusez es meffez, neporquant il
          ne covient pas denoier à la mere l’eritage à ses filz porce que ele ne leur quist nus
          deffendeors, quar ce ne doit estre fet fors à iceles meres tant seulement qui sont en
          aage.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.35.0">[2.35.0 Si adversus usucapionem] <lb/><seg type="rubric">Se
            restitution est demandee contre sesine.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.35.1"><label>[2.35.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Ysidore. <hi rend="b"
          >A</hi>ide de restitution doit estre donee à cels qui sont dedenz aage contre cels qui
          tienent leur choses, se il en ont aquis la seignorie par sesine.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.36.0">[2.36.0 Si adversus fiscum]</head>
        <lb/>
        <p xml:id="H_81-code.2.36.1"><label>[2.36.1]</label><note place="bottom">« Si adversus
            fiscum » <hi rend="i">2.36.0 ; ni réserve ni rubrique.</hi></note>
          <cb n="47a"/>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Sevoirs et Antonins dient à Longin. <hi rend="b">S</hi>e
          Rufins li ordenierres de noz choses deçut Probe qui estoit dedenz aage, tant que il li
          vendi par la legiereté de son corage sa chose molt mains que ele ne valoit, nostre borse
          ensuivra l’auctorité del commun droit en fere li restitution.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.36.2"><label>[2.36.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Antioch et à autres. <hi rend="b">S</hi>e
          tu et ti frere demandez enterigne restitution contre la basse gent, la connoissance en est
          au prevost de la contree qui orra la cause et examinera savoir mon se l’aide que vos
          requerez vos doit estre donee. Mes se vos la demandez contre la borse l’empereor, vos
          devez entendre que il vos covient requere nostre procurator et le prevost de la contree,
          si que li patrons de la borse l’empereor soit presenz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.36.3"><label>[2.36.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Lorenz. <hi rend="b">L</hi>es
          choses à cels qui sont dedenz aage qui sont exceptees el banissement au saint empereor
          Marc nostre pere n’aident point à ton desirrier. E les terres à ton pere qui estoit dedenz
          aage, qui furent vendues por la dete que il devoit à la borse l’empereor, ne reçoivent pas
          question de prescription de .v. anz. <label>[1]</label> Mes porce que tu diz que nostres
          procurators qui lors estoit vendi par collusion et par barat ta terre et tes sers trop
          petit pris, quant nostres juges en sera requis, se il aperçoit que tes allegations soient
          veraies et que la sollempnité de vendre n’ait pas esté gardee, il commandera, se tu fez
          satisfaction à la borse l’empereor, que la vente soit rapelee et que ta terre te soit
          rendue.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.37.0">[2.37.0 Si adversus creditorem] <lb/><seg type="rubric">Se
            restituti est demandee contre creancier.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.37.1"><label>[2.37.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Fruine. <hi rend="b">P</hi>orce que tu
          meismes reconnois que tu feis marchié à Zenodore qui avoit mains de .xxv. anz de prester
          li deniers à usure ne il n’en puet estre mostré par devant le prevost que ele fust plus
          riche par cel marchié, tu doiz entendre que ele a par droit eu enterigne restitution.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.37.2"><label>[2.37.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Gaian. <hi rend="b">S</hi>e tu empruntas
          deniers à usure quant tu avoies mains de .xxv. anz, si comme tu diz, ne cil denier ne
          furent pas mis en ton preu, tu puez sollempnelment demander aide d’enterigne restitution
          contre la caution por coi tu t’oblias por cez deniers.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.38.0">[2.38.0 Si ut se hereditate abstineat] <lb/><seg
            type="rubric">Se cil qui ne volt recevoir son heritage demande restitution.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.38.1"><label>[2.38.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Sevoirs et Antonins dient à Florenz et à autres. <choice>
            <sic source="#C">Ne</sic>
            <corr resp="#ed">Se</corr>
          </choice><note place="bottom"><hi rend="i">Dans le ms.</hi>, s <hi rend="i">d’attente</hi>
            a été recouvert par un <hi rend="i">n</hi> peint en bleu.</note> vos ne vos meistes en
          l’eritage vostre pere, tesmoig ne sont pas necessaire por cele chose, quar la foi de la
          verité ne desirre pas aide de paroles. Mes <cb n="47b"/> se vos nos tenistes por oirs o
          vos receustes la possession des biens, vos devez avoir aide de restitution por l’aage à
          qui l’en selt secorre.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.39.0">[2.39.0 Si ut omissam hereditatem vel bonorum possessionem
          vel quid aliud adquirat] <lb/><seg type="rubric">Se aucuns demande restitution qui il
            aquiere l’eritage que il a entrelessié.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.39.1"><label>[2.39.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Prote. <hi rend="b">I</hi>l nos plot
          despieça que cil qui ont mains de .xxv. anz puissent demander enterigne restitution, ne
          mie tant seulement es choses qu’il ont perdues de leur propres biens, mes se il n’ont
          requis l’eritage qui leur a esté lessiez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.39.2"><label>[2.39.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Serapie. <hi rend="b"
          >C</hi>il qui sont dedenz aage doivent estre receu par le benefice d’enterigne restitution
          à la possession des biens leur peres que il avoient entrelessié. E quant il avront eu
          restitution par jugement, il doivent aporter à partie o les autres oirs toz les biens que
          il avoient el tens que li peres morut.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.40.0">[2.40.0 In quibus causis in integrum restitutio necessaria
          non est] <lb/><seg type="rubric">En quels causes enterigne restitution n’est pas
            necessaire.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.40.1"><label>[2.40.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Valentins dit à Mutat. <hi rend="b">I</hi>l est contenu em
            pluseurs<note place="bottom">leuz <hi rend="i">exponctué après</hi> pluseurs.</note> des
          escriz à mes sainz peres et es miens que il ne nuist point à cels qui ont mains de .xxv.
          anz, et meesmement à cels qui n’ont pas deffendeors ne procureors, se il ne vengent la
          mort leur pere qui a esté ocis.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.40.2"><label>[2.40.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Valentins et Gallians et Valenz dient. <hi rend="b">N</hi>os
          avons avant escrit apertement que li tens d’enfance ne selt pas estre contez as enfans en
          icels .v. anz de coi la prescription est opposee à cels qui muevent à tart plet de
          testament qui n’est pas à droit fez. E quant li loiaus aages est acompliz, enterigne
          restitution n’est pas necessaire ; quar restoremenz de cause perdue ne leur est pas donez,
          ainz leur est la cause gardee tote entiere.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.40.4"><label>[2.40.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Stratonice. <hi rend="b"
            >S</hi>e tes deffenderres qui n’avoit pas doné caucion por l’office del deffendement a
          pledié en jugement, la sentence qui fu donee contre lui ne pot point nuire à ta droiture,
          ne les choses que il a fetes n’ont nule fermeté. Tu<note place="bottom">doiz <hi rend="i"
              >exponctué après</hi> tu.</note> demandes donc por neant aide d’enterigne restitution,
          quar les choses qui furent fetes par celui qui ne pot pas avoir persone de loial
          aministreor sont vaines par droit.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.40.5"><label>[2.40.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le prevost. <hi rend="b">N</hi>os
          establisson por l’otroi de l’aage qui n’est pas parfez que exception de deniers qui n’ont
          pas esté nombré ne core pas dés le commencement à cels qui sont dedenz aage ; que aucune
          nuisance ne nesse tant dementiers comme l’en atent enterigne restitution, por coi cil qui
          est dedenz aage ne puis<cb n="47c"/>se pas user de cest benefice que leur sustance ne soit
          malmenee. <label>[1]</label> Mes il est plus humaine chose d’estendre plus largement
          l’exposition de cele loi en toz les cas en coi li ancian droit otroierent que les
          temporels prescriptions corussent contre cels qui sont dedenz aage et puis leur aidoient
          par enterigne restitution. E melz est que les devant dites prescriptions ne ceurent pas
          contre els. Quar molt est meillor chose que leur droitures soient gardees sanz amenuisier,
          que de quere remede aprés ce que leur cause seroit empoiriee et les exceptions de .xxx.
          anz et de .xl. remeignent en lor estat.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.41.0">[2.41.0 Qui et adversus quos in integrum restitui non
          possunt] <lb/><seg type="rubric">Li quel ne puent avoir restitution et contre qui ele ne
            puet estre eue.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.41.1"><label>[2.41.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Cononide. <hi rend="b">I</hi>l covient que
          il soit en la volenté au juge de doner enterigne restitution quant cil qui dit que il est
          dedenz aage et que il a esté deceuz est sages et tient sont ostel et sa mesniee et moustre
          par communz fez que il est sages hom, si que il ne pert pas verité que il puisse estre
          deceuz par aage. <label>[1]</label> Mes quant la cause sera conneue, se l’en aperçoit que
          il fust deceuz, il ne doit pas estre ostez de l’acostumee aide por les causes que nos
          avons avant dites, autresi comme par exception ne porce que il a esté fez curials por le
          besoig del païs, ainçois que il fust en aage ou que il a entendu à norrir ses enfanz.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.41.2"><label>[2.41.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le prevost. <hi rend="b">P</hi>orce
          que li ancian doutoient savoir mon se li fil se pooient plaindre de leur peres et cil qui
          estoient franchi de leur patrons, autresi comme se il n’eussent pas fet envers els ce que
          il deussent. Et li un disoient que nule restitution ne devoit estre donee contre tels
          persones por l’onor del patronage ou por la reverence de nature qui contredit à tel
          hardement, se ce n’estoit por molt grant cause ou se il ne se contenoient vers els trop
          malement. Et li autre jujoient sanz nule distinction de causes ne de persones que ele fust
          refusee et que restitution doit estre lor ordenee tant seulement quant cil qui est dedenz
          aage dit que il a esté deceuz par sa simplece et non pas par la tricherie à son pere ou a
          son patron. Mes que l’oneur qui est deue as peres et as patrons et as patrones soit gardee
          entiere en totes choses, nos establisson que restitution ne soit donee en nule maniere
          contre les peres ne contre les meres ne contre les patrons ; quar la reverence des
          persones leur tot tote restitution, e il n’est pas doute que tels persones ne se praignent
          garde que eles ne facent chose qui soit contrere à leur renomee.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.42.0">[2.42.0 Si minor se maiorem dixerit vel probatus fuerit]
            <lb/><seg type="rubric">Se cil qui est dedenz aage dit que il est en aage et il le
            prueve.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.42.1"><label>[2.42.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit <cb n="47d"/> à Maximiane. <hi rend="b"
            >S</hi>e tu avoies mains de .xxv. anz et les tables de ta nativité ne furent offertes
          par coi tu fus deceue et provas que tu avoies plus de .xxv. anz, tu puez requere par
          devant celui à qui la jurisdicion apartient enterigne restitution de totes les choses qui
          furent fetes contre toi tant comme tu fus dedenz aage, se tu la demandes quant tu seras en
          aage dedenz le tens qui est establiz à avoir restitution.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.42.3"><label>[2.42.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Vital. <hi rend="b">S</hi>e
          tu t’esforças quant tu estoies dedenz aage de prover par veue de cors que tu estoies en
          aage et tu le feis por decevoir autrui, porce que la malice acomplist ce qui defaut à
          l’aage, il est establi par sainz establissemenz et par auctorité de letres que enterigne
          restitution te soit devee. <label>[1]</label> Mes se ce fu fet par<note place="bottom"
            >benefices <hi rend="i">exponctué après</hi> par.</note> le barat ou par la decevance à
          ton aversaire, li benefices te remaint par coi l’en selt secorre à cels qui sont dedenz
          aage quant leur cause est conneue. <label>[2]</label> Quant tu avras donc requis le
          prevost de la contree et il avra examiné la cause, se il trueve que il n’i eust point de
          tricherie par devers toi et tu prueves que tu estoies lors dedenz aage, il se porverra que
          tu aies enterigne restitution. <label>[3]</label> Neporquant, se tu affermas par ton
          serement que tu estoies en aage, tu doiz savoir que li benefices d’enterigne restitution
          t’est toluz, se tu ne mostres apertement par instrumenz et ne mie par tesmoinz que tu
          estoies lors dedenz aage. <label>[4]</label> E se tels seremenz fu fez, il est aperz droiz
          que nule aide de restitution ne te remaint.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.42.2"><label>[2.42.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Theodote. <hi rend="b">S</hi>e cil qui or
          dit que il est dedenz aage te deçut porce que il dit que il estoit en aage, il ne puet pas
          avoir restitution selonc les establissemenz de droit ; quar li commun droit seceurent à
          cels qui sont dedenz aage en ce que il font par erreur tant seulement et ne mie en ce que
          il font por decevoir autrui.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.42.4"><label>[2.42.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Labi. <hi rend="b">P</hi>orce que tu
          proposes que il ot erreur à prover le nombre de tes anz par devant le prevost de la
          contree, et il a esté receu que l’en secore en tels causes as filz qui sont en la poesté
          leur peres et ont mains de .xxv. anz, il covient que li prevoz de la contree examine les
          choses que tu nos offris en ta proiere. E quant il avra regardé ton aage, se il voit par
          tes prueves que tu fus deceuz si que tu quidas estre en aage, il ensuivra la foi de verité
          envers ta persone.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.43.0">[2.43.0 Si saepius in integrum restitutio postulentur]
            <lb/><seg type="rubric">Se enterigne restitution est demandee plus d’une
          foiz.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.43.1"><label>[2.43.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Sevoirs et Antonins dient. <hi rend="b">A</hi>prés ce que la
          sentence au visconte fu donee contre vos, se vos de<cb n="48a"/>mandastes enterigne
          restitution et vos ne l’eustes pas, vos requerez por niant que la cause de restitution
          soit tretiee de rechief ; quar se la sentence vos desplesoit, vos deussiez avoir apelé.
          Mes se vos estes encor en cel aage à qui l’en seult secorre, nos vos restablissons à la
          droiture d’apeler.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.43.2"><label>[2.43.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Just chevalier. <hi rend="b">J</hi>a soit
          ce que li procureor à l’orfeline aient esté vaincu quant il requeroient que ele eust
          enterigne restitution, neporquant porce que tu diz que la cause puet estre <choice>
            <sic source="#C">garnies</sic>
            <corr resp="#ed">garnie</corr>
          </choice> de noveles deffenses, li procureor à cele orfeline, qui est or ta fame, aillent
          au juge et le requierent que il puissent mener la cause d’enterigne restitution.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.43.3"><label>[2.43.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Phelipes dit à Anice. <hi rend="b">I</hi>l a sovent esté
          escrit que l’aide d’enterigne restitution ne puet pas estre demandee plus d’une foiz en
          une meisme cause, se noveles deffenses ne sont aportees avant.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.44.0">[2.44.0 De his qui veniam aetatis impetraverunt] <lb/><seg
            type="rubric">Cist titres est de cels qui empetrent pardon d’aage.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.44.1"><label>[2.44.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Aureles dit à Catholen. <hi rend="b">I</hi>l est aperte
          chose que cil qui ont empetré pardon d’aage ne pueent pas demander l’aide d’enterigne
          restitution, ja soit ce que il aministrent leur choses mains bien que il ne deussent, que
          il n’apert que cil qui font marchié o els soient deceu par l’auctorité au prince.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.44.2"><label>[2.44.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dit à Verin. <hi rend="b">T</hi>uit li vallet
          qui sont plain d’onestes meurs, et velent governer la sustance leur peres ou les
          patremoines leurs aiels, et velent avoir de ce l’aide l’empereor, enpraignent en ceste
          maniere à empetrer pardon d’aage, ce est à savoir quant il avront acompli le terme de
          .xxv. anz, en tel maniere que, quant il avront empetré pardon d’aage, il alleguent par els
          meismes le benefice au prince ; et pruevent ne mie tant seulement le nombre des devant diz
          anz, ainz amaignent avenanz tesmoins à prover leur meurs et la proece de leur corage et
          l’onesté de leur vie. <label>[1]</label> E si establissons que les<note place="bottom">ir
              <hi rend="i">exponctué après</hi> les.</note> fames qui sont loables par bones meurs
          et par sage pensee puissent empetrer pardon d’aage quant eles avront passé .xviii. anz ;
          mes nos ne les contraignons pas de mostrer soi en commun por la vergoigne des fames, ainz
          otroions que, quant eles avront enpetré pardon d’aage, eles envoient procurators por
          prover leur aage tant seulement par tesmoins et par instrumenz et eles aient en totes
            be<cb n="48b"/>soignes autretel droiture comme nos avons mandé que li home aient, en tel
          maniere neporquant que eles ne vendent pas leur terres sanz jugement. <label>[2]</label>
          Mes li senateur qui demeurent en ceste roial cité mostrent leur meurs et leur honesté par
          devant ton haut siege, et li autres par devant les prevoz, et les contes par devant cels
          qui les governent. <label>[3]</label> E cil qui empetreront pardon d’aage contre cest
          ordenement sachent que il n’avra nule force.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.44.3"><label>[2.44.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Menne le prevost. <hi rend="b">N</hi>os
          commandons que cil qui ont empetré ou qui empetreront de ci en avant pardon d’aage par la
          debonereté au prince ne puissent<note place="bottom">leur choses <hi rend="i">exponctué
              après</hi> puissent.</note> pas vendre ne engagier sanz jugement leur choses qui ne
          sont pas movables. Autresi comme cil qui n’ont pas empetré pardon d’aage ne les pueent ne
          vendre ne engagier sanz jugement, si que la condition à toz cels qui sont dedenz aage soit
          senblabe en ce comment que il soit, ou se il ont enpetré pardon d’aage ou se il n’en ont
          point enpetré.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.44.4"><label>[2.44.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit au senat. <hi rend="b">S</hi>e aucuns veut que
          aucune chose soit donee ou fete, et il fet mencion de loial aage ou il dit tot absoluement
          que il est de parfet aage, nos volons que l’en entende icel aage tant seulement qui est
          acompliz par le benefice l’empereor. Et nos volons que ce soit entendu meesmement quant
          l’en done heritage par non de lés, et autresi soit il es autres choses, se aucuns ne dit
          especiaument que il veut que aucune chose soit fete <choice>
            <sic source="#C"/>
            <corr resp="#ed">par</corr>
          </choice> pardon d’aage.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.45.0">[2.45.0 Si maior factus ratum habuerit] <lb/><seg
            type="rubric">Cist titres est se aucuns otroie puis que il est venuz en
          aage.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.45.1"><label>[2.45.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Eutichian. <hi rend="b"
            >S</hi>e partie fu fete sanz tricherie ou par escriture ou sanz escriture, entre cels
          qui avoient mains de .xxv. anz, et il la confermerent puis que il orent acompli loial
          aage, il covient que ele soit tenable.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.45.2"><label>[2.45.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Sortu. <hi rend="b">C</hi>il qui puis que il
          sont en aage de .xxv. anz conferment les choses qui furent fetes avant que il fussent en
          aage, il requierent por niant que eles soient rapelees.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.46.0">[2.46.0 Ubi et apud quem cognitio restitutionis agitanda
          sit] <lb/><seg type="rubric">Cist titres est en quel lieu et par devant qui la cause de
            restitution doit estre tretiee.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.46.1"><label>[2.46.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Sevoir. <hi rend="b">S</hi>e aucune chose a
          esté jugiee par mon procurator, ele ne puet pas estre rapelee par la sentence au prevost
          par enterigne restitution ; quar li sels princes puet doner restitution contre la sentence
          à ses procurateurs.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.46.2"><label>[2.46.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Aquilian. <hi rend="b"
          >P</hi>orce que tu proposes que tu as paié les choses que <cb n="48c"/> tu covenanças en
          la transaction, se tu vels pledier por ravoir les par enterigne restitution ou par
            aucun’autre<note place="bottom"><hi rend="i">cf.</hi> aucun’autre <hi rend="i"
              >(2.4.43)</hi></note> cause, il t’en covient requere le prevost de la contree en coi
          cil que tu veus empledier ont leur mesons.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.46.3"><label>[2.46.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le prevost. <hi rend="b">P</hi>orce
          que nos savons bien que l’en doute des enterignes restitutions qui sont demandees par
          devant qui il les covient examiner, ou par devant le juge tant seulement qui a aucune
          jurisdition, ou par devant les juges delegaz, qui que les demant, ou cil qui sont dedenz
          aage ou cil qui sont en aage selonc ce qui a esté esclerié es establissemenz as ancians et
          es noz que li un et li autre les pueent bien demander nos establissons que tels causes
          soient proposees ne mie tant seulement pardevant les juges ordinaires, mes par devant cels
          qui seront delegat de par nos ou de par les aministreors de nostre empire, ou en ceste
          roial cité, ou es contrees, si que il apere que cil qui done le juge soit autresi comme se
          il ooit la cause et doint la restitution, e ainsi ne sera pas griés li examinemenz des
          causes. <label>[1]</label> Mes que aucuns ne traie le mendement de nostre establissement
          si confusement que il cuit que il s’estende<note place="bottom">s’eistende <hi rend="i"
              >avec</hi> i <hi rend="i">exponctué.</hi></note> as arbitres qui sont esleu par le
          commun assentement des parties ou as juges delegaz que li juges donent qui n’ont nule
          jurisdition mes poesté de jugier tant seulement. Nos volons generalment que cil terminent
          tel manieres de causes qui sont mestre de certaine baillie qui a jurisdition ou cil qui
          seront delegat de par els, et cil à qui l’audience des causes est envoiee de par nostre
          majesté. <label>[2]</label> E que il n’i remeigne nule chose de coi l’en doie douter, nos
          i ajoston que il loise à cels tant seulement que nos avons nomez avant à oïr cause
          d’enterigne restitution comment que il soit, ou ce se leur est otroié especialment, ou se
          il sont doné juge generalment, ou se aucuns plez de restitution eschet es especiaus causes
          en coi il sont fet juge.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.47.0">[2.47.0 De reputationibus, quae fiunt in iudicio in integrum
          restitutionis] <lb/><seg type="rubric">Cist titres est des choses que il convient que cil
            rende qui a enterigne restitution.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.47.1"><label>[2.47.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit à Tacian. <hi rend="b">A</hi>utresi comme
          cil qui a enterigne restitution ne doit pas demorer en son damage, ne doit il pas<note
            place="bottom">il pas <hi rend="i">répété.</hi></note> demorer en gaaing. E por ce, il
          doit rendre quant que est venu à lui ou par achat ou par vente ou par autre marchié.
            <label>[1]</label> Mes se cil qui a mains de .xxv. anz est pleges, l’action doit estre
          restoree à l’ancian deteur. <label>[2]</label> E quant cil qui est dedenz aage se met en
          heritage et il a aprés restitution, il doit maintenant rendre ce qui est venu à lui de
          l’eritage. <label>[3]</label> E se aucune chose a esté fete par tricherie, il la doit
          rendre.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.48.0">[2.48.0 Etiam per procuratorem causam in integrum
          restitutionis agi posse] <lb/><seg type="rubric">Cist titres est que cause d’enterigne <cb
              n="48d"/> restitution puisse estre menee par procurateur.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.48.1"><label>[2.48.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Lucian. <hi rend="b">I</hi>l nos plest
          que, se cause d’enterigne restitution apartient à aucun, que ele puisse estre menee par
          procurateur.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.49.0">[2.49.0 In integrum restitutione postulata ne quid novi
          fiat] <lb/><seg type="rubric">Cist titres est que nule chose ne soit renovelee puis
            q’enterigne restitution est demandee.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.49.1"><label>[2.49.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Secondin chevalier. <hi rend="b">I</hi>l est
          aperz droiz que totes choses doivent estre en leur estat dés que enterigne restitution est
          demandee. E cil à qui la chose apartient s’entremetra de ce.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.50.0"><label>[2.50.0]</label><note place="bottom">« De
            restitutione militum et eorum qui rei publicae causa afuerunt » <hi rend="i">2.50.0 ;
              réserve prévue et occupée par la rubrique précédente.</hi></note></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.50.1"><label>[2.50.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Sevoirs et Antonins dient à Chilon. <hi rend="b">S</hi>e
          Valerians qui estoit connestables de la dozinsme compaignie de cels de Montgeu fu morz
          ençois que il receust sa possession, ses oirs demandera por sa persone dedenz l’an que il
          le porra fere, se Valerians fu morz en chevalerie aprés que li jor furent acompli en coi
          possession de biens est donee.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.50.2"><label>[2.50.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit à Peron connestable. <hi rend="b">S</hi>e
          aucune chose est amenuisiee des biens à cels qui sont hors del païs por le preu de la
          chose commune, ou aucuns est delivrez d’aucune action qui apartenoit à els, enterigne
          restitution leur est otroiee dedenz l’an par general jurisdition.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.50.3"><label>[2.50.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Flavi et à Aristomede chevaliers. <hi
            rend="b">I</hi>l est otroié à chalengier ce qui est porsis des biens à aucun el tens de
          sa chevalerie dedenz un an aprés ce que il lesse à estre hors del païs por le preu de la
          chose commune, si que la longue tenue del tens que il a esté<note place="bottom"
            >chevaliers <hi rend="i">exponctué après</hi> esté.</note> en chevalerie ne li nuise
          rien. Mes puis que li anz est passez, il ne covient pas amenuisier la droiture à celui qui
          porsiet.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.50.4"><label>[2.50.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Mestrian. <hi rend="b">T</hi>u ne doiz pas
          douter que se cil qui sanz tricherie sont hors del païs por le preu de la chose commune ne
          sont pas deffendu tant comme il sont hors por le jugement au juge leur bien pueent estre
          porsis tant seulement, mes il covient que la vente soit porloigniee jusqu’à cel tens que
          il lessent à estre hors del païs por le preu de la chose commune.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.50.5"><label>[2.50.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Secondin chevalier. <hi rend="b">I</hi>l est
          aperte chose que prescription de quatre anz aprés la vente que la borse l’empereor a fete
          ne puet nuire à cels qui sont hors del païs por le preu de la chose commune, ne as autres
          qui sont en aage qui apartienent au titre d’enterigne restitution.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.50.6"><label>[2.50.6]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Valentins et Gallians dient à Germain connestable. <hi
            rend="b">S</hi>e li oir à ton creancier vendirent tes possessions qui leur estoient <cb
            n="49a"/> obligier tant dementieres comme tu entendoies à chevalerie, tu porras requere
          le prevost de la contree et empetrer enterigne restitution, et<note place="bottom">q <hi
              rend="i">exponctué après</hi> et.</note> quant la vente sera retrete, tu recevras les
          possessions mes tu rendras ainçois la dete ou le pris se il est mendre que la dete.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.50.7"><label>[2.50.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Marne. <hi rend="b">I</hi>l
          n’est pas avenant chose por la descepline de chevalerie que les choses que li peres fet
          soient rapelees par les filz. Por ce meesmement que tu affermes que tes peres ne se
          plainst onques de cel marchié le tant comme il vesqui, ne te doiz tu pas efforcier de
          rapeler le.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.50.8"><label>[2.50.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Menne le prevost. <hi rend="b">N</hi>os
          establissons que à cels qui sont en garnison et en chevalerie aident li tens en coi il
          sont en cele besoigne à eschiver<note place="bottom">eschiever <hi rend="i">avec</hi> e
              <hi rend="i">exponctué</hi>.</note> exceptions et à avoir enterignes restitutions. E
          li autres tens en coi il sont hors de chevalerie et en autres lieus ou en leur mesons ne
          leur aident point à avoir cez privileges.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.51.0">[2.51.0 De uxoribus militum vel eorum qui rei publicae causa
          absunt]</head>
        <p xml:id="H_81-code.2.51.1"><label>[2.51.1]</label><note place="bottom"><hi rend="i"
              >réserve prévue mais pas de rubrique.</hi></note>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à Segon. <hi rend="b">I</hi>l est bien seue
          chose que l’en seult secorre as <choice>
            <sic source="#C">femes</sic>
            <corr resp="#ed">feme</corr>
          </choice> qui sont hors del païs ou leur mariz por le besoig de la chose commune.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.51.2"><label>[2.51.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Quintilian. <choice>
            <sic source="#C">Rescription</sic>
            <corr resp="#ed"><hi rend="b">P</hi>rescription</corr>
          </choice> de lonc tens ne nuist pas à cele qui fu longement hors del païs o son mari qui
          entendoit à chevalerie. Mes porce que tiels longues demorees qui sont faintices ne doivent
          pas nuire, nos jujons que se tel fame mostre que la meson qui fu rendue tant comme ele
          estoit hors apartenist à li, ele rende le pris qui fu donez et ait arriere sa meson.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.52.0">[2.52.0 De temporibus in integrum restitutionis tam minorum
          aliarumque personarum, quae restitui possunt, quam heredum eorum]</head>
        <p xml:id="H_81-code.2.52.1"><label>[2.52.1]</label><note place="bottom"><hi rend="i">
              réserve prévue mais pas de rubrique.</hi></note>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Prudent chevalier. <hi rend="b">T</hi>u puez
          demander en tot le tenz en coi tu es en chevalerie l’aide de restitution es choses en coi
          tu fus pardesus deceuz quant tu avoies mains de .xxv. anz ; quar li tens qui est establiz
          aprés le loial aage doit estre contez par reson dés le jor que tu fus envoiez en
          garnison.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.52.2"><label>[2.52.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Segondin chevalier. <hi rend="b">S</hi>e tes
          peres morut dedenz loial aage ou aprés ce que il l’ot acompli ençois que li tens qui est
          establiz à <choice>
            <sic source="#C">avoi à avoir</sic>
            <corr resp="#ed">avoir</corr>
          </choice> restitution fust passez, et tu as esté ses oirs et as doné entente à chevalerie
          dedenz .xxv. anz ou aprés, si que ce fu dedenz le tens qui remanoit au mort à avoir
          restitution en la persone au mort.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.52.3"><label>[2.52.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes <choice>
            <sic source="#C">doit</sic>
            <corr resp="#ed">dit</corr>
          </choice> à Mutian chevalier. <hi rend="b">S</hi>e tu<note place="bottom">as <hi rend="i"
              >exponctué après</hi> tu.</note> es dedenz les anz en coi aide d’enterigne restitution
          est otroiee, ou tu donas en cel tens entente à chevalerie et fus en garnison, li benefices
          de restitution qui est continuez ne sofferra pas que tu<note place="bottom">as <hi
              rend="i">exponctué après</hi> tu.</note> aies damage de tes choses.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.52.4"><label>[2.52.4]</label>
          <cb n="49b"/>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Denise. <hi rend="b">T</hi>u
          puez pledier contre celui contre qui tu nos requiers en la persone de tes freres se tu as
          leur heritage. Et saches que se ti frere furent en chevalerie ainz que il eussent .xxv.
          anz et il morurent en la chevalerie, li tens d’enterigne restitution ne failli pas por
          leur mort, ainz l’envoierent à leur oirs.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.52.5"><label>[2.52.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dist à Basse. <hi rend="b">I</hi>l covient
          garder les choses qui ont esté establies des tens d’enterigne restitution. E se aucuns
          empetre par aventure pardon d’aage par nostre benefice, il ait par droit le tens qui est
          establiz à avoir enterignes restitutions et à finer les dés le jor que nostre indulgence
          sera aportee avant par devant avenant juge, et que l’aministration de sa chose qui sera
          otroiee, en tel maniere neporquant que aide d’enterigne restitution ne soit pas devee à
          cels qui sont mains de .xxv. anz des choses que il firent ainz que il empetrassent pardon
          d’aage. <label>[1]</label> E se aucuns<note place="bottom">est <hi rend="i">exponctué
              après</hi> aucuns.</note> qui est autresi dedenz aage, il ne li soit pas deveé à user
          del benefice de restitution quant il avra passé le .xx. et sincquiesme<note place="bottom"
            >ei <hi rend="i">exponctué après</hi> sincquiesme.</note> an de son aage dedenz le tens
          qui est establiz. <label>[2]</label> E se cil qui est dedenz aage est oirs à aucun qui est
          en aage, il devra avoir à demander enterigne restitution et aterminer les causes autretant
          de tens comme il remanoit au mort à qui il est oirs ou de qui biens il a la possession en
          tant comme il apartient as causes que il a de par celui qui estoit en aage.
            <label>[3]</label> E quant cil qui est en aage a l’eritage à celui qui est dedenz aage,
          se il est oirs par droit citean ou sanz<note place="bottom">ci <hi rend="i">exponctué
              après</hi> sanz.</note> testament ou par testament, il doit demander enterigne
            restitution<note place="bottom">maintenir <hi rend="i">exponctué après</hi>
            restitution.</note> maintenant que il vient à l’eritage es causes qui li apartienent de
          par celui qui estoit dedenz aage. E se il est oirs par droiture d’onore, li tens doit
          estre contez sanz nul amenuisement à terminer et à examiner la cause d’enterigne
          restitution de ce que il a receu la <choice>
            <sic source="#C">possessions</sic>
            <corr resp="#ed">possession</corr>
          </choice> des biens.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.52.6"><label>[2.52.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Julian le prevost. <hi rend="b">Q</hi>uant
          li tens de demander enterigne restitution sont gardé, se li demandierres requiert
          delaiement qui puisse estre compris dedenz le tens qui est establiz à avoir restitution,
          il covient lors que il soit donez qui que le demant quant les causes seront conneues.
            <label>[1]</label> Mes se tiels delaiememz est demandez qui ne<note place="bottom">p <hi
              rend="i">exponctué après</hi> ne.</note> puisse estre compris dedenz le tens qui est
          establiz si comme se il est demandez pres de la fin de cel tens, il covient que il soit
          deveez à celui qui demande, quar il estoit en sa volenté de movoir le plet si par tens que
          li delaiemenz que il demande peust estre enclos el remanant del tens qui est establiz. E
          se li deffenderres requiert l’aide de delaiement quant il avra mostré droite cause por coi
          il le requiert, nos establissons que il li soit <cb n="49c"/> donez sans nul enpeechement
          de tens, quar il<note place="bottom">n <hi rend="i">exponctué après</hi> il.</note>
          n’estoit pas en sa poesté quant ses aversaires vosist movoir plet contre li. Ele li doit
          donc estre donee, ja soit ce que ele s’entende outre le tens qui est establiz. E se li
          deffenderres enpetre cel delaiement, il n’est pas deveé au demandeor que il ne use à
          querre ses prueves.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.52.7"><label>[2.52.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le prevost. <hi rend="b">N</hi>os
          ostons de nostre empire la difference qui rien ne vaut, qui est en divers lieus, de l’an
          profitable à demander enterigne restitution. E si establissons que en l’anciane Rome et en
          ceste haute cité et en Lonbardie et en totes les autres contrees soit nombree tant
          seulement l’espace de quatre anz continuels dés le jor que li profitables anz soloit
          corre, et cist tens soit communs en toz lieus ; quar il nos senble que ce seroit male
          chose que aucune division nasquist por la difference des lieus. <label>[1]</label> E nos
          establisson que ce soit tenu ne mie tant seulement es restitutions à cels qui sont dedenz
          aage à qui li profitables anz commence à corre dés le premier jor que li .xx.tesissiemes
          anz commence, mes en cel à cels qui sont en aage, si que li devanz diz continuelmenz de
          tens soit gardez por le profitable an à commencier le plet de restitution et à finer le.
            <label>[2]</label> E tot autresi comme toz li aages qui est devant .xxv. anz est
          exceptez es restitutions à cels qui sont dedenz aage, autresi est exceptez es restitutions
          à cels qui sont en aage toz li tenz qui sont hors del païs por le profit de la chose
          commune ou qui sont nonbrees es anciances lois. E la restitutions de cels qui sont dedenz
          aage et de cels qui sont en aage ne se devise point en ceste partie.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.53.0">[2.53.0 Quibus ex causis maiores in integrum
            restituuntur]<note place="bottom"><hi rend="i"> réserve prévue mais pas de
            rubrique</hi>.</note></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.53.1"><label>[2.53.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Eutilian. <hi rend="b">S</hi>e tu fus hors
          de ton païs por l’office de l’allegation que tu fesoies à moi par bone foi por le besoig
          de ta cité et tu fus lors condempnez porce que il n’i avoit qui te deffendist, tu demandes
          par droit restitution del jugement que tu puisses enterignement user de tes deffenses ;
          quar il a esté receu que cil qui font office de legation soient en cel privilege en coi
          cil sont qui sont hors del païs por le profit de la chose commune.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.53.2"><label>[2.53.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit à Denise. <hi rend="b">S</hi>e tu ne peus aler
          par devant ton juge porce que tu estoies tenuz en prison par le commandement au prevost,
          et tu le prueves par devant le prevost de la contree, tu avras restitution de la
          cause.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.53.3"><label>[2.53.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Procle connestable. <hi
            rend="b">L</hi>i commun droit secorent par l’office au juge à cels qui sont en aage es
          marchiez qui sont de bone<note place="bottom">sont es bones foi <hi rend="i">corrigé par
              l’ajout d’un</hi> d <hi rend="i">suscrit et par l’exponctuation de</hi> s <hi rend="i"
              >final dans</hi> es <hi rend="i">et</hi> bones.</note> foi quant la cause est
          conneue.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.53.4"><label>[2.53.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Prisian. <hi rend="b">L</hi>a chose commune
          seult user de la droiture à cels qui sont dedenz aage et por ce puet ele demander aide
          d’enterigne restitution.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.53.5"><label>[2.53.5]</label>
          <cb n="49d"/>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereor dient à Lucian. <hi rend="b">S</hi>e tu fus pris de
          tes anemis o ton pere et o ta mere et puis revenis de cele chetivoison quant il i furent
          mort et demandas leur heritage, il ne t’est pas deveé à chalengier leur choses à la
          maniere de la profitable action qui est donee à cels qui ont enterigne restitution ; quar
          l’exception de l’an profitable qui seult estre oposee à ceste action ne te puet rien
          nuire.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.54.0">[2.54.0 De alienatione iudicii mutandi causa facta]</head>
        <p xml:id="H_81-code.2.54.1"><label>[2.54.1]</label><note place="bottom"><hi rend="i"
              >réserve prévue mais pas de rubrique.</hi></note>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Ertut. <hi rend="b"
          >P</hi>orce que possessions engendre action sus la chose à celui qui la chalenge contre
          celui qui la tient, et que enterigne restitution est otroiee par le pardurable banissement
          quant la chose est estrangiee por muer le jugement, tu doiz entendre que se cil qui
          porseoit la chose la vendi, que tu empledasses à lui, et il la bailla à l’acheteor, tu as
          par droit poesté d’empledier lequel que tu vodras.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.55.0">[2.55.0 De receptis]</head>
        <p xml:id="H_81-code.2.55.1"><label>[2.55.1]</label><note place="bottom"><hi rend="i">ni
              réserve ni rubrique.</hi></note>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit à Neporciane. <hi rend="b">I</hi>l a sovent
          esté escrit que l’en ne puet apeler contre la sentence à l’arbistre qui a esté receuz par
          droite compromission de deus parties ne action de chose jugiee n’en puet estre donee. E
          por ce i est paine promise d’une part et d’autre si que l’en lest por la poor de la paine
          à partir soi del covenanz ; mes se li arbitres juge puis le jor qui fu assignez la
          compromission, la sentence nest nule ne cil qui n’i obeist pas ne desert nule paine.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.55.2"><label>[2.55.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Chiers et Carins et Munians dient. <hi rend="b">S</hi>e tes
          aversaires refusa contre la compromission à venir devant l’arbitre que vos aviez esleu, il
          apert que il est tenuz à la paine qui fu covenanciee.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.55.3"><label>[2.55.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient à Patrome. <hi rend="b">S</hi>e
          tu n’obeis pas à la sentence as arbitres qui furent esleu par compromission porce que il
          n’a eu loier ou grace de par els, tu porras user de grace d’exception de tricherie contre
          sa fille, qui pledera à toi por la paine qui fu establie en la compromission. Ne il ne te
          sera pas deveé à empledier ta fille por la cause de tricherie qui selt estre mise en
          compromission qui tele est : « Tu me promez que en ceste covenance n’avra point de
          tricherie de par toi, e se tu i fez tricherie, tu paieras .x. souz<note place="bottom"><hi
              rend="i">abrégé</hi> sl. <hi rend="i">dans le ms.</hi></note> de paine ».</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.55.4"><label>[2.55.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Demostene le prevost. <hi rend="b"
          >Q</hi>ue parjures ne soit fez en eslire les arbitres o religion de serement et que
          congiez ne soit donez communement as desloiaus homes d’escharnir le jugement as arbitres,
          nos volons establir ceste chose par tressaint jugement. <label>[1]</label> Se il covient
          donc entre le demandeor et le deffendeor et le juge que li plez soit menez par religion de
            sere<cb n="50a"/>ment, et les parties escrivent cest consentement o leur propres mains
          ou par communes persones ou il le dient o leur propres voiz par devant celui que il ont
          esleu à terminer leur cause que li arbitres est esleuz par leur seremenz, et il i ajostent
          ce que li arbitres meismes a fet serement de terminer la cause o tote verité, nos
          establissons que ces jugemenz soit gardez en totes manieres, ne li deffenderres ne li
          demanderres ne s’en puissent partir, ainz soient contraint de tenir le en totes manieres
          et d’obeir li. ¶ <label>[2]</label> E se nule tele chose n’a esté fete de l’arbitre ne en
          cort ne par escrit, et les parties esclerent par letres que eles se sont aliees par
          serement que eles tendront la sentence à l’arbitre, nos volons que li jugemenz à l’arbitre
          soit gardez en cest cas sanz muer, si que leur letres aient cele meisme force quanque ce
          fust escrit ou dit en la devant dite maniere ou au commencement, quant li arbitres fu
          esleuz, ou aprés sa sentence que il se sont mis en son jugement par la religion de leur
          serement, ou que il ont juré à acomplir les choses que il a jugiees. <label>[3]</label>
          Mes se li arbitres toz sels fet serement quant les parties le requierent, et il li font
          savoir que il se sont mis en son jugement, ou par escrit ou sanz escrit, que il terminera
          la cause o tote verité, nos volons que ses jugemenz soit en cest cas autresi tenables
          comme en cels devant, et soit confermez par les lois. <label>[4]</label> Et en toz cez cas
          loise il à establir bone action selonc ce que la qualité de la chose le requera.
            <label>[5]</label> Mes se il n’apert ne par escriture ne autre maniere que nule tel
          chose n’i ait esté fete, et l’une des parties dit que seremenz a esté fez de tenir la
          sentence à l’arbitre, nos ne volons pas que les paroles à une des parties ou au seul
          arbitre soient creues de ce. Quar se aucuns dit que seremenz a esté donez sanz juge et
          sanz le testemoine de l’escriture as parties, li ordenemenz del plet douteus qui avient
          sovent entre les fous homes ne doint nule force as<note place="bottom">jugés <hi rend="i"
              >exponctué après</hi> as.</note> choses jugiees. Mes en tiels cas tiegnent les choses
          que li ancian establirent d’eslire arbitres. <label>[6]</label> E quant li arbitres avra
          doné sa sentence, se aucuns i fet ceste subscription, je ne le contredi pas, ja soit ce
          que il n’i mete pas ceste parole. Je le veil et lo nos jujons que il soit contrainz de
          fere en totes manieres la chose à coi il s’est assenti, quar quel difference a il se il
          dit je ne le contredi pas ou il dit je le veil et lo ? <label>[7]</label> Quar se les
          acostumees paroles de covenance et la soutil garde qui nul lieu ne tenoit est ostee de
          droit, nos qui avons amendé par les lois que nos avons escrites novelement plusieurs vices
          de covenances et pluseurs doutes, por coi n’osterions nos en ceste maniere d’escriture
          tote la doute de l’ancian droit, si que se aucuns escrit les devant dites paroles ou une
            d’e<cb n="50b"/>les, il soit contrainz d’acorder si et de mener les à effeut ? Quar il
          ne senble pas que ce soit voir que il ait por ce escrit tant seulement que il ne le
          contredie pas, mes que il acomplisse ce contre coi il ne puet aler.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.55.5"><label>[2.55.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Julian le prevost. <hi rend="b">P</hi>orce
          que il avoit esté devant establi en eslire leur arbitres qui n’estoient pas confermé par
          paine qui fust establie en compromission, ne que juges ne donoit pas mes commune eslection
          des parties les ordenoit sanz nule sentence de juge por tenir ce que il jugeroient, se
          leur sentence fust donee por le demandeor, ele ne li aidast point. Nos establisson des
          arbitres que nos avons devant diz, et que tels consentemenz eslira, et de coi covenanz
          sera fez, ou par escriz ou sanz escriz, que l’en tiegne leur jugemenz, se les parties font
          subscription puis que li jugemenz est fez que la sentence ne leu desplest pas. Nos
          n’establissons pas tant seulement que exception de covenant soit engendree au defendeor <choice>
            <sic source="#C">me</sic>
            <corr resp="#ed">mes</corr>
          </choice> que action de tenir<note place="bottom">est <hi rend="i">exponctué après</hi>
            tenir.</note> ce qui est jugié soit otroié au demandeor par nostre loi, si que la
          sentence à l’arbitre puisse estre mandee <choice>
            <sic source="#C"/>
            <corr resp="#ed">à</corr>
          </choice> excecution. Mes ce soit en ceste roial cité par l’office de la haute prevosté ou
          de celui de qui jurisdiction li deffenderes est et es contrees par cels qui les gouvernent
          ou par leur ministres ou par cels en qui poesté li deffenderres est. <label>[1]</label> E
          se il ne font subscription aprés la sentence l’arbitre, ainz la conferment par silence et
          il n’envoient pas aprés .x. jorz attestation que il la contredient ou au juge ou au leur
          aversaire, par coi il soit fet apert que il ne veillent pas recevoir le jugement. Lors
          jujons nos que la sentence soit affermee par silence des parties, et que li deffenderres
          puet avoir la devant dite exception et li demanderres la devant dite action.
            <label>[2]</label> E se l’une des parties refuse la sentence selonc la devant dite
          maniere ne ne velt pas acomplir les choses qui sont jugiees, nos volons que de ce ne soit
          fete nule grevance à nului, ne exception n’en soit engendree au deffendeor, ne action au
          demandeor, mes de ce soient excepté li arbitre qui sont esleu par religion de serement
          selonc nostre novel establissement, quar lors volons nos que totes les choses soient
          gardees qui sont <choice>
            <sic source="#C">establiees</sic>
            <corr resp="#ed">establies</corr>
          </choice> en nostre loi de tel maniere de jugement. ¶ <label>[3]</label> Et ja soit ce que
          nos sachons bien l’opinion que Julius Paulus ot, et pluseur autre sage home qui tochierent
          ceste question que nos envaïssons orendroit, mes il ne la determinerent pas parfetement,
          ainz distrent que l’en devoit ester à la sentence as arbitres jusq’à une temporels
          actions. Neporquant, nos jujons plus plenierement <cb n="50c"/> et generalment que la
          compromission qui est fete en arbitre par escrit entreront autresi bien longe tenue comme
          se plez en eust esté commenciez en jugement ordinaire. <label>[4]</label> E pardesus ce
          establissons nos generalment que, se il a es choses qui sont fetes par devant les arbitres
          aucune chose reconneue par les parties ou provees par tesmoinz, il loise à user en en
          jugement ordinaire.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.55.6"><label>[2.55.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes dit à Jehan le prevost. <hi rend="b">N</hi>os establissons
          que il soviegne as fames de lor chastee et des ouevres que nature lor octroia, et de celes
          de coi ele commanda que els s’atenissent. Et ja soit ce que eles soient de grant opinion
          et que eles reçoivent misent sus els, ou que eles soient patrones et oient les causes à
          cels que eles ont franchiz, neporquant nos establissons que eles soient departies de tote
          compeignie de juges, si que por ce se eles sont esleues à fere jugement ne soit enjointe
          nule paine ne nule exception de covenant ne soit eue contre<note place="bottom">c <hi
              rend="i">exponctué après</hi> contre.</note> cels qui ne vodront tenir leur
          jugement.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.56.0">[2.56.0 De satisdando] <lb/><seg type="rubric">Cist titres
            est de caution.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.56.1"><label>[2.56.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Dioclians et Maximians dient. <hi rend="b">I</hi>l n’est pas
          doute que cil qui en cort est fez procurateur au demandeor n’est pas contrainz de doner
          caution que ses sires tendra ce que il fera ; quar l’en doit entendre en cest cas que li
          procurators est autresi comme se li sires fust presenz. <label>[2]</label> E se ses
          aversaires li oppose el commencement del plet que il deffende celui por qui il est
          procurators, il sera contrainz de doner caucion en ceste partie de recevoir le plet
          autresi comme procurateurs à celui qui n’est pas presenz. E se il ne la done, li juges ne
          li otroit pas à aler avant en la cause qui li est commandee. <label>[3]</label> E li
          procurators ou li deffenderres à celui qui est trez en cause qui est establiz par
          testemoine de letres sera contrainz el commencement del plet de doner caution en totes les
          causes de paier ce qui li sera ajugié.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.57.0">[2.57.0 De formulis et impetratione actionum sublatis]
            <lb/><seg type="rubric">Cist titres est d’oster les formes de droit d’empetrement
            d’actions.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.57.1"><label>[2.57.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dit à Marcellin prevost de Phenice. <hi rend="b"
            >L</hi>es formes de droit par coi il soloit estre que cil qui chaoit de sa demande d’une
          seule sillabe chaoit de tote la cause soient del tot ostees de toz plez.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.57.2"><label>[2.57.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereor Theodoses et Valentins dient à Hiere le prevost. <hi
            rend="b">L</hi>’exception d’action qui n’est pas empetree ne soit opposee à nul en grant
          jugement ne en petit, se il est certaine chose que l’action soit covenable à la chose et à
          la besoigne qui est proposee.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="H_81-code.2.58.0">[2.58.0 De iureiurando propter calumnia dando] <lb/>
          <seg type="rubric">Cist titres est de fere serement de verité.</seg></head>
        <p xml:id="H_81-code.2.58.1"><label>[2.58.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Demostene le prevost. <hi rend="b"
          >N</hi>os establissons en totes les causes que se l’en plede ou por letres ou por
          instrumenz ou por aucune autre chose en coi <cb n="50d"/> il est mestiers de prueves, li
          demanderres ne soit pas contrainz d’amener prueves se cil qui les demande ne fet avant
          serement de verité que il n’a pas proposee tele allegation par corage de porloigner la
          cause, quar li contenz et l’angoisse des pledeors est refrenez par la poor del serement.
            <label>[1]</label> E que aucun ne viegnent contre droit à fere enqueste par les sers, et
          mostrent vers els la cruelté de leur corages. Nos n’otroions pas que cil qui requierent
          que enqueste soit fete par les sers viegnent à ce ne ne soient oï par les juges se il ne
          jurent avant sur les saintes Escritures que il ne vignent pas à ce demander por haine des
          sers ne por male volenté que il aient as autres oirs, mes porce que il ne pueent pas
          autrement enquere ne mostrer la verité des choses de l’eritage.</p>
        <p xml:id="H_81-code.2.58.2"><label>[2.58.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Julian le prevost. <hi rend="b">P</hi>orce
          que nos n’avons pas otroié as juges que il oient les causes en tot le monde qui est sozmis
          à l’empire de Rome se li avocat qui velent sostenir les causes ne font avant serement sus
          les saintes Evengiles, et ainsi avons nos ordené que il metent avant les causes, il nos
          senble que il est necessaire chose de fere ceste presente loi par coi nos establissons
          que, en toz les plez qui seront commencié de ci en avant, li demanderres ne li
          deffenderres ne commencent pas à estriver el commencement del plet se il ne font serement
          aprés la demande et aprés la response, ainçois que l’avocat à l’une et à l’autre partie
          facent le serement qui est establiz par les lois. E li demanderres jurt que il n’a pas meu
          le plet par corage d’acuser fausement à son escient mes porce que il croit que il a bone
          cause. E li deffenderres n’use pas de ses allegations se il ne jure premierement que il
          use de bone deffense, et que par ce est il venuz à contredire la demande à son aversaire.
          Et aprés ce, facent li avocat à l’une et à l’autre partie le serement si comme nos avons
          ordené, et les saintes Evangiles soient mises devant le juge. ¶ <label>[1]</label> Mes la
          dignité ou la nature de la persone n’otroie pas que ele viegne au juge, li seremenz soit
          fez en sa meson, si que l’autre partie ou ses procurateurs soit presenz.
            <label>[2]</label> E il covient que ce soit gardé es deffendeors et es procureors, et es
          autres persones qui ont selonc les lois aministrations d’autrui choses, quar il covient
          que il soient pris par serement que il sevent bien la cause, et por ce vienent il à
          maintenir la ; quar li orfelins ou les autres persones qui sont en garde ne puent pas
          savoir la cause, mes cil qui ont l’aministration de leur choses et por ce vienent il au
          jugement et jurent selonc la sentence de leur coraje. Et ja soit ce que la nature de la
          cause est autre par aventure, <cb n="51a"/> neporquant chascuns puet bien jurer ce que il
          croit. E tuit li autre serement qui descendent des lois qui sont devant ceste durent en
          leur fermeté, et cil que nos avons avant establiz. <label>[3]</label> E se l’une des
          parties est hors de la contree et sa cause est menee par procurateur, se ce est li
          demanderres, il n’ait pas congié de demander à son procurator sa cause à mener, se il ne
          fet ançois le devant dit serement en la contree où il est. E se li deffenderres est hors
          del païs et il ordenne par aventure procurator ou aucuns vient avant qui le veille
          deffendre, il face le devant dit serement autresi comme se il n’osist pledier en sa propre
          persone, si que li demanderres soit presenz ou par soi ou par soffisant procurator ou sanz
          lui se li juges<note place="bottom">velt <hi rend="i">exponctué après</hi> juges.</note>
          voit que ce soit biens. <label>[4]</label> Mes porce que nos doutons que aucuns misent
          d’aucune collusion et s’entrequitent cest serement et escharnissent par ce nostre
          establissement, nos establissons que tuit li juge, ja soit ce que il soient juge par
          compromission, ne sueffrent pas que tiex seremenz soit quitez ; quar nos n’avons pas fete
          ceste loi por aucun especialment, mes por le commun profit, mes il soit pris del demandeor
          et del deffendeor que la chose ne soit aneantee petit et petit et que li seremenz as
          principaus persones ou as avocaz ne remeigne en aucune partie. <label>[5]</label> E nos
          volons ajoster à ceste loi que se aucuns velt movoir plet por autre et il n’en aporte nul
          commandement, ainz afferme sa persone en jugement par doner pleges, que li sires se tendra
          apaié de ce que il fera. Se il velt movoir le plet por une persone ou por aucune assenblee
          ou por ville ou por université, nos establissons que il doigne les pleges si comme il est
          acostumé. Mes il<note place="bottom">n <hi rend="i">exponctué après</hi> il.</note>
          n’aille pas avant el plet se il ne fet as<note place="bottom">p <hi rend="i">exponctué
              après</hi> as.</note> principaus persones fere le devant dit serement dedenz le tens
          que li juges establira par devant leur aversaire se il velt estre ou par devant son
          procurateur ou tot sanz lui. E cist seremenz soit fez par devant le deffendeor del lieu
          par celui por qui li plez est meuz ou par la graigneur partie et la plus covenable de
          l’université. <label>[6]</label> Mes se li demanderres ne velt fere le serement de verité
          et ce est prové loialment, il ne loise pas à venir au<note place="bottom">p <hi rend="i"
              >exponctué après</hi> au.</note> plet, ainz chiece de s’action comme desloiaus
          pledierres et la loiauté as juges aille contre lui o sovraine deffense et le mete hors del
          jugement. <label>[7]</label> E se li deffenderes refuse à fere cest serement, il soit
          tenuz por reconnoissant en toz les chapistres qui sont contenu en la demande, et il loise
          au juge à doner sentence si comme la qalité de la chose li amonestera. <label>[8]</label>
          Ainsi seront amenuisié non pas tant seulement li plet mes li faus pledeors ; quar tuit
          savront bien que il leur covendra fere serement dés que il vendront es jugemenz ; e se
            les<note place="bottom">p <hi rend="i">exponctué après</hi> les.</note>
          <cb n="51b"/> principaus persones maintienent le plet par leur serement et li avocat font
          serement et li juge ont devant els les saintes Escritures quant il examinent les causes et
          quant il font leur jugement, que doit l’en croire autre chose fors que Dex est juges en
          totes causes ? Toz li faus acusement qui soloit estre ancianement se repost donc, et totes
          les doutes qui en venoient, et nostre establissement apere en totes terres briés et clers
          et soit grant remedes de terminer les causes. <label>[9]</label> Mes nos volons es plez
          qui ne sont pas encor commenciez que li devant diz serement soit fez el commencement del
          plet. <label>[10]</label> E se l’en trueve aucune cause qui ja aient esté commenciees si
          que la contestation del plet ait ja esté fete et les acostumees<note place="bottom">causes
              <hi rend="i">exponctué après</hi> acostumees.</note> cauteles aient esté donees en
          jugement, se l’une et l’autre partie est en present et demeure en une cité ou en un
          terroier, nos establissons que li devant diz seremenz ait lieu en tels plez, et que les
          parties soient contraintes de fere le au premier jor que eles vendront pledier aprés ceste
          loi. <label>[11]</label> E se l’une partie est hors del païs que il n’apere que li plez
          soit porloigniez por la defaute à une des persones, et que aucune chose n’avigne qui soit
          contrere à nostre proposement, et que ce qui a esté establi por l’abriegement des plez ne
          soit torné en contrere sentence, nos commandons que la persone qui sera presente face en
          totes manieres le serement, et que il soit pardonez à celui qui ne sera pas presenz es
          plez qui sont commencié tant seulement selonc ce qui a esté dit avant. E se l’une et
          l’autre des principaus persones est hors, li plet qui ja sont commencié corent par leur
          cors sanz fere cel serement que li plet ne soient porloignié trop longement.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
