<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
   schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traduction 1 du Code de Justinien</title>
        <author>Anonyme</author>
        <principal>
          <persName xml:id="FD">Frédéric Duval</persName>
          <persName xml:id="GP">Graziella Pastore</persName>
        </principal>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en
          ancien français.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness>Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 20120 (K)</witness>
          <witness>Paris, Bibliothèque nationale de France, français 496 (G)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après le latin.</language>
      </langUsage>
      <creation>XIIIe siècle.</creation>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Transcription du manuscrit fr. 20120 avec relevé des variantes du manuscrit français
          496</p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <rendition/>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-11-19" change="creation" who="#FD">Création du document et encodage. Début
        de structuration.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>[Liber secondus]</head>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.1.0">[2.1.0 De edendo] <lb/>
          <cb n="39b"/>
          <seg type="rubric">Ci commence li seconz livres. Cist tytres est de fere sa demande et de
            mostrer par quel reson l’en demande.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.1.1"><label>[2.1.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>’empereeur Pius et Antoines dient à un homme qui demandoit à une feme
          deniers que il li avoit balliez en garde. <hi rend="b">C</hi>oment proveras tu que li
          denier que tu as bailliez <cb n="39c"/> en garde te sont deuz ? Quer<note place="bottom"
              ><hi rend="i">fr. 20120</hi> : car <hi rend="i">écrit dans la marge</hi></note> ce que
          tu veuls que ton aversaire mete avant ses resons, ce seut apartenir à l’office al
          juge.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.1.2"><label>[2.1.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>’empereeur Severins et Anthonines dient. <hi rend="b">C</hi>il
          pardevant cui la cause est tretiee commandera que li errement et li commun escrit soient
          regardé por fere foi de la verité.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.1.3"><label>[2.1.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">L</hi>’action qui est proposee
          demostre la semblance et la maniere del plet qui e<hi rend="i">st</hi> à venir. Et il list
          à amender la ou à müer, si comme l’auctorité del pardurable establissement l’enseigne, ou
          si comme la loialté al juge voit que droit est.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.1.4"><label>[2.1.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>’empereres Anthoines dit. <hi rend="b">C</hi>il qui vuelent acuser
          doivent avoir prueves, quer droiz ne reson n’otroie pas que li demanderres ait pooir de
          fere venir avant ne de regarder les instrumenz al defendeeur. Et se cil qui demande ne
          puet prover, cil qui se defent gaaigne la querele, ja soit ce que il ne prueve rien.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.1.5"><label>[2.1.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">C</hi>e n’est pas novele chose
          se cil à qui l’en demande deniers veult savoir les resons por quoi l’en li demande, si que
          verité en puisse estre seue.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.1.6"><label>[2.1.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">Q</hi>uant l’en demande à aucun
          por soi<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : soi <hi rend="i">suivi par un
              grattage</hi></note>
          <choice>
            <sic source="#K"/>
            <corr source="#G" resp="#ed"> et</corr>
          </choice> por autres, il a droit se il veult savoir que les paies qui ont esté fetes en
          commun soient mostrees, si que l’en puisse savoir co<hi rend="i">m</hi>bien il en affiert
          à sa part.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.1.7"><label>[2.1.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">L</hi>i procurerres de noz
          choses privees commandera que tu aies, si comme costume est, les instrumenz à contrescrire
          que tu diz que sont commun à toi et à nostre baillie. E se il convient aucune foiz que
          aucuns d’els soit trez avant par devant autre juge à fere certaineté de la demande, et cil
          qui est semons le requiert, li juges commandera que il soit mis avant.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.1.8"><label>[2.1.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">C</hi>e que Antoines nostre<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : nostres, -s<hi rend="i"> final biffé par le
              scribe</hi></note> peres escrist et ce que nos avons escrit s’acorde bien as resons de
          droit et de loialté ; quer ce ne sont pas devi<hi rend="i">er</hi>ses choses ne
          descordanz, que il a molt grant difference de par celui qui au<cb n="39d"/>cune chose
          demande, et par exception de tricherie puet estre ostez de l’entencion de sa demande,
          savoir mon se cil à qui l’en demande velt que li demanderres mete avant ses resons, si que
          il sache par les resons que il proposera comment il doit respondre à sa demande, et à ce
          s’acorde droiz, ou savoir mon se li demanderres veult que cil à qui il demande mete avant
          les seues resons<note place="bottom">a. ses resons</note> ; quer il ne covient pas en cest
          cas que li demanderres fonde le commencement de sa demande des instrumenz et des resons al
          defendeeur.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_2020-code.2.2.0">[2.2.0 De in ius vocando] <lb/>
          <seg type="rubric">Cist tytres est de fere semondre.</seg></head>
        <p><label>[1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">A</hi>utresi comme ce s’acorde
          à boenes<note place="bottom">a. as bones m.</note> meurs que li<note place="bottom">m. que
            aucuns p.</note> aucuns port reverence à la feme à celui qui l’afranchi, autresi est il
          devee par l’otroi al prevost que il ne la face semondre.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.2.2"><label>[2.2.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">I</hi>l est certaine chose que
          cil qui sont franchi ne doivent pas fere semondre leur patron ne leur patronne ne leur
          filz ne leur peres ne leur oirs se il sont estrange, se il ne requierent avant par don del
          banissement qui sus ce a esté fez ; ne en ceste chose ne soient point esparnié li
          coutiveeur des cha<hi rend="i">n</hi>s, quer l’en doit porter molt grant enneur à ces
          persones par reson et par nature<note place="bottom">r. de nature</note>. Et por ce donc
          que tu reconnois que tu feis sanz l’otroi au prevost semondre le fil à ton patron<note
            place="bottom">f. au patron</note>, tu requierz folement et en vein que la paine qui est
          establie el pardurable banissement te soit pardonnee.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.2.3"><label>[2.2.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">C</hi>il qui
          sont el bail au pere ne pueent pas pledier contre lor pere. Se tu es donc hors del bail,
          il ne t’est pas defendu que tu n’i puisses pledier quant tu avras requis pardon del
          banissement qui est establi sus ce. Et ce meismes doit estre gardé en la persone de la
          mere.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.3.0">[2.3.0 De pactis] <lb/>
          <seg type="rubric">Cist tytres est de covenanz.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.1"><label>[2.3.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Severins dit. <hi rend="b">L</hi>a chose qui n’est pas
          certaine entre freres est par boenes resons t<hi rend="i">er</hi>minee par covenant. Por
          ce donc que tu reconois que il fu requis à ton pere que il rendist à Frontin son eritage
          se il morust sanz enfanz, li covenanz <cb n="40a"/> qui fu fez en cel tens que il n’avoit
          nus enfanz n’est pas trespassez porce que il departi son heritage si comme il li plout,
          aprés ce que tu fus nez, et te lessa en son leu quant il morut.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.2"><label>[2.3.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Severins et Antoines dient. <hi rend="b">S</hi>e tu puez
          prover que aprés ce que tu eus vendu ton heritage cil à qui tu devoies murent leur actions
          contre cels qui l’avoient achaté, et cil les reçurent de leur boene volenté, tu te puez
          defendre profitablement par exception de covenant celé.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.3"><label>[2.3.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereeur dient. <hi rend="b">L</hi>i sers au creancier puet
          bien amender la cause son seigneur, mes il ne puet pas par novel covenant müer en pis
          l’obligement qui est à droit fez.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.4"><label>[2.3.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">P</hi>uis que tu as quité le
          plet qui estoit meuz por ta possession, nule reson n’otroie que tu puisses recommencier la
          cause qui est finee.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.5"><label>[2.3.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <hi rend="b">S</hi>e tu as paié à ton
          creancier une partie de ce que tu li devoies, et il a covenant entre toi et lui que il ne
            te<note place="bottom">il ne demandera</note> demandera pas l’autre partie por ses
          causes et por ses besoingnes qui ont esté defendues por ton defendement et par ta foi, tu
          es delivrez par cel obligement ; quer la<note place="bottom">q. pardurable</note>
          pardurable exception de covenent li tout que il ne puet demander le remanant ; quer neïs
          se tu l’eusses paié par ignorance, tu le peusses arrieres demander.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.6"><label>[2.3.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">I</hi>l n’est pas dote que li
          covenant qui sont fet contre les lois et contre les establissemenz et contre<note
            place="bottom">contre <hi rend="i">om.</hi> (<hi rend="i">vel contra bonos mores
              fiunt</hi> éd. Krüger)</note> les boenes costumes n’aient nule force.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.7"><label>[2.3.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e tu as esté oirs à ton
          deteur, l’action que tu avoiees contre lui failli des ce que tu eus son eritage. Mes puis
          que tu eus gaaignié l’eritage par jugement, se tu le ballas à celui de qui tu l’avoiees
          conquis par tel condicion et par tel covenant que il feist satisfacion as autres
          creanciers et à toi de tant com il te deust se il n’eust l’eritage, la foi de la
          convenance doit estre gardee. Et se ele n’est gardee, tu avras auction contre lui.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.9"><label>[2.3.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e il est prové que <choice>
            <sic source="#K"> li</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice> Apollinaires <cb
            n="40b"/> prist bestes à garder à moitoierie, si que li feon fussent parti entre le
          seigneur et le pasteur par tels parties com il covient entre els, il sera contrainz par le
          juge de garder le covenant.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.8"><label>[2.3.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">P</hi>orce que puis que li
          aversaires ta mere fu veincuz, il li ala tant entor que ele li covenança que ele ne
          movroit nul plet de ses sers ; li covenanz qui fu fez par male foi ne vaut rien. E quant
          il commencera à pledier ou ta mere de cele convenance, li juges la deliverra.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.10"><label>[2.3.10]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit.<hi rend="b"> I</hi>l covient garder la loi que
          tu deis quant tu donnas doere por ta norrie ; ne ce ne pout pas nuire que l’en seult dire
          que auctions ne nest pas de covenanz ; quer nos usons lors de cest droit quant li covenanz
          est nuz. Mes quant denier sont baillié, et covenance est fete de rendre les, icil covenant
          vaut.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.11"><label>[2.3.11]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">T</hi>u ne puez pas avoir action
          contre ta marrastre por le covenant que ele fist o ton pere quant ele li dona une terre en
          doere, que ele paieroit les usures à cels à qui la terre ert obligiee, ja soit ce que li
          convenanz soit provez en jugement. Mes se la terre est proisiee, qui est donnee en doere,
          si comme une partie de l’instrument mostre, tu puez avoir action que li convenanz soit
          tenuz.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.12"><label>[2.3.12]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">L</hi>a loi aulte de droit
          requiert que li derrenier covenant soient gardé. E por ce, se l’une et l’autre partie
          s’assenti à ce que ele n’useroit pas de la premiere convenance, et meesmement se ce fu
          affermé par devant le prevost, si comme tu proposes, il ne t’est pas devee à user de
          l’action que tu avoies ainz que la convenance fust fete.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.13"><label>[2.3.13]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Maximians dit. <hi rend="b">N</hi>us n’a droite actions por
          convenance qui soit fete es marchiez de boene foi se la covenance n’est fete maintenant
          que li marchiez est fez ; quer les convenances qui puis sont fetes ne pueent pas estre
          proposees en maniere<note place="bottom">e. proposees il ne t’est pas devee en m. (<hi
              rend="i">nam quod postea placuit, id non petitionem, sed exceptionem parit</hi> éd.
            Krüger)</note> d’action mes de excepcion.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.14"><label>[2.3.14]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">S</hi>e tes aversaires <cb
            n="40c"/>] pramist, si comme tu proposes, que il paieroit une paine qui fu nommee se il
          ne tenoit les covenances, tu puez pledier sus la paine et gaaigneras que il tendra la
          covenance ou tu avras la paine qui est establie ; quer tu requiers por noient que li bien
          à ton aversaire te soient baillié sanz garder l’ordre de droit.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.15"><label>[2.3.15]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Valentins dit. <hi rend="b">L</hi>i covenanz qui est
          contenuz en l’instrument del doere que se li peres moroit la feme que li fiulz prenoit
          eust autretant d’eritage comme li autres fiulz, ne pout fere nul obligement ne tolir al
          pere franche poosté de fere testament.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.16"><label>[2.3.16]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">P</hi>orce que
          tu proposes que li fil à un homme que il escrist ses oirs en son testament furent<choice>
            <sic source="#K"> furent</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice> proié que
          cil qui premierement morroit lessast à l’autre sa partie de l’eritage et, aprés ce<note
            place="bottom">aprés cele c.</note>, cele covenance qui fu fete par cel proiere fu
          quitee par l’assentement des freres, nus ne puet riens demander à l’autre por l’endroit de
          cele covenance.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.17"><label>[2.3.17]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">L</hi>i prevoz fera garder, si
          comme il porra solonc droit, le convenant que l’en porra mostrer qui a esté fez par boene
          foi, ja soit ce que nus escriz ne soit fez, se la verité de la chose puet estre provee par
          autres prueves.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.18"><label>[2.3.18]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e vos provez que vostre
          deteur aient receu aucun de vos qui paiast par sa persone sa partie de la dete, li
          governierres de la contree porverra par sen auctorité, quant il en sera requis, que l’on
          ne demant rien à l’un por l’autre.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.19"><label>[2.3.19]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient à un chevalier. <hi rend="b">J</hi>a soit ce
          que escriz qui est<note place="bottom">qui sont fez</note> fez entre parenz en tel maniere
          que cil qui plus vivra ait les choses à l’autre n’est pas fez comme aumosne<note
            place="bottom">c. en a. </note>, neporquant, porce que la volenté as chevaliers, que il
          ont el derrenier esperit de leur vie et de leur propres choses, et qui est mise en escrit
          autresi comme en peril de mort, a force de jugement ; et tu proposes que quant tu et tes
          freres aliez en une bataille, porce que vos <cb n="40d"/> estiez ambedui en peril de mort,
          vos covenançastes li uns à l’autre que les choses à celui qui premierement morroit fussent
          à l’autre, l’en entent<choice>
            <sic source="#K">porce l'action</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> por cele condicion</corr>
          </choice><note>e. por cele condicion que (<hi rend="i">existente condicione
                intellegitur ex fratris tui iudicio</hi> éd. Krüger)</note> que par le jugement
          ton frere, qui est affermez par les establissemenz as princes, doivent ses choses venir à
          toi.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.21"><label>[2.3.21]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">P</hi>orce que tu proposes que
          une covenance fu fete entre vos sanz letres que ce qui escharroit de par tes freres fust
          departi entre vos par ivels parties, et il puet estre prové que ceste convenance fu fete
          par pez fesant, tu te puez defendre par excepcion se tu porsiez. E se tes aversaires
          tient, tu doiz entendre que tu n’as nule auction por ceste covenance se tu ne te porveis
          de metr<note place="bottom">metre</note> i paine, ne l’en ne doit pas otroier à ton
          aversaire que il use de la transaction se il n’est apareilliez d’acomplir les choses qui
          sont convenanciees.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.22"><label>[2.3.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">L</hi>i convenanz al procureeur
          qui covenance à prendre mains que la dete ne monte non<note place="bottom"><hi rend="i"
              >fr. 20120</hi> : non <hi rend="i">ajouté dans la marge</hi></note> fera<note
            place="bottom">ne monte fera</note> que cil qu’il<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
              20120</hi> : q ul <hi rend="i">dans le ms., corrigé par le scribe</hi></note> procure
          ne poisse<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : porra <hi rend="i">dans le
              ms., correction dans la marge</hi> | <hi rend="i">fr. 496</hi> : ne porra p.</note>
          plus demander quant il sera en aage ; quer li defendeeur et li procureer qui demandent les
          detes à cels que il defendent ou procurent, non cil<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
              20120</hi> : non cil <hi rend="i">ajouté dans la marge</hi></note> ou<note
            place="bottom">procurent ou qui</note> qui les claiment quites, delivrent tot
            obligement<note place="bottom">(<hi rend="i">Pactum curatoris recipere minorem
              quantitatem paciscentis adultae aetatis suffragium, ne noceat, efficiet. Tutores enim
              et curatores exigentes pupillis et adultis debitum, non etiam remittentes praestant
              obligationis liberationem</hi> éd. Krüger)</note>.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.23"><label>[2.3.23]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">Q</hi>uant li filz covenance ou
          il reçoit la dete de<note place="bottom">dete son</note> son pere, il ne tout rien à
          l’obligement de<note place="bottom">o. son p.</note> son pere.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.24"><label>[2.3.24]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereeur dient à une fame.<hi rend="b"> S</hi>e il est
          prové que tu aies quitee l’action que tu eus encontre les oirs à celi qui fu tes marit,
          l’exception de covenanz ne te porra pas nuire quant tu voldras pledier contre les
          deteurs.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.25"><label>[2.3.25]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">L</hi>a demande as creanciers
          ne puet estre ostee ne muee por les covenances as deteurs.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.20"><label>[2.3.20]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">L</hi>es seignoriees des choses
          sont tresportees par baillier les, et par user en, et non pas por nues covenances.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.26"><label>[2.3.26]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">L</hi>i estranges chatex qui
          par droit est departiz en<cb n="41a"/>tre les oirs, si que chascuns en à sa droite partie,
          ne puet pas por le covenant des oirs al deteur obligier al creancier l’un d’els, si que il
          soit tenuz à respondre de tot. E ce avra l’en en cels qui sont oir d’aucune eneur. Tu puez
          donc empledier, tant<note place="bottom">en tant c. </note> comme à toi apartient, l’oir
          de mostrer les communs cirogrefres ou des covenances qui furent fetes en la partie qui ne
          sont pas parfetes<note place="bottom"><hi rend="i">(De chirographis itaque communibus
              exhibendis cum coherede vel non perfectis in divisione placitis convenire quanti tua
              interest potes</hi> éd. Krüger)</note>.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.27"><label>[2.3.27]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereeur dient. <hi rend="b">C</hi>il qui demande aucune
          chose par non de paine qui a esté establie por garder les covenances ou avant ou aprés, il
          requiert par droit que sentence soit donnee por lui.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.28"><label>[2.3.28]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e ce qui fu pramiz par mi
          covenant a esté rendu par certains anz, cil qui fist le covenant ne puet pas por ce estre
          obligiez à paier le de ci en avant se paine n’i fu mise al convenancier.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.29"><label>[2.3.29]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit. [pr.] <hi rend="b">S</hi>e aucuns reconoist
          quant il escrit l’instrument d’aucune covenance que il a fete que il ne refusera pas à
          respondre en totes corz por chevalerie ne por dignité ne por ordre de provoire, ja soit ce
          que l’on dotoit avant savoir mon<choice>
            <sic source="#K"> con</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice><note><hi rend="i">fr. 20120 : distraction du scribe</hi> | <hi
                rend="i">fr. 496</hi> : savoir mon se</note> se il li covenist tenir ce que est
          escrit et se cil qui ce covenança ne devoit pas venir contre sa covenance<choice>
            <sic source="#K"> ce</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice><note><hi rend="i">fr. 20120 :
                distraction du scribe</hi> | <hi rend="i">fr. 496</hi> : convenance ou
            s.</note>, ou savoir mon se l’on li deust donner congié que il se partist de ce que
          il escrist<note place="bottom">que il a escrit</note> et usast de sa droiture, nos
          establissons que il ne lise à nul à aler contre ses covenanz ne à decevoir cels qui o lui
          font marchié. <label>[1]</label> Et se li covenant sont fet par devant le prevost qui ne
          soient fet contre les lois ne par tricherie, il doivent estre gardé en totes manieres ;
          quer por quoi ne vailent pas li covenant qui sont fet en ceste maniere. E ce est une autre
          riule d’ancien<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120 : correction du scribe, qui
              était en train d’écrire</hi> d’action</note> droit, que chascuns a congié de quiter
          les choses qui sont establies por lui. <label>[2]</label> Tuit nostre juge gardent donc ce
          es plez, et ce s’estende à toz les juiges et à toz les arbitres esleuz.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.3.30"><label>[2.3.30]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit. [pr.] <hi rend="b">U</hi>ne tel question nos
          fu demandee de l’avocatie de <cb n="41b"/> Cesaire. Deus persones ou pluseurs estoient qui
          avoient esperance d’avoir l’eritage à un autre porce que il lor pooit eschaer par
          lignage ; si firent entre els convenanz où il out tels conditions : que li covenant
          seroient tenu se cil moroit et se li heritages venoit à els, ou se aucuns d’els en avoient
          par aventure aucun preu. Et l’on dotoit savoir mon se il covenoit garder les covenanz ;
            <label>[1]</label> et ce fesoit la dote que cil vivoit encore de qui heritage il avoient
          esperance ; et li covenant ne furent pas fet autresi comme se il ne peust estre autrement,
          que li heritages ne venist à els, ainz i avoit deus conditions : se cil moroit et se cil
          qui firent le covenant estoient apelé à l’eritage. <label>[2]</label> Mes il nos senble
          que totes ces<note place="bottom">totes tiex c.</note> covenances sont mauveses et ont
          perilleuse fin ; quer por quoi font aucun covenant des choses à celui qui encor vit et qui
          rien n’en seit ? <label>[3]</label> Nos establissons donc solonc les ancienes riules que
          covenant qui sont fet encontre<note place="bottom">fet contre b.</note> boenes mors soient
          refusé en totes manieres, et que rien n’en soit gardé se cil de qui heritage li covenanz
          est ne s’i acorde par aventure et s’i tient jusqu’à la mort ; quer lors en sera ostee tote
          mauvese esperance et il lor lira à garder cels convenaces qui seront fetes<note
            place="bottom">f. à son convenant et à son seu et par son c. (<hi rend="i">tunc etenim
              sublata acerbissima spe licebit eis illo sciente et iubente huiusmodi pactiones
              servare</hi> éd. Krüger)</note> à son seu et par son commandement. <label>[4]</label>
          Nos commandons donc que dons de tels choses ne engagemenz ne soient pas receu, ne nus
          autres marchiez qui en soit fet. Quer nos ne soufferrons pas en noz tens que aucune chose
          soit fete ou covenanciee es choses qui sont à autrui contre la volonté à celui qui eles
          sont.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.4.0">[2.4.0 De transactionibus] <lb/>
          <seg type="rubric">Cist titres est d’une maniere de covenance qui est fete par concorde
            qui est apelee transaction.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.1"><label>[2.4.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <hi rend="b">C</hi>ovenance ne transaction
          qui soit fete o les uns procureeurs ou des defendeeurs es choses que il firent communement
          ou durent fere n’aide pas as autres. E porce que tu eus donc trois procureeurs, e tu as
          fet transaction o les deus, il ne t’est pas devee que tu n’enpledes le tierz.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.2"><label>[2.4.2]</label>
          <cb n="41c"/>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dit. <hi rend="b">P</hi>orce que tu proposes que tu
          feis transaction de ton eritage o ta suer por quoi tu li doiz une somme de deniers, et ja
          soit ce que ele ne pledast pas por l’eritage, neporquant la transaction fu fete por poor
          de plet, l’on entent que li denier furent convenancié par droit<note place="bottom">f. par
            droit convenancié</note>. E por ce, se tu les ausses paiez, tu ne les peusses pas
            demander<note place="bottom">d. arriere et</note> ; et se tu ne les eusses paiez<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : tu ne les peusses pas demander ; et se tu
            ne les eusses paiez<hi rend="i"> ajouté dans la marge (saut du même au même integré par
              le scribe)</hi></note>, tu t’en peusses estre trez en plet.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.3"><label>[2.4.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">P</hi>lede o Ginian porce que
          ses peres fu tes procurierres<note place="bottom">que tes peres fu ses p. (<hi rend="i"
              >quod pater eius curator tibi datus negotia tua gesserit</hi> éd. Krüger)</note> et
          procura tes besoinges ; et se il nie par devant le juge que il n’est pas tenuz à toi porce
          que transaction en fu fete, li juges demandera en jugement de boene foi de combien de
          deniers la translaction fu fete ; e se il apert que ele fust fete de mains de deniers que
          il ne sera prové que il te devoit de la procuracion, il commandera que il te rende le
          seurplus.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.4"><label>[2.4.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">Q</hi>uant cil qui est en loial
          aage a meu plet contre celui qui ot la baillie de procurer le et cil plez est estainz, il
          n’est pas dote que il remaigne nule autre auction fors sanz plus de tricherie, se
          transaction n’est fete espicialment de tricherie.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.5"><label>[2.4.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">P</hi>orce que tu reconoist que
          tu feis transaction o l’oir à celui qui jadis fu tes defenderres, se tu feis ce puis que
          tu fus en aage, tu desierres por nient que li covenanz soient depecié. Et ja soit ce que
          nus escriz n’en fust fez si comme tu proposes, neporquant se certaineté est fete des
            covenances<note place="bottom">des couvenanz p.</note> par ta reconoissance, escriture
          qui seut tesmoignier les chose qui sont fetes n’est pas necessere.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.6"><label>[2.4.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. [pr.] <hi rend="b">P</hi>orce que vos
          proposez que quant vostre mere out meu plet del testament vostre pere, qui n’estoit pas à
          droit fez, ele fist translacion o l’autre partie, si que ele eust une partie des biens et
          lessast le plet, reson de droit ne suefre pas que la querele qui est entrelessiee
            soit<note place="bottom">querele soit entrelessiee ne que ele soit r. </note> renovelee
          par vos qui estes oir vostre mere. <label>[1]</label> Mes se foi n’est fete des covenanz,
          vos emplederoiz par droit l’autre partie de tant comme à vos <cb n="41d"/> apartient ;
          quer se paine fu mise en la covenance, vos poez pleder por la paine ; e se obligemenz de
          paroles est entrelessiez, l’auction qui demostre la chose qui a esté fete vos est
          covenable.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.7"><label>[2.4.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres<choice>
            <sic source="#K"> Cordians</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> Gordians</corr>
          </choice><note>(<hi rend="i">Gordianus</hi> éd. Krüger)</note>
          dit. <hi rend="b">L</hi>i convenanz de translacion que cil a fet à qui tu otroias la
          decision d’un article et ne mie de tote la querele, ne puet de rien empeechier ta
          demande.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.8"><label>[2.4.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">S</hi>e plez est meuz des chose
          trespasseez, transaction en puet estre fete ; mes la transaction qui est fete des choses
          qui sunt à venir sanz le prevost n’est nule par l’auctorité de droit.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.9"><label>[2.4.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">S</hi>e li freres ta fame te
          treoit em plet por une possession que il te demandout, et covenanz fu fet entre vos en tel
          maniere si come tu allegues que se tel aversaires te paioit dedenz un certain jor .x.
          deniers d’or tu li leroies la possession, et se il ne les te paioit il ne t’en demanderoit
          rien d’ilec en avant, et cil qui eissi pramist ne fist pas satisfacion de la pramesse, il
          s’ensuit que tu, à qui la chose apartient, ne doiz pas plus estre traveilliez par lui. Et
          quant tu requerras de ce le prevost de la contree, il defendra que force ne te soit fete.
            Q<hi rend="i">ue</hi>r se l’autre partie eust boene auction en la chose, si la peust ele
          perdre par l’exception de tel convenance.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.10"><label>[2.4.10]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Phelippes dit. <hi rend="b">T</hi>u requierz trop
          engressement et contre nature et contre la foi de tes covenanz que tu puisses movoir plet
          contre les filz ton frere por l’eritage ton pere ; quer jamés les quereles ne seroient
          finees se l’en commençoit à trespasser legierement les transactions qui seront fete par
          boene foi.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.11"><label>[2.4.11]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Valentins dit. <hi rend="b">L</hi>a transaction qui fu fete
          de ce que tes peres donna à toi et à ton frere en tel maniere que cil qui morroit sanz
          enfanz lessast tot à l’autre, est estable<note place="bottom">est tenable et f. (<hi
              rend="i">interposita transactio rata est</hi> éd. Krüger) </note> et ferme, quer la
          fraternel amor tolt que li uns ne covoite pas la mort à l’autre. Et la transaction ne puet
          estre pas depeciee en cest cas autresi come se tu eusses esté <cb n="42a"/> deceuz à fere
          le covenant, quer tu ne diz pas que tu fusses de l’aage à qui les lois suelent secorre. E
          se tu<choice>
            <sic source="#K"> en fu les</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> en fusses</corr>
          </choice>, si ne deusses tu pas avoir enterine restitution por les devant
          dites causes.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.12"><label>[2.4.12]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">L</hi>i prevoz de la contree
          enquerra savoir mon se transaction a esté fete entre toi et les aministreeurs de ta cité
          de chose qui fust en dote ou se tu lor as quité<note place="bottom">as leur quité</note>
          aucune chose<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : qui fust en dote ou se tu
            lor as quité aucune chose<hi rend="i"> ajouté dans la marge</hi></note> qui te peust
          estre deue sanz nule dote ; quer el premier cas, il commandera que la transaction soit
          tenable ; mes el derrenier, il ne sofferra pas que la grace que tu leur as fete nuise
            à<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : nuise à <hi rend="i">écrit sur
              grattage</hi></note> la cité.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.13"><label>[2.4.13]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. [pr.] <hi rend="b">I</hi>l
          est contenu en pardurable establissement que les transactions qui sont fetes par poor ne
          doivent pas estre tenables. Mes neporquant, tote<choice>
            <sic source="#K"> ma</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice> maniere de poor ne soffit pas à rapeler les
          choses qui sont terminees par commun assentement, ainz covient prover tel poor qui
          contiegne peril de salu ou torment de cors. <label>[1]</label> E la qualité de la
            principal<note place="bottom">principal <hi rend="i">om.</hi> (<hi rend="i">causae
              principalis</hi> éd. Krüger)</note> cause ne soffit pas à prover tel force ou tel
          tricherie. Et por ce, se nule tel chose ne puet estre provee, il ne covient pas renoveler
          les quereles qui sont terminees par commun assentement. <label>[2]</label> Mes porce que
          tu affermes que cil o qui tu as fet transaction est tes sers et filz de ta serve, se ce
          est voir que tu diz, une autre reson reforme le covenant. Quer il n’est pas dote, quant li
          seigneur font covenant o leur sers, il ne pueent estre tenu ne obligié par les
          covenanz.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.14"><label>[2.4.14]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">Q</hi>uant tes aversaires
          s’esforce d’aler contre les covenanz, reson et loialté commande que il rende la paine, et
          tu meismes le desierres, et puis reviegne l’on au plet tot derechief.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.15"><label>[2.4.15]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">I</hi>l covient à ce que tu
          puisses avoir de nos certaine response, que nos sachons la forme del covenant, savoir mon
          se li covenanz fu simples et muz ou se il i out paine mise ; car se il n’i out paine
            mise<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : car se il n’i out paine mise<hi
              rend="i"> ajouté dans la marge</hi></note>, il est clere chose que la demande à ton
          aversaire n’est nule, ne i ne puet avoir nule auction de demander toi au<cb n="42b"/>cune
            espicial<note place="bottom">espicial <hi xml:lang="en" rend="i">om.</hi> (<hi
              xml:lang="en" rend="i">in rem specialem</hi> éd. Krüger)</note> chose par non de
          paine.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.16"><label>[2.4.16]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. Il<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
              20120</hi> : I- <hi rend="i">non rubriqué</hi></note> ne covient pas que les causes ou
          li plet qui sont finé par transaction soient renovelé par les letres l’empereeur.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.17"><label>[2.4.17]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">T</hi>u proposes que cele
          contre qui tu es venuz à cort fina par transaction la querele que ele out contre toi ; et
          quant ele out receu ce que tu li avoies pramis por finer le plet, ele saut ore arriere de
          la covenance ; por quoi tu requierz ou que ele te tiegne covenant, ou que ele te rende ce
          que tu li donas. E tu as droit que tu demandes ce que tu li donnas se ele avoit passé
          .xxv. anz quant ele fist le covenant, et se il fu mis en covenant que se ele aloit
          encontre, tu eusses exception del covenant et action de demander ce que tu li donoies. Mes
          se il n’i out rien de ce, tu puet avoir l’exception del covenant et ne mie l’action de
          demander<choice>
            <sic source="#K"/>
            <corr source="#G" resp="#ed"> ce</corr>
          </choice> que tu li donas.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.18"><label>[2.4.18]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">I</hi>l n’est pas deveé à fere
          translaction ou covenant de crime capital, fors sanz plus d’avoutire. Mes il ne list pas à
          fere transaction des autres communs crimes qui ne requierent pas paine de sanc, fors de
          faus acusement.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.19"><label>[2.4.19]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">L</hi>i droit ne sueffrent pas
          que l’action qui est finee par boene foi soit renovelee por l’endroit d’instrument qui
          puis ait esté trovez. Mes se il est prové que tes aversaires ait porchacié la fin del
          plet, par ce que ele te soztrest ou par soit ou par autre les choses par quoi la verité
          pout estre provee, l’auction te remaint et l’exception del convenant li est tolue par la
          replicacion de tricherie ; e se ten action est ja perie dedenz le tens qui est establiz,
          tu puez pledier tant seulement de la tricherie.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.20"><label>[2.4.20]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme emperere dient. <hi rend="b">I</hi>l nos plest par droite
          reson que l’actorité des transactions ne soit pas mendre en terminer les quereles que<choice>
            <sic source="#K"> celes</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> cele</corr>
          </choice><note>(<hi rend="i">Non
                minorem auctoritatem transactionum quam rerum iudicatarum esse recta ratione
                placuit</hi> éd. Krüger)</note> des choses jugiees ; quer nule chose ne
          s’acorde si à humaine foi come garder les choses qui sont covenanciees. Ne ce ne soffit
          pas <cb n="42c"/> à depecier la covenance que tu proposes que ele fu fete en la seconde
          eure de la nuit, quer nus tens ne refuse le consentement de celui qui a saine pensee et
          est de plus de .xxv. anz.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.21"><label>[2.4.21]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">P</hi>orce que il est escrit
          que les choses qui sont donnees ou retenues por transaction sont à celui qui les reçoit
          autresi come se il les achetast, et les choses qui sont fetes par faintise valent
          autretant come se eles ne fussent pas fetes, l’on demande por noient le pris qui fu pramis
          faintement.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.22"><label>[2.4.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e tu estoies en aage
          quant tu feis transaction contestacion de tricherie ne sofist pas à despecier la
            transaction<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : contestacion de tricherie
            ne sofist pas à despecier la transaction<hi rend="i"> ajouté dans la marge (saut du même
              au même)</hi></note>.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.23"><label>[2.4.23]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">L</hi>’intention à cels à qui
          Artimedorus devoit, qui out autres oirs que toi, ne te puet pas tenir se tu ne fus obligez
          por lui, mes ce dut estre tretié tant comme la cause fu entiere. Quer porce que tu
          proposes que li plez a esté finez par transaction, et que tu as paiez les deniers que tu
          acovenanças, tu requierz à tort que il te lise à demander ce que tu as paié que tu ne
          devoies pas. Quer se tu n’eusses fet que prametre les deniers en la transaction, si ne te
          peusses tu pas defendre de paier les par exception de ce que tu ne le devoies pas.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.24"><label>[2.4.24]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e l’on ne doit rien plus
          demander des ce que l’on a receu por l’endroit de la transaction les choses qui sont
          contenues en l’instrument, tu voiz que ten aversaire se puet defendre par l’aide
          d’exception. Mes se ele reconoist sanz fin de plet que ele rendra une certaine cantité de
          deniers, et ele dit que ele n’en doit plus, il ne t’est pas defendu que tu ne demandes et
          icele partie et le seurplus de la dete.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.25"><label>[2.4.25]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e vos aviez plus de .xxv.
          anz quant vos feistes transaction o vostre oncle, et vos li quitastes en dons sanz nule
          condicion ce que il vos devoit, la cause ne doit pas estre recommenciee encontre autres
          qui sont si oir por ce se vos <cb n="42d"/> proposez que vos le feistes en esperance
          d’avoir son heritage aprés lui.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.26"><label>[2.4.26]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">I</hi>l est droiz de quoi nus
          ne doit doter que por la transaction que la mere face ne doivent pas si fil estre
          serf.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.27"><label>[2.4.27]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">I</hi>l est aperte chose que
          cil qui est sains par pensee puet fere transaction par droit<note place="bottom">puet par
            droit fere transaction</note>, ja soit ce que il soit malades par cors ; ne tu ne
          deusses pas requerre par engrés desierrier que tu peusses depecier tes covenanz porce que
          tu estoies malades par cors quant tu les feis.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.28"><label>[2.4.28]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. [pr.] <hi rend="b">C</hi>omment que
          transaction soit fete ou par devant le governeeur de la contree ou ailleurs ou par
          escriture ou sanz escriture, il covient que ele soit gardee. <label>[1]</label> Mes porce
          que tu proposes que tu feis une covenance par quoi tu devoies recevoir une certaine chose,
          ja soit ce que escriture n’en fu pas fete ne peine n’i fu pas mise, et ja soit ce que
          auctions ne pout pas nestre del covenant, neporquant se tu demandes le tuen, et tes
          aversaires se veult defendre par l’exception del covenant, tu useras de tel replication
          que il n’a pas paié ce qui fu el covenant. Et par ce, le porras tu contraindre d’acomplir
          le covenant.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.29"><label>[2.4.29]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">L</hi>i droit defendent que les
          choses qui sont finees<note place="bottom">s. paiees par (<hi rend="i">Sub praetextu
              specierum post repertarum generali transactione finita rescindi prohibent iura</hi>
            éd. Krüger)</note> par general transaction ne soient pas recommenciees por l’endroit
          d’aucun espicial article qui puis soit trovez. E l’erreur de la proprieté de la chose, que
          autres tient que cil qui font la transaction el tens que il la font<note place="bottom"
            >que il la tient ne (<hi rend="i">Error autem circa proprietatem rei apud alium extra
              personas transigentium tempore transactionis constitutae nihil potest nocere</hi> éd.
            Krüger)</note>, ne puet rien nuire.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.30"><label>[2.4.30]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">I</hi>l est grief chose à ton
          oes et plaine de crime que les choses qui sont terminees par transaction soient
          recommenciees, porce que tu reconois que à fere la transaction ot tricherie plus de par
          toi que de par celui contre qui tu nos requiers.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.31"><label>[2.4.31]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e el covenant de la
          transaction qui est fete entre aucuns d’aucu<cb n="43a"/>ne certaine chose est contenu que
          rien plus n’en soit demandé, ja soit ce que il n’i ait pas mis que de cele chose ne soit
          rien plus demandé, neporquant l’<choice>
            <sic source="#K">auctio</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed">auction</corr>
          </choice> des autres questions remaint entiere.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.32"><label>[2.4.32]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e la sentence qui est
          donnee aprés ce que l’en a oï la cause n’est sozpendue par apel ou par enterigne
          restitucion, il est certaine chose que transaction est por nient fete sus la chose qui est
          jugiee. Et por ce, se tu n’as perie l’action que tu avoies ou par mise ou en autre
          maniere, li prevoz de la contree s’entremetra si come la costume des lois est, que il
          merra à effeut les choses qui sont pieça jugiees.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.33"><label>[2.4.33]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. [pr.] <hi rend="b">S</hi>e tu t’acordas que
          por le fonz que tu demandoies te fust donnee par transaction aucune certaine possession
          franchement, ne tu n’avoies pas en cel tens mains de .xxv. anz, ja soit ce que il fust
          aprés prové que cele possession ert obligiee à aucun, ou que autres i avoit part, li droit
          defendent que li plez qui est finez ne soit pas por ce recomenciez. <label>[1]</label> Mes
          se il i out mis paine de garder les covenanz, ou se il furent escrit, tu en puez pledier
          par devant le governeeur de la contree. <label>[2]</label> Neporquant, se li sires del
          fonz ou autres chalenge envers toi les choses por quoi la fin del plet a esté<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : estee <hi rend="i">dans le ms., -e biffé
              par le scribe</hi></note> fete tant comme tu les tienz, tu n’en puez rien
          demander.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.34"><label>[2.4.34]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">P</hi>orce que vos proposez que
          vos avez à vostre escient quité par transaction l’obligement par quoi vostres freres
          estoit obligiez à vos porce que il vos avoit eu en garde, et tricherie n’est pas fete à
          celui qui se consent à ce que l’en li fet, vos plaigniez por noient de tricherie ; ne nus
          n’est estrainz par pramesse d’acomplir la pramesse de son propre heritage.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.35"><label>[2.4.35]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">Q</hi>uant il est mostré
          veraiement que la transaction qui a pris fin par le remuement del siegneur ou par
          l’auction qui est perie fu fete par la proiere des amis à cels<note place="bottom"><hi
              rend="i">fr. 20120</hi> : cels<hi rend="i"> écrit sur correction de</hi> cele | <hi
              rend="i">fr. 496</hi> : cels</note> qui la firent, la profession<note place="bottom"
            >possession (<hi rend="i">re vera ostenditur processisse</hi> éd. Krüger)</note> à celui
          qui requiert que ele soit depeciee porce que <cb n="43b"/> ele fu fete par poor, si comme
          il dit, descuevre sen engresté.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.36"><label>[2.4.36]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e tu avoies plus de .xxv.
          anz quant tu feis la transaction, ja soit ce que il ne soit pas prové que ce qui te fu
          pramis t’ait esté rendu, ne cil que tu as trez en cause ne le t’offrent pas, la loialté de
          l’exception fet que tu ne puisses rien plus demander que ce qui te fu pramis.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.37"><label>[2.4.37]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e les choses qui furent
          pramises en la transaction ne sont acomplies, il est certaine chose que l’on puet demander
          la paine qui i fu mise<note place="bottom">c. que la peinne qui i fu mise puet on demander
            se</note> se l’en va encontre.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.38"><label>[2.4.38]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il<choice>
            <sic source="#K"> me</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> meisme</corr>
          </choice> empereeur dient. <hi rend="b"
          >T</hi>ransaction ne vaut rien qui est fete sanz rien donner ou sanz rien retenir ou sanz
          rien prametre.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.39"><label>[2.4.39]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">J</hi>a soit ce que cil qui a
          encovenancié aucune chose par transaction se repente maintenant, neporquant<choice>
            <sic source="#K"> neporquant</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice> li covenanz ne puet pas estre depeciez ne li plez recommenciez. E cil qui
          t’amonesta que il lisoit bien à partir soi de la transaction dedenz certaines tens, te
          dist faus.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.40"><label>[2.4.40]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Graciens et Valentins et Theodoses dient. <hi rend="b"
            >L</hi>à où covenance ou transaction est escrite et ele est confermee par paine, ou l’en
          doit fere ce qui est covenancié, ou une paine doit estre enjointe à celi qui la trespasse,
          o les choses qui li furent donnees por fere la, se ses aversaires veult.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.41"><label>[2.4.41]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Archemes et Honoires dient. [pr.] <hi rend="b">S</hi>e
          aucuns qui ait plus de .xxv. anz veult venir contre les covenanz ou contre les
          transactions que il fist par sa propre volenté, et sanz nule force, ou par proier le juge
          ou par requerre les princes ou par ce que il n’acomplist pas ce que il pramist, se il
          afferma ce que il pramist el non de Deu le tot puissant, il n’estoit pas tant seulement
          diffamé, ainz perde s’action et rende la paine qui est contenue en la covenance, et perde
          la proprieté de ses choses, et tot le preu que il avoit eu de cele transacti<cb n="43c"
          />on ou de cel covenant. E tuit li preu seront assigné à cels qui garderont les droitures
          del covenant sanz bruisier. <label>[1]</label> Et nos commandons que cil soient digne de
          soffrir le damage qui est establiz en ceste loi qui nostre non metront en lor covenances,
          o al mains le confermement as princes, et puis en les voudront tenir.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.42"><label>[2.4.42]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Leons et Anthemes dient. <hi rend="b">S</hi>e transaction
          ou covenances sont fetes por faus instrumenz, ja soit ce que seremenz soit fez de tenir
          les, nos commandons que eles soient depeciees quant la fauseté sera descoverte en tel
          maniere que se li covenant ou les transactions sont fetes de pluseurs causes ou de
          pluseurs articles, icele cause ou icele partie soit depeciee tant seulement, qui fu fete
          por le faus instrumenz ; et li autre chapitre soient gardé fermement se eissi n’est par
          aventure que li plez<choice>
            <sic source="#K"> que</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> qui</corr>
          </choice><note><hi rend="i">fr. 20120 : confusion dans l’usage des
                abreviations</hi></note> est
          terminez fust commenciez por celui article qui est faus.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.4.43"><label>[2.4.43]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Anastaises dit. <hi rend="b">N</hi>os commandons que les
          transactions qui ont esté fetes ou qui seront fetes en totes les causes de condicion de
          servage qui sont meues, ou qui de ci en avant seront meues, aient force, se il n’avient
          que eles chancelent en autre maniere. Ne nos ne volons pas que il apere que eles ne doient
          riens valoir porce que eles sont fetes de condicion de servage.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.5.0">[2.5.0 De calculi errore] <lb/><seg type="rubric">Ce est
            une constitucion greque d’erreur de jugement.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.5.1"><label>[2.5.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">I</hi>l a
          sovent esté establi que erreur de plet donc ele<note place="bottom">donc que ele</note>
          nesse ou d’un article ou de pluseurs, ne fet nul tort à la verité. E por ce, il est apert
          droit que les resons qui ont esté contees pueent estre recordees de rechief se les choses
          ne sont jugiees ou se transaction n’en a esté fete. E se tu as pramis par erreur de plet
          une somme de deniers autresi comme se tu la deusses, ja soit ce que tu ne la devoies pas,
          tu puez avoir droite auction de toi delivrer.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.6.0">[2.6.0 De postulando] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres
            est de maintenir autrui causes.</seg><note place="bottom"><hi rend="u"
            >Commentaire</hi> : dans le ms fr. 20120 l’ordre des deux paragraphes suivants et
            different par rapport à celui du texte latin (2.6.1 <hi rend="i">Imperator Antoninus.
              Cum a praefecto Aegypti…</hi> ; 2.6.2 <hi rend="i">Imperator Alexander Severus. Nec
              ceterorum liberti</hi>). Dans le ms BnF fr. 496 (f. 55c), l’ordre suit le latin mais
            l’attribution des deux sentences est renversée (<hi rend="i">Li empereres Alixandres
              dit. Porce que tu n’apelas pas…</hi> ; <hi rend="i">Li empereres Antoines dit. Se li
              home as autres…</hi>) ; en outre, la rubrique du titre est positionnée après le
            premier paragraphe. </note></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.6.2"><label>[2.6.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <cb n="43d"/>
          <hi rend="b">S</hi>e li homme as autres et li nostre meisme sont si sage que il puissent
          defendre en plez cels qui le voldront, il ne leur est pas devee à fere le.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.6.1"><label>[2.6.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <hi rend="b">P</hi>orce que tu n’apelas pas
          quant li prevoz d’Egipte te defendi que tu ne sostenisses jamés cause, obeis à son
          commandement.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.6.3"><label>[2.6.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">S</hi>e tu donnas caption<note
            place="bottom">caution (<hi rend="i">Si sub specie honorarii</hi> éd. Krüger) </note>
          que tu paieroies une somme d’argent solonc ce que l’en puet devoir à certaine mesure à
          ennoré homme ou à avocaz, et tu prameis à rendre la autresi comme se tu l’eusses
          enpruntee, ne par lonc tens aprés ne<note place="bottom">aprés ce ne</note> t’assentis pas
          à dire combien ce seroit, tu te puez defendre par l’exception de deniers qui ne sont pas
          nombré ; ce e<hi rend="i">st</hi> à dire, porce que tes aversaires ne seit combien il te
          doit demander. E par ceste cause puez tu solonc la costume delivrer<choice>
            <sic source="#K"> l'auction</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> la caucion</corr>
          </choice><note>(<hi rend="i">ex
                hac causa cautionem</hi> éd. Krüger)</note> que tu as donnee.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.6.4"><label>[2.6.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">A</hi>ucuns
          s’esforce por noient de revenir as questions qui sont terminees por couverture de ce que
          li patrons de la cause n’i fu pas.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.6.5"><label>[2.6.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dit. <hi rend="b">S</hi>e aucuns des avocat sont
          trové qui mielz aiement granz loiers que boene renomee, et qui par non d’avocatie
          demandent des causes que il ont empris à defendre certaine partie o grief damage de celui
          qui la cause est et o ravine<note place="bottom">(<hi rend="i">cum gravi damno litigatoris
              et depraedatione</hi> éd. Krüger)</note>, il nos plest que cil qui mandront<note
            place="bottom">q. remendront en (<hi rend="i">placuit, ut omnes, qui in huiusmodi
              scaevitate permanserint</hi> éd. Krüger)</note> en ceste cruelté soient del tot mis
          hors de cel office.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.6.6"><label>[2.6.6]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Valentins et Valeriens dient. [pr.] <hi rend="b">S</hi>e
          aucuns veult estre avocat, uns meismes ne soit pas juge et avocaz en une meisme cause,
          quer il covient avoir aucune difference entre les juges et les patrons. <label>[1]</label>
          E devant totes les autres choses, tuit li avochat defendent les pledeeurs en tel maniere :
          que il ne praignent pas congié de les dengier ne de mesdire plus que li profiz de la cause
          le requiert, facent ce que la cause requiert<note place="bottom">facent… requiert <hi
              rend="i">om. (Ante omnia autem universi advocati ita praebeant patrocinia iurgantibus,
              ut non ultra, quam litium poscit utilitas, in licentiam conviciandi et maledicendi
              temeritatem prorumpant: agant, quod causa desiderat: temperent ab iniuria</hi> éd.
            Krüger)</note>, et s’atrempent de tort fere. Quer, se aucuns est si janglierres que il
          li soit avis que l’en ne doie pas pledier par resons mes par mesdiz, il sofferra
          apeticement de <cb n="44a"/> sa renomee. Ne l’on ne lor doit pas donner si grant licence
          que aucuns lest la besoigne et s’entremete de fere ennui à son aversaire ou en apert ou en
          traison. <label>[2]</label> En seur que tot, li avocaz ne face nul marchié ne nule
          convenance o celui que il a empris à defendre en sa foi ; <label>[3]</label> ne nus de
          cels à qui il list à prendre ne despise ce que cil que il defent li dorra par sa propre
          volenté por la grace de son office. <label>[4]</label> Ne nus n’aloigne le plet de son
          gré. <anchor xml:id="__DdeLink__595_1505649405"/>¶ <label>[5]</label> E en la cité de
          Romme, li ennoré homme qui cel office voldront eslire aient congié de defendre causes tant
          com il voldront, si que il ne preignent pas de ce acheson de gaaignier vilainement, ainz
          querent par ce acroissement de loenge<note place="bottom">q. par ce ochoison de loenge et
            acroissement (<hi rend="i">sed laudis per eam augmenta quaerantur</hi> éd.
            Krüger)</note>. Q<hi rend="i">ue</hi>r se il sont ataint que il beent à gaaing et à
          deniers, il seront nombré entre cels qui sont tresvil, si comme geté et forsligné.
            <label>[6]</label> Quicumques veult donc estre avocat de cels à qui nos avons otroié que
          il le soient, il a persone d’avocaz sanz plus tant comme il s’entremet d’avocatie. Et ne
          cuit pas aucuns que s’enneur soit amenuisiee se il a esleu le besoig d’ester soi et lessié
          la droiture de sooir.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.6.7"><label>[2.6.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient et li empereres Graciens dient. [pr.] <hi
            rend="b">L</hi>’en doit porvoir que en ta cort cil qui sont plus noble ou par merites ou
          par aage ne soient pas tuit d’une partie, si que il coviegne que l’autre partie soit
          sostenue par les rudes et par les novials. <label>[1]</label> E por ce, se en une cort
          sont tant seulement deus ou pluseur qui soient de graigneur renommee que li autre, li
          offices al juge soit de departir les avocaz ivelement, si que l’une partie en ait en
          s’aide autretant comme l’autre. ¶ <label>[2]</label> E se aucuns est qui refust à edier à
          aucune des parties quant li juges l’en avra amonesté, par tel excusation qui ne puisse
          estre provee, il perde la cort<note place="bottom">(<hi rend="i">careat foro</hi> éd.
            Krüger)</note>, et sache que li offices d’avocatie ne li porra jamés estre renduz. ¶
            <label>[3]</label> E se aucuns de cels qui pledent est descoverz que il ait fet marchié
          o pluseurs à chascun par soi, et que il ait tolu à son aversaire par tel barat pooir
          d’avoir autretant defendeeurs, il mostre sanz dote que il sostient desloial cause et si
            apercevra<note place="bottom">si s’apercevra</note> que il a escharnié l’auctorité <cb
            n="44b"/> al juge<note place="bottom">(<hi rend="i">et auctoritatem iudicis a se lusam
              experietur</hi> éd. Krüger)</note>.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.6.8"><label>[2.6.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Leons dit à un prevost. <hi rend="b">N</hi>us ne se mete en
          la<choice>
            <sic source="#K"> conmpaignie</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> compaignie</corr>
          </choice><note><hi
                rend="i">fr. 20120 : signe d’abréviation redondant</hi></note> des
          avocaz ne en ta cort, ne el jugement provincial, ne par devant aucun autre juge se il
          n’est embeuz des sainz misteres de la religion crestiene. E se il est fet en autre maniere
          en ta cort par aucun enging, tes offices sostendra damage de .c. livres d’or por
          condempnement. E cil meismes qui contre nostre sage establissement osera<choice>
            <sic source="#K"> empren</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> emprendre</corr>
          </choice> l’office d’avocatie, et dotera le de defendement qui est deveez, il
          sera ostez de l’office d’avocatie, et perdra ses biens et s’ostendra paine de pardurable
          essil. E sachent li governeeur des contrees que cil en qui baillié ce sera fet perdra la
          moitié de ses biens, et s’ostendra paine d’essil jusqu’à .v. anz.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.7.0">[2.7.0 De advocatis diversorum iudiciorum]<note
            place="bottom">Repère <hi rend="i">fr. 496, f. 56b</hi></note>
          <lb/><seg type="rubric">Cist tytres e<hi rend="i">st</hi> des avocaz à div<hi rend="i"
              >er</hi>s juges.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.1"><label>[2.7.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <hi rend="b">S</hi>e tu cuides que li patrons
          de la cause ait muee la verité et tu le puez prover, sentence sera donnee contre lui por
          son mesfet, et puis orra l’en autre foiz la principal cause. Mes se tu ne mostres que il
          ait muee la verité, tu seras encoupez de faus accusement et les choses qui furent jugiees
          contre quoi l’en li apela pas seront tenables.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.2"><label>[2.7.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Valentins et Gracians et Valerians dient. <hi rend="b"
            >N</hi>os ne volons pas que cil qui par force doivent à leur païs<note place="bottom"
            >leur patron s. (<hi rend="i">Qui necessario patriae suae debent municipio
              functiones</hi> éd. Krüger)</note> servises et defendement s’en esloignent, ne que il
          aillent foloiant. Neporquant, nos leur otroions que il aient es causes offices d’avocaz et
          aillent à cort en lor propres citez, en tel maniere que il ne leur soit pas otroié à estre
          contre le preu de la cité en quoi il ont ceste enneur.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.3"><label>[2.7.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Arthemes et Honoires dient. <hi rend="b">A</hi>ucuns des
          avocaz qui n’est pas liez des laz de la cort ne reçoive pas les baillies des contrees, si
          que à cels qui les covoiteront en soit close l’entree, et à cels qui ne le<note
            place="bottom">ne les v. </note> voldront pas n’en soit pas force fete.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.4"><label>[2.7.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>’empereeur Theodose et Honoires dient. <hi rend="b">L</hi>i avocat de
          ta cort et de toz les jugemenz puissent, autresi come li chevalier, aquerre à leur propre
          seigneurie autresi come leur propre chatel quant que <cb n="44c"/> il ont<choice>
            <sic source="#K"> apris</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> aquis</corr>
          </choice><note>quen que il ont aquis par (<hi
                rend="i">Fori tui culminis et universorum iudiciorum advocati quidquid ex
                huiuscemodi professione vel ipsius occasione quaesierint vel quaesierunt, id post
                patris obitum praecipuum veluti peculium castrense ad exemplum militum proprio
                dominio valeant vindicare</hi> éd. Krüger)</note> par cel office et par cele
          acheson aprés la mort leur peres.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.5"><label>[2.7.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Valerians dient. <hi rend="b">Q</hi>uanque
          nos avons donné par la largesce de nostre corage as avocaz de la grant prevosté d’Orient
          por la reverence de leur estuides, ce meisme sachent li patron des causes de la noble
          prevosté d’urbicaire<note place="bottom">(<hi rend="i">illustris urbicariae
              praefecturae</hi> éd. Krüger)</note> qui<note place="bottom">que</note> leur est donné
          par cest present establissement.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.6"><label>[2.7.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">N</hi>os establissons que nule
          cure ne soit enjointe ne par ta prevosté ne par autre juge as avocaz qui par devant toi
          doivent maintenir les causes ; e aucuns ne cuit pas que nule chose doie estre enjointe as
          avocaz des contrees ne à cels as juges. Nule maniere de servise ne soit donc enjointe as
          avocaz, ne nule autre chose ne leur soit commandee fors jugement en cel leu tant seulement
          où il ont l’office d’avocatie. Et li offices qui essaiera à bruisier les rueles de ceste
          loi, sofferra paine de .l. livres d’or.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.7"><label>[2.7.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il<choice>
            <sic source="#K"> meismeisme</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> meisme</corr>
          </choice> empereeur dient. <hi rend="b">N</hi>os jujons que l’avocatie de la
          tresnoble prevosté d’Illire ait autretex privileges et autretex quitance comme l’avocatie
          de la haute prevosté d’Orient a.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.8"><label>[2.7.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">P</hi>orce que l’avocatie de la
          prevosté comprise par le nombre de .c.l. avocaz qui ne puent estre<choice>
            <sic source="#K"> receuz</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> creuz</corr>
          </choice><note>creuz (<hi rend="i">vel
                imminuendo vel augendo concludatur</hi> éd. Krüger)</note> n’apeticiez, nos
          commandons que cil qui de cele compaignie vienent à estre patron des choses qui
          apartienent à la borse l’empereeur, soient gardé franc des laz de tote vil condition, et
          il e li fil que il ont engendrez ou que il engenderront. E puis que il auront mis jus<note
            place="bottom">jus mis</note> cel office, et uns anz sera acompliz, il se departent de
          la compaignie as avocaz et soient o les contes de nostre consistoire. E si commandons par
          l’auctorité de ceste loi que tot ce que li avocat de ta haute cort porront conquerre par
          aucun cas ou par aucun titre soient leur autresi comme leur propre, ne que nus de leur
          lignage n’i chalenge nule droiture, si que totes cez choses soient tenables en l’avocatie
            <cb n="44d"/> de la prevosté d’urbicaire.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.9"><label>[2.7.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e aucuns des avocaz de ta
          haute cort ou<note place="bottom">ou <hi rend="i">om.</hi> (<hi rend="i">vel Illyricianae
              seu Urbicariae praefecturae</hi> éd. Krüger)</note> de la prevosté d’Illire ou
          d’urbicaire ou de cels qui defendent les causes es jugemenz des contrees reçoit par
          l’eslection de consiege le don et la poesté<note place="bottom">prevosté (<hi rend="i"
              >electione tuae sedis regendae provinciae munus potestatemque susceperit</hi> éd.
            Krüger)</note> de governer aucune contree quant il avra tenue sa baillie enterignement
          et sanz aucun corrumpement de sa renommee, il ait poesté de revenir à l’office donc il fu
          ostez et de quoi il soloit gaagnier ce que mestiers li ert<note place="bottom">(<hi
              rend="i">ad illud officium, unde abstractus est</hi> éd. Krüger)</note> ; ne il ne li
          soit pas defendu par aucune envie que il ne puissent derechief defendre causes comme
          devant.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.10"><label>[2.7.10]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Antoines et Marc dient. <hi rend="b">N</hi>os commandons
          que li dui avocat qui sont trové plus haut en ta cort soient esleu chascun tierz an<note
            place="bottom"><hi rend="u">Commentaire</hi> : chascun tierz
              an (<hi rend="i">sic</hi> fr. 496, f. 57a) : <hi rend="i">d’après le texte latin,
              on attendrait l’idée de « tous les ans » : Binos, qui priores fori tuae sedis
              inveniuntur, ad patronatum fisci singulis</hi>
            <hi rend="u"><hi rend="i">quibusque annis</hi></hi><hi rend="i"> accedere paribus
              dignitatis et privilegiorum insignibus ambiendos praecipimus, quibus antehac utebatur
              is, qui solus creabatur fisci patronus</hi> éd. Krüger.</note> al defendement de la
          borse l’empereeur, o celes meismes enseignes de dignité et de privileges que cil avoit qui
          devant ce estoit toz seus fez patrons et defenderres de la borse l’empereeur.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.11"><label>[2.7.11]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Leons dit. [pr.] <hi rend="b">N</hi>os establissons que il
          ne lise à nul à acompaignier aucun en l’office d’avocatie as .c.l. avocaz que la haute
          prevosté prendra à sont conseil. <label>[1]</label> E nus ne soit autrement acompaigniez à
          la compaignie des avocaz de ton siege, se il ne mostre avant en la cort al governeeur de
          la contree dont il fu nez tel chose par quoi il apeire que il n’est pas sozmis à vil
          condition ne à la fortune des menues genz, se li prevoz ou li governierres de la contree
          est à examiner le ; e se il n’i sont, il le face par devant le defendeeur<note
            place="bottom">le gouverneeur del c. (<hi rend="i">si vero afuerit, apud defensorem sui
              oppidi gesta conficiat</hi> éd. Krüger)</note> del chastel dont il est.
            <label>[2]</label> E si volons que li mestre de droit jurent et tesmoignent par escrit
          que cil qui velt estre mis en la compaignie des avocaz set assez de droit ; e si volons
          que li fil as avocaz de ta hautece qui or maintienent les causes, ou qui de ci en avant
          les maintendront, soient par devant les autres en cel nombre. <label>[3]</label> E en seur
          que tot nos volons que il lise à cels qui seront trové<note place="bottom">trovez outre
            les</note> les .c. et<note place="bottom">les .c. .l. a.</note> .l. avocaz de ton siege
          à maintenir causes par devant le visconte, ou par devant le prevost del siege l’emp<hi
            rend="i">ere</hi>eur <cb n="45a"/> ou par devant le conte d’Orient, ou par devant les
          vicaires, ou par devant les governeeurs des contrees.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.12"><label>[2.7.12]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereres dit. <hi rend="b">N</hi>os establissons que il ne
          soit pas en ton jugement en quanz anz li patrons de la borse l’empereeur ait parfet son
          office, ainz volons que il le fenisse en deus anz seulonc l’anciene costume, sans toz les
          privileges que li prince de ça en arrieres otroierent à cele compaignie.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.13"><label>[2.7.13]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Leons dit. [pr.] <hi rend="b">N</hi>os avons par droit
          receu la requeste as avocaz de la noble cité d’Alixandre que il nos ont envoiee de
          l’asemblee de leur cort et del patron as choses qui apartienent à la borse l’empereeur, si
            confermons<note place="bottom">si establissons par (<hi rend="i">decernimus</hi> éd.
            Krüger)</note> par cest establissement que il soient establi .l. en leur assemblees, et
          que leur non soient escrit, et que il facent l’office d’avocat en la cort al prevost del
          siege l’empereeur, et en cele al duc des marches d’Egipte quant aucuns les en requerra ;
          et li autre qui i seront outre cel nombre maintiegnent causes par devant autres juges de
          cele meisme cité d’Alixandre ; e li fil à cels qui eissi seront establi soient mis par
          devant les autres en leu de cels qui defandront de cel nombre. Et quant cil qui istra de
          cele compaignie por estre patron des choses qui apartienent à la borse l’empereeur avra
          acompli deus anz, il soit en guerredon de ses travalz ennorez d’autretel dignité comme ont
          li governeeur des contrees, si que congiez et poirs ne leur soit pas deveez que il ne
          defendent cause quant mestier sera<note place="bottom">m. en iert por</note> por soi et
          por lor filz et por lor fames et por leur peres et por totes les persones de leur lignage
          jusqu’aul quart degré. <label>[1]</label> E quant il avendra que li patrons de la borse
          l’empereeur morra, cil qui est plus prochains del degré où il estoit quant il fu esleuz à
          cel office soit sanz delaiement mis en son leu, si que li oir al mort n’aient nule
          esperance que de ce leur puisse nus preuz estre aquis. E tuit li privilege que il ont eu
          jusque<choice>
            <sic source="#K"> cil</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> ci</corr>
          </choice>
          soient gardé de ci en avant entierement et sanz malmetre, si que quant ceste franchise
          leur sera gardee, il puissent garder l’eneur de nostre empire en repos et en pes tot le
          remanant de leur vie, et nule cure ne <cb n="45b"/> leur soit enjointe malgré leur.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.14"><label>[2.7.14]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dit. <hi rend="b">L</hi>i avocat qui esclerent les
          dotes des causes et es drecent sovent par la force de leur defense les choses qui sont
          escolorgiees es communes besoignes et es privees, et rapareillent les choses qui sont
          dechaetes, ne profitent pas mains à l’umain lignage que se il sauvassent le païs et les
          peres par batailles et par plaies ; et nos ne creons pas que cil seul defendent nostre
          empire qui se combatent o gleves et o escuz<note place="bottom">c. o escuz et o glaives
            et</note> et o haubers, mes li avocat autresi bien ; li patron des causes
          s’entravaillent bien, qui se fient en la garnison de leur glorieuse voiz et defendent
          l’esperance et la vie et les oirs as laboreeurs.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.15"><label>[2.7.15]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Leons dit à Dioscore le prevost. [pr.] <hi rend="b"
          >A</hi>prés les deus patrons des choses qui apartienent à la borse l’empereeur qui par les
          establissemenz qui sont mis devant cest sont garni des benefices l’empereeur, nos jujons
          que li .lxiiii. avocaz qui sont en ta prevosté aient des le premier jusqu’al derrenier
          icels meismes benefices ; de quoi li patron de la borse l’empereeur et leur fil sont
          ennoré ; <label>[1]</label> et si ajoistons à ces choses que se li patrons de la borse
          l’empereeur muert en cel office, il et franche poesté de donner ou par testament ou sanz
          testament à ses oirs, qui que il soient, ou privé ou estrange, totes les choses que il a
          conquises puis que il commença cel office.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.16"><label>[2.7.16]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Zenons dit à Justin le prevost. <hi rend="b">A</hi> la
          samblance des .lxiiii. avocaz de la cort de la grant prevosté, li .xv. qui ont les
          premiers degrez en ta cort aprés le patron de la borse l’empereeur aient icels meismes
          privileges et icels benefices que li patron de la borse l’empereeur ont et lor fil<note
            place="bottom">empereeur et leur fill ont</note>.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.17"><label>[2.7.17]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit Apolin prevost d’Illire. [pr.] <hi rend="b"
            >N</hi>os commandons que l’avocation de ta cort soit comprise par .c.l. avocaz, si comme
          il a esté establi devant ce ; et que cil nombres soit acompliz par l’eslection de ton
          siege totes les foiz que il sera amenuisiez ou par mort ou par autre cas, en tel ma<cb
            n="45c"/>niere que d’or e jusqu’à deus anz soient esleu à acomplir<note place="bottom"
            >e. à fere le d.</note> le devant dit nombre sanz fere nule enqueste de quel condition
          il sont, sauve l’auction as serjanz, se il en ont nule contre els de quoi il est certaine
          chose que ele faut quant cil contre qui ele estoit a acompli<note place="bottom">estoit
            acompli l’o.</note> l’office del patronnage de la borse l’empereeur. Et quant li dui an
          seront passé<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : passé <hi rend="i">suivi
              par grattage</hi>
          </note>, cil qui voldront estre assemblé o les avocaz de ta cort, il n’i soient pas receu
          se il n’est esclerié par escrit que il ne soient pas de vil condicion. <label>[1]</label>
          E nos establissons que tuit li privilege qui ont esté otroié as avocaz de la grant
          prevosté d’Orient par les princes qui ont esté ça en arrieres, ou par l’empereeur Leon qui
          fu de haute memoire ou par nos establissemenz, vaillent toz jorz sanz nule discorde as
          avocat de ton glorieus siege<note place="bottom"><hi rend="u">Commentaire</hi> : texte
            grec pour les 2.7.18 et 2.7.19</note>.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.20"><label>[2.7.20]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Anastaises dit à Eusebe le mestre des offices. [pr.] <hi
            rend="b">N</hi>os avons receu la requeste al visconte d’Ase par quoi il senefia à noz
          orilles que li avocat de sa cort avoient requis par commune requeste que il aient par
          nostre franchise aucune dignité aprés ce que il auront lessié l’office d’avocatie.
            <label>[1]</label> Nos commandons donc que quant il auront acompli le devant dit office
          chascuns de cels qui orendroit sont en leur compaignie, ou qui aprés ce i seront solonc le
          tens, ait cele meisme dignité que li quens de la premiere ordre a, si que il reçoivent el
          tens de leur repos le fruit des travalz que il ont soffert et que por la foi et por le
          loiauté que il ont gardee envers cels que il ont<choice>
            <sic source="#K"> defendue</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> defenduz</corr>
          </choice> soient il departi de la
          multitude des hommes par droit de basse condicion et assemblé par droit as nobles
          hommes.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.21"><label>[2.7.21]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Thomas prevost d’Illire. <hi rend="b"
          >N</hi>os commandons que li avocat de ton haut siege qui seulonc le tens sont levé al
          degré et à l’office del patronnage de la borse l’empereeur, et leur enfanz qui ja sont né,
          au qui aprés ce nestront, soient gardé quité et franc del lien de tote condicion
            basse<note place="bottom">t. basse condicion</note> ; quer ce a esté de pieça otroié es
          sainz establissemenz à la noble prevosté d’Orient et à <cb n="45d"/> cele d’Urbicaire et
          il n’est pas dote que cez .ii. poostez tant seulement ne sont pas ivels mes la tenue est
          leur pareil.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.22"><label>[2.7.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Costentin le prevost. [pr.] <hi rend="b"
            >N</hi>os commandons que li primaz des avocaz de la cort al noble conte d’Orient ait par
          deus anz l’office de patron de la borse l’empereeur et reçoive par cez deus anz les
          conforz qui li seront establi par commun assentement ; e quant li dui an seront passé, il
          lest l’office d’avocatie ; e la compaignie des devan diz avocaz soit governee si que il ne
          soient que .xl. ; en tel maniere que se il en i a ja<note place="bottom">i a plus</note>
          plus, cil qui plus i sont ne soient pas geté de l’office des avocaz mes n<hi rend="i"
            >us</hi> autres n’i soit ajostez que la compaignie des avocaz ne passe le nombre de .xl.
            <label>[1]</label> E si commandons que cil qui auront acompli l’office del patronnage de
          la borse l’empereeur, si com il est establi, ne soient pas destorné que chascun <hi
            rend="i">n</hi>e puisse fere office d’avocat por soi et por autre<note place="bottom"
            >por soi et por sa f. (<hi rend="i">singulos tam pro se quam pro iugali sua</hi> éd.
            Krüger)</note>, et por sa fame et por le pere sa fame<note place="bottom">et por le pere
            sa fame (<hi rend="i">et socero et socru</hi> éd. Krüger)</note> et por sa mere et por
          son gendre et por sa bruz et por ses enfanz et por ses sers<note place="bottom">et por ses
            sers <hi rend="i">om.</hi> (<hi rend="i">colonis et servis</hi> éd. Krüger)</note> et
          por ses coutiveeurs qui apartienent à lui ; <label>[2]</label> ne leur mesons ne soient
          grevees de nul servise se il vuelent avoir tuit<note place="bottom">v. tuit avoir
            cest</note> cest avantage en une meson tant seulement. <label>[3]</label> En seur que
          tot, nos commandons que por les semonses soit gardee la mesure que nos<choice>
            <sic source="#K"> nos</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice> avons envoiee
          por els et por leur coutiveeurs et por leur sers, si que congiez ne soit donnez à nul de
          trespasser cele mesure encontre els. <label>[4]</label> Ne nos ne volons pas que de ci en
          avant soit aucuns acompaigniez al devant dit nombre des avocaz devant que l’en sache que
          il ait esté endoctrinez es lois partant de tens comme il est establi. <label>[5]</label> E
          si volons que li fil as avocaz qui encor sont en l’office d’avocacie ou à cels qui ont
          acompli l’office del patronnage de la borse l’empereeur qui encore vivent ou qui sont
          mort, soient mis pardevant les estranges qui voldront venir à tel office et soient
          acompaignié à l’assemblee des avocaz par grace et sanz nul costement se il ont receu la
          doctrine des lois par tant de tens comme il est establi. <label>[6]</label> E que l’en se
          porvoie de cels qui ont receu ou qui receuront l’office del <cb n="46a"/> patronnage de la
          borse l’empereeur ; et ne mie tant seulement de cels qui vivront puis que il auront
          acompli, mes de cels qui morront en l’office, nos commandons que li oir as patrons de la
          borse l’empereeur qui sont apelé à tel degré, ja soit ce que la mort les devancisse, si
          que il ne puissent pas acomplir leur office, aient leur biens autresi bien comme li oir à
          cels qui l’ont acompli ou qui l’acompliront, et que il ne soient contraint de sostenir la
          cure de nul<note place="bottom">de leur c. (<hi rend="i">minime cuiuslibet actus publici
              sollicitudinem nolentes subire compelli</hi> éd. Krüger)</note> commun office se il ne
          velent ; et il ne soient grevé de nule maniere de servise se ce n’est par nostre espicial
          auctorité. E se aucuns les velt trere en cause, il soient<choice>
            <sic source="#K"> il soient</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice> semons pardevant le conte d’Orient, qui
          est leur<note place="bottom">qui leur est a.</note> avenant juges, et pledent en sa
          cort.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.23"><label>[2.7.23]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Eustace le prevost. [pr.] <hi rend="b"
            >I</hi>l covient guerredonner par principals loiers l’office as avocaz qui est loables
          et durement necesseres à la vie des hommes. <label>[1]</label> E por ce, nos commandons
          que li patron de la borse l’empereeur, qui solonc le tens seront en ta cort, soient entre
          les nobles contes de nostre saint consistoire el sollempnel jor de la feste des kalendes
          de janvier, de l’an tant seulement en quoi il sont en cel office, et reçoivent o els le
          confort de nostre hautece. <label>[2]</label> E quant il auront acompli cel office, se il
          ont nobles fiulz, il soient mis en la compaignie des notaires por fere les letres as
          princes et as barons. <label>[3]</label> E se aucuns est amonestez, par les lettres de ton
          siege, por dete que il ait reconeue ou por cause de quoi il soit accusez, et il soit
          apareilliez de mostrer sa confession, il ne le face pas par devant arbitre, ne par devant
          juge delegat, mes pardevant les patrons de la borse l’empereeur qui seront en cel tens, ou
          par devant l’un se li autres n’i puet estre. <label>[4]</label> E se aucuns veult metre
          avant loials allegations de noces qui ont esté celebrees par corage de fere mariage d’une
          part et d’autre sanz avoir instrumenz de doere, et des enfanz qui sont né de tel mariage
          et qui aprés en nestront, il les covient metre avant par escriz par devant les patrons de
          la borse l’empereeur qui seront en cel tens, ou <cb n="46b"/> par devant l’un se li autres
          n’i puet estre, si comme nos avons avant dit<note place="bottom">nous avons dit
            avant</note>, en tel maniere que les allegations qui seront fetes en derriere des
          persones contre qui eles sont fetes, soient lessiees sanz determiner jusqu’à tant que eles
          i soient. <label>[5]</label> Et quiconques voldra franchir les sers pardevant les
          viscontes, les franchises soient donnees et prononciees par la propre voiz as avocaz.
            <label>[6]</label> E li autre privilege qui pieça ont<note place="bottom">p. nos
            ont</note> esté otroié as devant diz patrons de la borse l’empereeur et as avocat qui
          encor maintienent l’office d’avocatie seulonc le tens durent en leur estableté et en leur
          fermeté par cest nostre confermement.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.7.24"><label>[2.7.24]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Sercie le prevost. [pr.] <hi rend="b"
          >N</hi>os avons jugié par avenant atreinpement à recevoir les requestes as avocaz de la
          cort de la prevosté de la contree de Syre. E si commandons que li primaz qui sera seulonc
          le tens pardesus els ait par deus anz l’office del patronnage de la borse l’empereeur et
          reçoive par cez deus anz les conforz qui seront establi par commun assentement. E quant li
          dui an seront passé, il lest l’office d’avocacie et la compaignie des devant diz avocaz
          soit governee, si que il ne soient que .xxx. ; en tel maniere que se il en i a ja plus,
          cil qui plus i sont ne soient pas geté<note place="bottom">s. pas digne de (<hi rend="i"
              >de advocationis officio minime reiciantur</hi> éd. Krüger)</note> de l’office as
          avocaz, mes nus autres n’i soit ajostez que la compaignie des avocaz ne passe le nombre de
          .xxx. <label>[1]</label> E si comandons que cil qui auront acompli l’office del patronnage
          de la borse l’empereeur, si come il est establiz, ne soient pas destorné que chascuns ne
          puisse fere office d’avocat por soi et por sa fame, et por le pere sa fame et por sa mere
          et por son gendre et por sa bruz et por ses enfanz et por ses coutiveeurs et por ses sers
          qui apartienent à lui ; <label>[2]</label> ne leur mesons ne soient grevees de nul servise
          se il vuelent tuit avoir cest avantage en une meson tant seulement. <label>[3]</label> E
          en seur que tot, nos commandons que por les semonses soit gardee la mesure que nos avons<choice>
            <sic source="#K"> avons</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice> envoiee,
          por els et por leur <cb n="46c"/> coutiveeurs et por leur sers, si que congiez ne soit
          donnez à nul de trespasser cele mesure encontre els. <label>[4]</label> Ne nos ne volons
          pas que de ci en avant soit aucuns acompaigniez al devant dit nombre des avocaz devant que
          l’on sache que il ait esté endoctrinez es lois par tant de tens com il est establi.
            <label>[5]</label> E si volons que li fil as avocaz qui encor sont en l’office
          d’avocacie, ou à cels qui ont acompli l’office del<choice>
            <sic source="#K"> patonnage</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> patronnage</corr>
          </choice> de la borse l’empereeur qui
          encor vivent ou qui sont mort soient mis pardevant les estranges qui voldront venir à cel
          office, et soient assemblé à la compaignie des avocaz, par grace et sanz nul costement, se
          il ont receu la doctrine des lois par tant de tens com il est establi. <label>[6]</label>
          E que l’on se porvoie de cels qui ont receu ou qui recevront l’office del patronnage de la
          borse l’empereeur ; et ne mie tant seulement de cels qui vivront puis que il l’auront
          acompli, mes de cels qui morront en l’office, nos commandons que li oir as patrons de la
          borse l’empereeur qui sont apelé à tel degrei, ja soit ce que la mort les devancisse, si
          que il ne puissent pas acomplir leur office, aient leur biens autresi bien comme li oir à
          cels qui l’ont acompli ou qui l’acompliront et que il ne soient contraint de sostenir la
          cure de nul commun office se il ne vuelent ; e il ne soient grevé de nule maniere de
          servise se ce n’est par nostre espicial auctorité. E se aucuns les veult trere en cause,
          il soient semons par les letres al prevost en qui ballié il sont qui est leur avenanz
          juges et pledent en sa cort<note place="bottom"><hi rend="u">Commentaire</hi> : manque la
            traduction des par. 2.7.25-29 (idem dans fr. 496)</note>.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.8.0">[2.8.0 De advocatis fisci] <lb/>
          <seg type="rubric">Cist titres est des avocaz à la borse l’empereeur.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.8.1"><label>[2.8.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Anastaises dit. <hi rend="b">P</hi>orce que tu proposes que
          tu as sostenu les causes des choses qui apartienent à la borse l’empereeur, ja soit ce que
          tu nies que tu n’as pas receu<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : receuz,
              -z<hi rend="i"> exp. par le scribe</hi></note> ton salaire, neporquant tien toi en ce
          que tu as commencié ; quer il est devee que cil qui ont sostenu causes por la borse
          l’empereeur ne doignent<choice>
            <sic source="#K"> coseil</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> conseil</corr>
          </choice> ne aide encontre. <cb n="46d"/></p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.8.2"><label>[2.8.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Valentins et Valerians dient. <hi rend="b">T</hi>u peuz par
          nostre auctorité aidier<note place="bottom">tu puez prouver par nostre auctorité et aidier
              (<hi rend="i">Potes auctoribus nobis adversus fiscum quoque patrocinium exhibere
              privatis</hi> éd. Krüger)</note> à tes privez contre la borse l’empereeur por que tu
          lesses à recevoir la cause que tu tretas quant tu estoies avocaz de la borse
          l’empereeur.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.8.3"><label>[2.8.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Constantin dit.<hi rend="b"> L</hi>i avocaz de la borse
          l’empereeur se gart por poor de paine que il ne<choice>
            <sic source="#K"> coite</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> çoile</corr>
          </choice><note place="bottom"><hi rend="i">fr. 496</hi> : que il ne ceile les c.
              (<hi rend="i">ne fiscalia commoda occultet</hi> éd. Krüger)</note> les choses qui
          apartienent al preu de la borse l’empereeur, et que il ne mueve plet à tort el non de la
          borse l’empereeur se il n’a droite cause.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.8.4"><label>[2.8.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Gracians et Valeriens et Theodoses dient. <hi rend="b"
            >C</hi>il qui oent le conte de noz privees choses et qui sont pardesus les causes et
          pardesus nostre tresor recoivent les plez quant li avocaz de la borse l’empereeur sera
          presenz.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.9.0">[2.9.0 De errore advocatorum vel libellos seu preces
          concipientium] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est de l’erreur as avocaz ou à cels qui
            forment les libelles ou les prieres.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.9.1"><label>[2.9.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">L</hi>es choses que li avocat
          alleguent, quant cil qui les causes sont sont en present, doivent valoir autretant comme
          se li seigneur meisme des causes les alleguassent.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.9.2"><label>[2.9.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">L</hi>es erreurs à cels qui
          escrivent les proieres ne puent pas grever la verité ; et por ce, se tu puez prover que li
          condempnemenz de quoi tu proposes que mention est fete el premier libelle n’i fu mis fors
          par erreur, cil qui doit tretier la cause savra bien que il ne covient pas quasser les
          allegacions.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.9.3"><label>[2.9.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">I</hi>l ne
          covient pas rapeler par letres les causes qui sont terminees par sentenence. Et ce qui est
          establi que l’erreur des avocaz ne nuise pas à cels que il defendent, ne te puest edier ;
          quer tu estoies en present, ne ne contredeis pas en apert dedenz trois jorz ce que ces
          avocaz avoit fet<note place="bottom">avoit dit ne</note>, ne n’apelas pas aprés la
          sentence se il t’estoit avis que ele te gravast.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.10.0">[2.10.0 Ut quae desunt advocationi partium iudex
          suppleat] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est que li juges acomplisse ce qui defaut as
            avocaz.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.10.1"><label>[2.10.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">L</hi>’on ne
          doit pas doter que li juges ne puisse acomplir ce que li pledeeur ou cil qui les cau<cb
            n="47a"/>ses sostienent dient mains que il ne doivent, et que il ne puisse dire ce que
          il soit que s’acorde as lois et à commun droit.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.11.0">[2.11.0 De causis, ex quibus infamia alicui inrogatur]
            <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est de quels causes male renomeement.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.1"><label>[2.11.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Severins dit. <hi rend="b">T</hi>u ne perz pas ta boene
          renommee por ce seulement que tu as esté mis en chartre et liez par le commandement de
          loial juge se tel sentence fu avant donnee sus toi par quoi tu deusses estre diffamez.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.2"><label>[2.11.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">L</hi>’on ne puet pas entendre
          que cil soit dampnez de larrecin ne de rapine ne de chatel tolu ; que, porce que il avoit
          pris plus que il ne devoit par non<note place="bottom">par non <hi rend="i">om.</hi> (<hi
              rend="i">debiti nomine</hi> éd. Krüger)</note> de trëuz, fu condempnez par le prevost
          à rendre à double ce que il avoit receu plus que il ne devoit.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.3"><label>[2.11.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">J</hi>a soit ce que plus cruel
          sentence deust estre donnee sus toi, neporquant porce que li visquens fu meuz par
          certaines resons et donna plus debonnere sentence, et comanda que tu t’atenisses par deus
          anz de l’ordre des chevaliers, il est aperte chose que quant cist termes fu passez tu<note
            place="bottom"><space/>quant cist termes fu passez tu <hi rend="i">om.</hi> (<hi
              rend="i">transacto tempore non esse te in numero infamium palam est eo</hi> éd.
            Krüger)</note> ne fus pas el nombre des infames, porce que il semble que li juges te
          quitoit aprés deus anz la defense que il fesoit que tu ne fusses en la compaignie des
          chevaliers.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.4"><label>[2.11.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Severins dit. <hi rend="b">S</hi>e tu prueves que
          Possidoines, qui par la sentence al visconte fu envoiez en essil à un an, deust estre
          dampnez par essil de .v. anz, por ce ne le covient il pas tenir por infame, quer il semble
          que l’aspresce de la sentence puet bien estre adouociee o les autres damages.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.5"><label>[2.11.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">I</hi>l est defendu que li
          chevalier qui sont apelé doien, porce que il ont .x. chevaliers soz els, ne leur fil, ne
          soient pas chastié par batement. Mes se li visquens prononça que tu eusses fet tort, il
          est encoupez de male renommee.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.6"><label>[2.11.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">C</hi>il qui à tens sont donné à
          commun servise, il revienent à leur estat quant li tens est acompliz, mes il sont toz jorz
          puis infame.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.7"><label>[2.11.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <hi rend="b">N</hi>us qui est atenuz des
          biens son pere n’est por ce <cb n="47b"/> infames.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.8"><label>[2.11.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à une fame. <hi rend="b">S</hi>e tu es
          condempnee de larrecin, ja soit ce que tu n’aies pas esté fustee, tu es diffamee. Mes se
          la chose que autres a emblee est trovee sus toi qui rien ne savoies, la dure sentence que
          est donnee sus toi n’empire pas ta renommee.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.9"><label>[2.11.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">N</hi>us n’est diffamez por
          defendre ce que il fist en enfamee<note place="bottom">enfance (<hi xml:lang="en" rend="i"
              >Neminem sequitur infamia ob defensa negotia publica patriae suae</hi> éd.
            Krüger)</note>.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.10"><label>[2.11.10]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">C</hi>il est difamez qui par son
          serf meismes est da[m]pnez<note place="bottom">dampnez</note> de tort fere<note
            place="bottom"><hi rend="u">Commentaire</hi> : manque la traduction du par. 2.11.11 (<hi
              rend="i">Imperator Alexander Severus. Debitores qui bonis cesserint…</hi> éd. Krüger),
            idem dans fr. 496</note>.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.12"><label>[2.11.12]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">C</hi>il qui abandonent leur
          biens, ja soit ce que leur biens soient vendu por cele cause, neporquant il ne sont pas
          por ce diffamé.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.13"><label>[2.11.13]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">L</hi>es choses que li peres qui
          blasme ses enfanz escrist por son testament ne diffame pas les filz ; mes l’opinion de
          celui qui desplout à son pere est molt empoiriee envers boene gent.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.14"><label>[2.11.14]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">T</hi>es oncles ne crieme nul
          diffamement por ce se il fu batuz por un crime se sentence ne fu donné contre lui qui
          diffamast.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.15"><label>[2.11.15]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">L</hi>i tens en quoi les fames
          qui ont perdu leur seigneurs doivent plorer est amenuisiez par l’esgart de la tres haute
          ordre des princes ; et li tristes habiz et les autres enseignes de tel maniere sont quité
          as fames ; mes il ne leur est pas otroié à marier soi dedenz les tens que les fames
          suelent plorer leur mariz. E se ele se marie dedenz le tens, et ele et cil qui la prent à
          fame, neïs se il est chevaliers, encorent à torejorz en mauvese renommee.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.16"><label>[2.11.16]</label><hi rend="b"> C</hi>il meismes
          empereres dit. <hi rend="b">I</hi>l est aperte chose que cil qui est menez par ville por
          batre et por mostrance que il est meufeteurs est diffamez et pardurablement.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.17"><label>[2.11.17]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">L</hi>i pardurables
          establissemenz ne diffame pas tant seulement cels qui sont dampné de tort fet, mes cels
          qui en font covenant. E il nos plest que l’entende par cels qui font covenant cels qui par
          marchié donnent aucuns deniers <cb n="47c"/> por leur mauvese conscience.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.19"><label>[2.11.19]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Carins dit<note place="bottom">C. et N.</note>, et Numenes
          dient. <hi rend="b">I</hi>l ne semble pas que l’interlecutoire que li prevolz donna
          diffamast celui de qui tu te plainz ; quer il n’a pas esté espicialment<note
            place="bottom">n’a pas especiaument esté d. </note> dampnez par tot<note place="bottom"
            >ne por tot ne</note> ne por force que il feist, ainsi a esté grevez par l’ire al
          prevost et amonestez que il ament sa vie.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.20"><label>[2.11.20]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">C</hi>il
          doivent estre diffamé qui contre droit et engressement demandent usure por soffrance de
          deniers que l’en leur doit d’usure.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.21"><label>[2.11.21]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e ti frere estoient
          dedenz aage et il se firent regarder al peuple por mostrer l’art as joeeurs tant
          seulement, il n’ont pas por ce perdu leur renommee.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.11.22"><label>[2.11.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereeur dient. <hi rend="b">C</hi>il qui ront la foi de la
          compaignie est diffamez ; et se il est semons en son non, il e<hi rend="i">st</hi> tenuz à
          fere satifacion por son compaignon.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.12.0">[2.12.0 De procuratoribus] <lb/><seg type="rubric">Cist
            tytres est de procurateurs.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.1"><label>[2.12.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Pius dit à Sever. <hi rend="b">L</hi>’on demande al<note
            place="bottom">d. as p.</note> procurateur caution que ce sera estable que il fera totes
          les foiz que l’en n’est pas certain que la besoigne li ait esté commandee.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.2"><label>[2.12.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i saint frere dient. <hi rend="b">P</hi>orce que tu diz que la cause
          por quoi tu es empledié est por chatel, tu puez bien respondre à ton aversaire par ton
          mari quant il avra fet les sollempnitez que procurateurs doit fere ; quer les causes qui
          sont menees por chatel pueent d’une part et d’autre estre demenees par procurateurs.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.3"><label>[2.12.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Severins et Antoines dient. [pr.] <hi rend="b">F</hi>ai
          semondre pardevant le prevost celui qui procure les choses as oirs qui te doivent si come
          tu diz ce que tu baillas à leur pere sus sa loialté et il sera contraint de respondre toi,
          ou il sera<note place="bottom">il li sera d.</note> defendu solonc la forme de jurisdicion
          que il ne s’entremete de leur besoignes. <label>[1]</label> E se li oir ne sont defendu,
          li prevolz se conseillera savoir mon se il te doit metre en possession, et ensuivra la
          jurisdicion de quoi l’en seult user envers cels qui <cb n="47d"/> n’ont point de
          defendeeur.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.4"><label>[2.12.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">P</hi>orce que tu diz que
          jugement fu fez parderriere toi, il est droiz que la defense de la cause te soit rendue,
          ne ce ne te nuira pas que ta fame fu al jugement et s’acorda à la sentence ; quer autrui
          besoignes ne pueent pas estre tretiees par fames se les auctions ne leur sont otroiees, si
          que la chose et li gaainz soit leur propre.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.5"><label>[2.12.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <hi rend="b">I</hi>l est<choice>
            <sic source="#K"> cotenu</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> contenu</corr>
          </choice> en
          pardurable establissement que il covient refuser les actions à celui qui veult demander el
          non de celui qui n’est pas presenz, se il ne le veult defendre.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.6"><label>[2.12.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">I</hi>l n’est pas en dote que
          cil qui est coupables d’aucuns crime ne puet pas recevoir le defendement d’aucune cause
          devant que il ait purgiee sen innocence.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.7"><label>[2.12.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">I</hi>l ne covient pas chevalier
          pledier par non de procurateur, ne por son pere ne por sa mere ne por sa feme ne por noz
          letres ; quer il ne li est pas otroié por le commun profit que il reçoive autrui defense
          ne rachat autrui besoignes ne ne viegne pledier por autrui.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.8"><label>[2.12.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">S</hi>e aucuns te<note
            place="bottom">te <hi rend="i">om.</hi> (<hi rend="i">tibi mandavit</hi> éd.
            Krüger)</note> demanda que tu demandasses ce que l’en li devoit, tu ne puez pas
          commander à autre que il le demant devant que la contestacion<note place="bottom">c. del
            plet s.</note> soit fete.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.9"><label>[2.12.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">C</hi>il qui deservent leur
          soudees pueent bien sanz mesfet entremetre soi de leur besoignes ; ne l’on ne puet pas
          dire que cil qui porsuivent les auctions qui leur sont otroies por cause droite et honeste
          face autrui besoigne. Quer ja soit ce que li contenz soit pris par boene foi de persone à
          autre, nequeden il n’est pas dote que ce ne soit sa chose que il demande ; ne ce n’est pas
          tant seulement lede chose, ainz est desloial chose que ce soit defendu à mes
          chevaliers.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.10"><label>[2.12.10]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">S</hi>e li procureres qui est
          establiz à un certain <cb n="48a"/> article à plus fet que l’en ne li comanda, ce ne pout
          rien nuire à son seigneur. Mes se il out pleniere poosté en tote la cause, l’en ne puet
          pas rapeler la chose jugiee. E neporquant, se il a fet aucune chose par barat ou par
          tricherie, il ne t’est pas defendu à empledier le seulonc la forme des jugemenz.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.11"><label>[2.12.11]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. [pr.] <hi rend="b">L</hi>i defendeeur ne li
          procureeur ne pueent pas en leur persone fere procurateur en la chose à cels que il
          defendent ou procurent, mes il doivent establir un demandeeur. <label>[1]</label> Mes cil
          ou cele qui sont desoz la main al procureeur ou al defendeur pueent ordener procureeur à
          demander ou à respondre par la volenté del defendeeur ou del procureeur.
            <label>[2]</label> E meisme li defendeeur ou li procureeur quant il ont fete la
          contestation del plet pueent<note place="bottom">puet</note> bien fere procurateur,
          autresi comme li procureeur qui font la contestation del plet.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.12"><label>[2.12.12]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. [pr.] <hi rend="b">I</hi>l ne fu pas besoinz
          de demander à ton fil qui soffroit à toi defendre se il en avoit commandement por deus
          resons ; ou porce que aucuns ou privez ou estranges puet sanz mandement estre receuz à
          defendre autre par donner soufisamment caution et o les autres sollempnitez ; ou porce que
          se li filz veult demander aucune chose el non de son pere, il n’est pas contrainz de
          prover que il en ait commandement. <label>[1]</label> Mes porce que tes filz n’avoit pas
          encore acompli droit aage, le pout li juges par droit metre arriere de la procuration ;
          mes il fu molt meulz droiz d’oïr tel defendeeur que de condempner griement toi qui n’i
          estoies pas por contumance et porce que tu n’avoies qui te defendist.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.13"><label>[2.12.13]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à un chevalier. <hi rend="b">T</hi>u puez en
          tel maniere porsuivre l’action que ta mere te commanda, se il ne te fu opposé<choice>
            <sic source="#K"> pppose</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> opposé</corr>
          </choice> quant
          tu feis la contestation del plet que tu estoies chevaliers, par quoi tu ne pooies
          porsuivre autrui action comme procurateurs, mes ce ne te puet pas estre opposé ore quant
          l’en apele. Quer se la chose fust entiere, la reson del pardurable<choice>
            <sic source="#K"> establissent</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> establissement</corr>
          </choice>
          ne sofrist pas que tu porsuivisses l’auction <cb n="48b"/> que tu avoies receue en autrui
          non.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.14"><label>[2.12.14]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">L</hi>a sentence qui fu donee
          contre toi n’est mie por ce mains tenable, que ten aversaire qui avoit mains de .xxv. anz
          commanda sanz procureeur la cause à tretier à son mari. Quer li aagés seult edier as
          geunes en defendre les de damage, mes il ne leur seult pas nuire es choses qui tornent à
          leur preu.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.15"><label>[2.12.15]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">T</hi>u
          reconneu<choice>
            <sic source="#K">apatement</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> apartement</corr>
          </choice><note>tu as reconneu
              apertement en</note> en tes proieres que tu as rachaté ton plet contre
          boenes meurs. Quer recevoir procuration, qui est office que l’en doit fere par grace,
          n’est pas chose que il ne lise bien à fere. Tel maniere d’office soient donc receu en tel
          maniere, que cil qui les recevront n’en puissent estre repris.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.16"><label>[2.12.16]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">I</hi>l est certaine chose et
          aperte que li procurerres ne li demanderres d’aucune possession n’ont pas pooir de vendre
          la seigneurie des choses se il n’en ont receu espicial commandement. Et por ce, se tu
          achetas d’els le fonz sanz la volenté del seigneur, tes desierriers n’est preuz, par quoi
          tu requierz que por tel achat te soit otroié la seigneurie de la chose.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.17"><label>[2.12.17]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">N</hi>us n’est contrainz de
          recevoir procuration mal grei suen, ne d’estendre la, outre se ce n’est por apel ; ne nus
          n’est contrainz de defendre celui qui se defuit<note place="bottom">qui se defaut</note>,
          quer assez soffit que l’en acomplisse la foi que l’on a receue.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.18"><label>[2.12.18]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à une fame. <hi rend="b">C</hi>e est office à
          homme que recevoir à defendre autrui, et ce passe nature de fame. Se tes filz est dedenz
          aage, si requier donc que defenderres li soit donnez.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.19"><label>[2.12.19]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">S</hi>e li prevolz de la contree
          aperçoit, quant il avra oï la cause, que li pris que tu donnas à cels qui sanz
          commandement del seigneur voloient estrangier autrui fonz ou autrui serf alast el pré al
          seigneur, et que ses assentemenz n’i fust ne devant le marchié ne aprés <cb n="48c"/>, li
          commandera que li pris te soit renduz.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.20"><label>[2.12.20]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">I</hi>l ne nos se<hi rend="i"
            >m</hi>ble que il ait nule difference se la cause est venue al procurateur des le
          commencement ou puis que li plez fu commenciez.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.21"><label>[2.12.21]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dit. [pr.] <hi rend="b">L</hi>i mariz ait congié
          d’entremetre soi des choses sa fame sanz comandement par sollemnel caution, que les fames
          ne soient en peril de perdre leur honesté por l’endroit de porsuivre leur plez, et que il
          ne les coviegne estre à<note place="bottom">e. as a.</note> assemblees des hommes<note
            place="bottom">h. et as</note> as jugemenz. <label>[1]</label> E se il en a receu
          commandement, ja soit ce que il soit ses mariz, il ne doit fere fors ce tant seulement qui
          est contenu en sa procuration.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.22"><label>[2.12.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il<choice>
            <sic source="#K"> meissnes</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> meismes</corr>
          </choice> empereres dit. <hi rend="b">Q</hi>uant li
          procureeur ont esté establi et il sont fet seigneur de la cause aprés la contestation del
          plet, cil qui les ont fez procurateurs n’aient pas poesté de porsuivre les causes se n’est
          por mortel haine qui soit contre le procurateur ou por maladie ou por autre cause
          necessaire ; quer lors puet estre li plez bailliez à autre à maintenir malgrei leur.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.23"><label>[2.12.23]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Julians dit. <hi rend="b">I</hi>l n’est nule dote quant
          plez est demenez en jugement, et li procureres est fez sires de la cause par ce que il a
          fet la contestation del plet, que il ne puisse aprés la mort à celui qui le fist
          procurateur finer la cause qui est commenciee. E cil qui firent l’ancien droit otroierent
          bien que il i peust establir procurateur.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.24"><label>[2.12.24]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Gracians et Valentins et Theodoses dient. <hi rend="b"
            >J</hi>a soit ce que l’en ne doie des le commencement del plet enquerre la persone del
          procurater savoir mon se li sires del plet li a donné comandement de tretier sa cause,
          neporquant se faus procurerres est trovez, l’en seult dire que li plez n’est nus,<choice>
            <sic source="#K"> nel</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> ne li</corr>
          </choice> jugemenz
          nus.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.25"><label>[2.12.25]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Valentins et Archemes et Theodoses dient. <hi rend="b"
            >Q</hi>uicumques est eneurez de dignité de prevosté d’Orient <cb n="48d"/> ou
          d’urbicaire ou de mestris de chevaliers ou d’estre quens de nostre consistoire ou qui à
          baillie de visconte ou de vicaire, se il muet aucun plet<choice>
            <sic source="#K"> plet</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice> ou aucun plez est meuz contre lui, il
          establisse procurateur en la droiture de sa cause. E se aucuns trespasse les
          establissemenz de ceste loi et il se met es jugemenz por pledier, il perde le profit del
          plet que il ne veult pas mener par procurateur. E li juges qui fera contre ce sache que
          .xx. livres d’or seront prises de lui et autretant de son office.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.12.26"><label>[2.12.26]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Archemes et Honoires et Theodoses dient. <hi rend="b"
            >N</hi>os donnons à chascun congié de pledier par procurateur es causes de chatel s’il
          vuelent, ja soit ce que l’auctorité de commandement ne de sentence ne senefie<note
            place="bottom">ne senefia pas</note> pas espicialment, se essi n’est pas aventure que
          l’auctorité del grant juge apealt aucune foiz devant soi por les causes qui sont tresgranz
          aucuns que il cuide à plus loials que les autres<note place="bottom"><hi rend="u"
              >Commentaire</hi> : manque la traduction des par. 2.12.27-28 (texte grec)</note>.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.13.0">[2.13.0 Ne liceat potentioribus patrocinium litigantibus
          praestare vel actiones in se transferre] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est que il ne
            lise pas à plus puissanz defendre<note place="bottom">de defendre</note> les pledeeurs
            ne prendre<note place="bottom">de prendre</note> sor soi leur actions.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.13.1"><label>[2.13.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. [pr.] <hi rend="b"
          >C</hi>laudius li tressages princes nostre anceiseurs establi molt saintement que cil qui
          soffrissent le damage de leur causes, qui apeleroient en leur aide le defendement as plus
          puissanz, que quant ceste poor seroit proposee, les causes qui sont amenees en jugement
          corussent plus par leur force que par l’apuiement des richoises as puissanz.
            <label>[1]</label> E il est certaine chose que il fu si commeuz par les complaintes à
          cels des contrees que il fust<note place="bottom">il fist le</note> le governeeur des
          contrees estre gardes de cest establissemenz et vencheeurs de cels qui le despiroient, si
          que il preissent venchance par cruel sentence de demandeeurs ou des procurateurs qui el
          sostenement des causes fussent porpris par grace ou rachaté par loier. <label>[2]</label>
          E porce que ce est li profiz à toz, et meesmement as plus povres qui sont sovent aprient
          par la force des puissanz<note place="bottom">(<hi rend="i">qui saepe importunis potentium
              intercessionibus opprimuntur</hi> éd. Krüger)</note>, tu devras entre les pledeeurs
          metre ten audience. E n’aies pas <cb n="49a"/> poor que tu faces por ce tort as nobles
          hommes ; quer Claudius li sainz princes fist le governeeur des contrees gardes de ceste
            chose<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : choses <hi rend="i">dans le
              ms.</hi>, -s <hi rend="i">biffé par le scribe</hi></note> et vencheeurs se mestiers en
          estoit.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.13.2"><label>[2.13.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Honoires et Theodoses dient. <hi rend="b">S</hi>e auction
          de quelque maniere que ele soient sont donnees as persones des plus puissanz, cil qui leur
          donnent perdent la cause<note place="bottom">les choses (<hi rend="i">debiti creditores
              iactura multentur</hi> éd. Krüger)</note> ; quer la covoitise des creanciers est tote
          aperte, qui font autres demandeeurs de leur actions.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.14.0">[2.14.0 De his, qui potentiorum nomine titulos praediis
          adfigunt vel eorum nomina in lite praetendunt] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est de
            cels qui metent en leur possessions tytres el non des plus puissanz ou qui metent avant
            leur nons en plet.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.14.1"><label>[2.14.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Archemés et Honoires dient. [pr.] <hi rend="b">N</hi>os nos
          apercevons que pluseur qui se despoirent de leur causes porce que eles ne sont pas loials
          opposent à cels qui les font semondre les tytres ou les privileges d’aucune noble dignité.
            <label>[1]</label> Mes que il n’usent de cez nons et de cez tytres por trichier les
          lois et por espoenter leur aversares, li noble homme qui à escient s’assentent à ceste
          tricherie doivent estre puni par commune sentence. <label>[2]</label> E se il n’ont en ce
          donné nul assentement que libelle ou tytre soient en leur non mis en autrui mesons, tel
          venchance soit prise de cels qui l’ont fet, que il soient chargié de plom et soient
          pardurablement sozmis à torment<note place="bottom">s. à peine de t.</note> de metal.
            <label>[3]</label> Quicumques sera donc semons en plet, et porserra la chose porquoi il
          sera semons, quant il avra sollempnelment receu le tytre de la semonse, se il veult metre
          avant libelle ou tytre d’autrui non qui contredie à la semonse, il soit puniz par<choice>
            <sic source="#K"> perperdre</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> perdre</corr>
          </choice><note><hi rend="i">fr.
                20120</hi> : p<hi rend="i">er</hi>perdre <hi rend="i">signe d’abréviation redondant
                | fr. 496</hi> : perdre</note> la possession ou la cause que il essaioit
          à retenir ou à eschiver par cest barat. Ne il n’ait pas pooir de demander arriere
          l’action, ja soit ce que il fust provable chose que il i avoit droit. <label>[4]</label> E
          cil qui suefrent de leur grei que leur tytre soient mis en autrui plez de quoi ne la
          proprieté ne la possession ne leur apartient, il covient que il soient diffamez comme
          sosteneeur de mauvés plez.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.15.0">[2.15.0 Ut nemo privatus titulos praediis suis vel
          alienis imponat vel vela regalia suspendat] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est que
            nus bas hom ne mete tytres en ses possessions ne es autrui / ne ne pende baneres
              roials<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : ne ne… roials <hi rend="i"
                >écrit au f. 49b</hi></note></seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.15.1"><label>[2.15.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Honoires et Theodoses dient. <hi rend="b">I</hi>l apartient
          à la roial majesté que noz mesons tant seule<cb n="49b"/>ment et noz patremoines soient
          seigné par escriture de tytres. Sachent donc tuit que la chose sus quoi li nons al
          seigneur sera escriz sera atornee à la commune droiture.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.15.2"><label>[2.15.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i<choice>
            <sic source="#K"> empereere</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> empereeur</corr>
          </choice> Theodoses et Valentins dient. [pr.] <hi
            rend="b">N</hi>us n’ost pendre banieres roials ne metre tytre as choses sanz le
          commandement d’avenant juge quel persone que les tiegne, et par quel maniere que ele les
          tiegne, ja soit ce que cil qui possiet les choses ne<note place="bottom">c. n’en
            soit</note> soit pas sires, ainz les tiegne à tort ou les ait envaies folement. E cil
          qui ce osera fere se il est povres hom, nos commandons que il soit sozmis à tres grief
          torment. [1] E se il est nobles hom ou curials ou chevaliers ou clers, nos commandons que
          il soit en essil envoiez, et estrangiez ne mie tant seulement de la cité de Romme mes de
          tote franchise. E il covient que tuit li juge soient executeur de ceste loi. [2] E nos
          donnons congié d’oster et de bruisier les tytres et de couper les banieres non pas tant
          seulement à cels en qui grevance ce est fet contre droit et contre les lois mes à toz
          autresi, as sers comme as frans, sanz poor de paine et sanz acusement de crime. E si
          establissons que li juge et leur office soient puni de .xxx. livres d’or chascun se il
          reçoivent tel acusement ne suefrent pas<note place="bottom">s. que il</note> que il soit
          escriz.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.16.0">[2.16.0 Ut nemini liceat sine iudicis auctoritate signa
          imprimere rebus, quas alius tenet] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est que il ne lise
            à nul à metre signes es choses que autres tient sanz l’a[u]ctorité al juge.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.16.1"><label>[2.16.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Probz dit. <hi rend="b">N</hi>os avons à pluseurs escrit
          que il ne covient pas empriendre signe es choses que autres tenoit devant que sentence
          soit donnee. E por ce, tu porras bien oster cels qui à tort ont esté mis es choses ou es
          fruiz que tu tenoies, si que quant il seront osté, la cause qui est commenciee soit
          terminee.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.16.2"><label>[2.16.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">I</hi>l ne
          list à nul à empriendre signes es choses que autres tient, ja soit ce que aucuns die que
          eles sont seues ou obligiees à lui.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.17.0">[2.17.0 Ne fiscus vel res publica procurationem alicui
          patrocinii causa in lite praestet] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est que la borse
            l’empereeur ne chos[e] commune ne doinst à aucun procuration por cause de
            defendement.</seg></head>
        <p><cb n="49c"/> [2.17.1] <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">T</hi>u
          desierres contre les resons de droit à estre ediez par les forces de la chose commune, por
          l’endroit de la quantité que doiz à la chose commune.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.17.2"><label>[2.17.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">P</hi>orce que tu allegues que
          tu veuls donner la moitié de tes choses et de tes actions à la borse l’empereeur por estre
          mielz defenduz par sa force, la discipline de mon tens ne suefre pas tel gaaing. E por ce,
          se tu as aucune droiture, entremet toi de defendre la sollempnelment sanz esforcier moi de
          fere chose que je ne doie.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.17.3"><label>[2.17.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">C</hi>e est
          abhominable chose en noz tens que la borse l’empereeur doinst procuration contre ses
          privez por endroit de dete.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.17.4"><label>[2.17.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">L</hi>’on ne doit pas contre la
          pes de nostre tens requerre l’aide de nostre borse por fere tort as creanciers. Rent donc
          à nostre borse ce que tu li doiz. E se li creanciers te tret<choice>
            <sic source="#K"> te tret</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice> en plet de qui tu nies que il ne te nombra pas les
          deniers que il te demande, tu puez solonc les lois user tele exception que li denier ne ce
          furent pas nombré.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.18.0">[2.18.0 De negotiis gestis] <lb/><seg type="rubric">Cist
            tytres est des besoignes fetes.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.1"><label>[2.18.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Severins et Antoines dient. <hi rend="b">Q</hi>uant tu
          avoies soupeçonneus les defendeeurs à tes filz et tu requeroies que autre defendeeur ou
          procurateur lor fussent donné, tu feisoies office de pitié. E tel cause ne reçoit pas
          action des besoinges fetes que tu puissens demander les despenses que tu feis en tel
          plet ; quer se aucuns fet aucuns despens por les besoignes à cels qui sont de sa mesniee,
          il ne les puet pas demander arriere.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.2"><label>[2.18.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">I</hi>l est otroié que cil
          aient action de demander leur despens contre cels qui sont dedenz aage, qui por
          destraignanz causes et par grant besoig ont fet leur besoignes à leur preu, de quoi il
          sont fet plus<choice>
            <sic source="#K"> rche</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> riche</corr>
          </choice>. E par cest droit c’est il jugié que tu aies
          les despens que tu allegues que tu feis por l’enfant que tu amenas à Romme por demander
          defendeeurs, se sa tante ne <cb n="49d"/> puet mostrer que ele estoit apareillie de fere
          ce à ses propres despenses.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.3"><label>[2.18.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e tu as paié deniers por
          ton frere qui es oirs comme tu, tu puez pledier o lui par action de sa besoigne fete. E se
          tu as esté contraint de paier tote la dete por delivrer vostre<choice>
            <sic source="#K"> aage</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> gage</corr>
          </choice><note>v. gage tu (<hi rend="i">sive
                pignoris liberandi gratia debitum universum solvere coactus es</hi> éd.
              Krüger)</note>, tu avras cele meisme action ; ou se vos n’avez parti, tu prendras
          tot avant ce que tu as mis.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.4"><label>[2.18.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empeereur dient. Qui recevra les besoignes à l’orfeline par
          le commandement al defendeeur, il ne fera pas la besoigne por le defendeeur, ainz aura
          vers la pucele action de ses besoignes fetes.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.5"><label>[2.18.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereeur dient. <hi rend="b">C</hi>il qui a esté franchiz
          ne puet pas contre les filles son patron qui sont orfelines avoir action por son servise
          se il a fetes leur besoignes.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.6"><label>[2.18.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">T</hi>u diz que procurerres te
          fu donnez el testament ton pere, et il ne puet pas sembler que ce fust fet par droit. Mes
          se il s’entremist des choses<note place="bottom">e. de ses choses si </note>, si comme tu
          proposes, tu puez avoir action contre lui et contre ses oirs de tes besoignes fetes.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.7"><label>[2.18.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <hi rend="b">S</hi>e cil qui tes besoignes
          fist t’a establi oir en deus onces, ja soit ce que tu aies cel heritage, neporquant tu
          puez es autres dis onces avoir action contre les autres oirs se tu l’avoies contre celui
          qui est morz.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.8"><label>[2.18.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">P</hi>lede contre cels qui
            procureront<note place="bottom">qui procurent tes </note> tes besoignes par action de
          besoignes fetes. Ne ce ne te nuira pas se tu as à tart commencié cest plet, porce que tu
          entendoies à chevalerie. Quer ceste maniere d’action ne puet pas estre botee arriere par
          prescription de lonc tens.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.9"><label>[2.18.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">S</hi>e Julians prist deniers de
          ton deteur et tu otroias cele paie, tu as encontre lui action de besoignes fetes.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.10"><label>[2.18.10]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandre dit. <hi rend="b">S</hi>e vos garisistes autrui
          serf malade qui n’estoit pas petit profitables à son seig<cb n="50a"/>neur, vos feistes
          profitablement sa besoigne et poez recovrer vos despens par avenant action.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.11"><label>[2.18.11]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">T</hi>u requiers par mauvese
          reson que la norreture que tu meis en tes filz te soit rendue, quer tu le feis par amor de
          mere. Mes se tu as en leur choses mis aucune chose del tuen loablement à leur preu, et tu
          mostres que tu ne le feis pas par amor de mere mes par pensee et par corage de ravoir le,
          ice puet tu avoir<note place="bottom">tu ravoir par</note> par action de besoignes
          fetes.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.12"><label>[2.18.12]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">S</hi>e li filz paia une dete
          por son pere, il n’a vers lui nule action por cele paie coment il fust<note place="bottom"
            >c. que il fust</note>, ou se il estoit en la poosté al pere quant il la paia ou il
          estoit à soi et bailla les deniers par volenté de donner li. Se tes peres fu donc à soi
          quant il procuroit une besoigne por son pere et il paia sa dete sanz son commandement, tu
          puet contre tes oncles avoir action de besoignes fetes.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.13"><label>[2.18.13]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">T</hi>u ne doiz pas demander al
          pere ta fame ce que tu as despendu por ta fame malade, ainz le doiz volentiers paier. Mes
          se tu meis por li aucune chose à la mort par corage de ravoir le arriere, tu en enpledes
          par droit son pere à qui ses doeres revient.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.14"><label>[2.18.14]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">S</hi>e tu as sevi le mandement
          al mari seul, et tu as fet les besoignes à lui et à sa fame, l’auction des besoignes fetes
          apartient à toi et à la fame l’un contre l’autre. E à celui qui te fist le commandement
          apartient l’action del mandement contre toi. E se tu as par aventure mis riens<choice>
            <sic source="#K"> mis</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice><note><hi rend="i">fr. 20120 :
                répetition</hi> – <hi rend="i">fr. 496</hi> : mis riens del</note> del tien, tu
          puez avoir action contre lui.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.15"><label>[2.18.15]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">S</hi>e tu as norries tes
          fillastres par amor de pere et tu as por els donné as mestres aucuns loiers, tu ne puez
          pas demander arriere ce que tu i as donné. Mes se tu i as mis aucune chose por esperance
          de redemander la, tu puez de ce avoir action contre els.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.16"><label>[2.18.16]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Gracians<note place="bottom">Galerans</note> et Volusians
          dient. <hi rend="b">S</hi>e tu as fet la besoigne ta sereur et tu as por<choice>
            <sic source="#K"> lie</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> lui</corr>
          </choice> paié treuz
          ou tu as fet<note place="bottom">tu l’as fet</note> par son mandement ou pas sa proiere,
          tu porras recovrer ce que tu paias por lui ou par action de besoignes fetes ou <cb n="50b"
          /> par action de mandement.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.17"><label>[2.18.17]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">L</hi>i oir al
          procureeur pueent profitablement estre empledié par action de besoignes fetes, et doivent
          respondre de la tricherie et de li mesfet à leur anceiseur, ne il ne covient pas que il
          aient l’office de l’aministracion ; et por ce, il n’aient nule poosté d’estrangier les
          choses à celui que leur<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : les ur <hi
              rend="i">dans le ms.</hi>, -s <hi rend="i">biffé par le scribe</hi></note> anceisseurs
          procura.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.18"><label>[2.18.18]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">B</hi>oene foi amoneste que les
          usures des despenses qui ont esté fetes por autrui besoigne soient rendues. E tu uses de
          cest droit contre cels de qui besoigne fere tu fus contrainz par besoing, si comme tu
          proposes.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.19"><label>[2.18.19]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">Q</hi>uant li uns des oirs vent
          la chose qui est commune, li autres oirs qui conferme la vente a droite auction por sa
          partie del pris.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.20"><label>[2.18.20]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. [pr.] <hi rend="b">I</hi>l n’est pas
          semblables al defendeeur ne à procureeur qui fet de son grei autrui besoigne sanz
          commandement, quer cil le font par necessité et cil le fet par sa propre volenté. E ce
          soffit assez se aucuns est conseilliez en ses menues choses al mains par le traval de son
          ami. [1] E solonc ce, sus les choses que aucuns a aministrees de son gré, qui n’i a esté
          establiz ne defenderres ne procurerres, le puez tu empledier porce que il n’est pas tenuz
          à restorer tant seulement la tricherie et les granz mesfez, mes les legiers, et il sera
          contrainz de rendre toi o usure ce que il te devra. [2] Mes des choses de ta droiture qui
          te sont <hi rend="i">con</hi>tre tenues<note place="bottom">sont contenues que (<hi
              rend="i">De ceteris vero, quae ab aliis tui constituta iuris detenta exacta non
              sunt</hi> éd. Krüger)</note> que cil qui sont establi ti defendeeur ne t’ont pas
          porchaciees, ne leur puez tu rien demander, quer il n’ont pas poesté de demander en
          jugement por l’exception qui est tote preste contre els. E por ce, tu doiz fere tes
          demandes contre cels que tu diz qu’i tienent tes choses<note place="bottom">(<hi rend="i"
              >et idcirco adversus eos, quos res tuas tenere dicis, detorquere tuas petitiones
              debes</hi> éd. Krüger)</note>.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.21"><label>[2.18.21]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e ti cosin ont franchi
          leur sers, ce que tu diz que il avoient aministré nostre chose ne pot empeechier leur
          franchises. Mes il n’est pas dote que il ne puissent estee empledié puis le franchissement
          de ce qui fu devant fet ; se eissi n’est que l’aministra<cb n="50c"/>tion de l’un et de
          l’autre tens ne soit pas jointe ensemble mes departie.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.22"><label>[2.18.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">C</hi>il qui font autrui
          besoigne sanz espicial covenant ne sont pas tenu de restorer le damage qui vient
          d’aventure.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.23"><label>[2.18.23]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">Q</hi>uant les besoignes sont
          fetes, l’action n’<choice>
            <sic source="#K">es</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed">est</corr>
          </choice> pas en la chose mes en la persone.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.18.24"><label>[2.18.24]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justiniens dit. [pr.] <hi rend="b">G</hi>rant mestre
          soloient doter se aucuns s’entremet d’aministrer autrui chose contre la volonté à celui
          qui les choses sont, et sus sen espicial defense, se il a nul action encontre le seigneur
          por les despenses que il a fetes en tel maniere por entremetre soi de ses choses. [1] E li
          un disoient que tel action estoit droite et profitable, li autre disoient que non ert<note
            place="bottom">que non estoit</note>, et de cels est Julians. E nos determinons ce et
          confermons que se li sires le contredit et il li defent que il ne s’entremete de ses
          choses ; il ne puet avoir nule auction contre lui solonc la sentence Julian de despenses
          que il ait fetes, puis que li sires li fist savoir que il ne voloit que il s’entremeist de
          ses choses, ja soit ce que il ait bien fetes les. [2] Mes que seroit ce se li sires des
          choses regardoit avroit fet pluseurs despenses por son preu, et lors li defendist par
          tricherie que il ne s’entremeist de ses choses, si que il fust porce quites des despenses
          que cil avroit fetes devant la defense<note place="bottom">(<hi rend="i">Quid enim, si
              dominus adspexerit ab administratore multas expensas utiliter factas et tunc dolosa
              adsimulatione habita eum prohibuerit, ut neque anteriores expensas praestet</hi> ? éd.
            Krüger)</note> ? Ce ne soufferrions nos en nule maniere ; mes nos ne volons que il
          puisse avoir action de despenses que il ait fetes por nul amendement des le jor que la
          defense li vint, ou par letres ou sanz letres, par tesmoig d’autres persones ; mes nos li
          otroions bien que il ait droite auction contre les seigneurs por celes que il fist devant
          la defense se eles sont profitablement fetes.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.19.0">[2.19.0 De his quae vi metusve causa gesta sunt]
            <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est des choses qui sont fetes par force ou par
            poor.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.19.1"><label>[2.19.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">I</hi>l est respondu par droit
          que les choses qui ont esté tolues par force ou par larrecin puent bien estre demandees
          arriere se l’on selt où eles sont.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.19.2"><label>[2.19.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">P</hi>orce que tu reconois que
          tu ne prameis pas tant seulement les deniers ainz les paias, nos <cb n="50d"/> ne poons
          voier par quel reson tu requierz autresi come se l’on t’eust fet force que ce que tu as
          paié te soit rendu. Q<hi rend="i">ue</hi>r il ne semble pas verité que tu te hastasses de
          paier, et lessasses la querele del cyrogrephe qui te fu toluz comme par force, se tu ne
          diz que force te<choice>
            <sic source="#K"> ne</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice><note>force te fu (<hi
                rend="i">et in solvendo vim te passum dicis</hi> éd. Krüger)</note> fu fete de
          paier.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.19.3"><label>[2.19.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">S</hi>e tes aieuls fu contrainz
          par force ou par poor de vendre son fonz, ja soit ce que cil qui l’achata de lui l’ait
          vendu à autre, neporquant se tu es oirs ton eieul, il nos plest que il te<choice>
            <sic source="#K"> nos</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice><note>il te soit (<hi rend="i">ut tibi
                reddito a te pretio restituatur</hi> éd. Krüger)</note> soit rendu quant tu
          avras rendu le pris que il fu venduz. E tu porras demander ta chose seulonc la forme del
          pardurable establissement pardevant le governeeur de la contree se cil qui tient n’est
          garniz par longue tenue.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.19.4"><label>[2.19.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">S</hi>e vos vendistes par force
          ou par poor de mort ou de torment de cors et vos ne confermastes puis la vente ne ne vos
            assentistes<note place="bottom">vos i a.</note>, se vos enplediez dedenz l’an seulonc la
          forme del pardurable establissement, se la chose ne vos est rendue por le pris que vos en
          eustes, vostre aversaires sera condempnez en quatre doubles. E aprés l’an, vos avez
            action<note place="bottom">a. l’action</note> de demander le vostre sanz plus.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.19.5"><label>[2.19.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">I</hi>l n’a point de difference
          de qui la force fust fete à ton pere et à ton oncle, ou de l’achateeur meisme ou<choice>
            <sic source="#K"></sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> d'autre</corr>
          </choice><note place="bottom">ou d’autre par le s. (<hi
              rend="i">utrum ab emptore an vero sciente emptore</hi>
            <hi rend="u"><hi rend="i">ab alio</hi></hi> éd. Krüger)</note> par
          le sieu achateeur, que il fussent contraint par force ou par poor de vendre leur
          possession. Quer se il furent contraint par force de donner por pou les choses qui
          valoient asseiz, il empetreront par la force de la jurisdicion que<choice>
            <sic source="#K"> cele</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> ce</corr>
          </choice><note>que ce qui (<hi rend="i">ut id quod
                improbe factum est in priorem statum revolvatur, impetrabunt</hi> éd.
            Krüger)</note> qui a esté fet mauvesement soit ramené el premier estat.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.19.6"><label>[2.19.6]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">I</hi>l ne
          covient que nule dignité nuise à aucun. Et por ce, entenz tu que la dignité que tes
          aversaires a porce que il es[t]<note place="bottom">est</note> senateurs ne soffist pas
          tote seule à contredire la poor par quoi tu diz que li marchiez fu fez entre toi et
          lui.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.19.7"><label>[2.19.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e tu puez prover
          pardevant le governeeur de <cb n="51a"/> la contree que l’instrumenz de don ou de
          transaction ou de mise ou d’aucun autre obligement t’ait esté estors par ordre de mort ou
          par torment de cors ou par ce que tu cremoies manaces capitals, il ne sofferra pas que il
          soit tenables solonc la forme del pardurable establissement.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.19.8"><label>[2.19.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">P</hi>orce que tu proposes que
          tu vendis ta meson et ton cortil en esperance de recovrer un instrument que tu avoies fet,
          ou par poor que tu ne fusses nommez à la taille, et tu veuls que cele vente soit depeciee
          comme cele qui fu fete par cause de poor, saches que tel maniere de poor ne vault pas à
          depecier le marchié.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.19.9"><label>[2.19.9]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">I</hi>l ne covient pas que poor
          soit provee tant seulement par vantance ne par manaces mes<note place="bottom"><hi
              rend="i">fr. 20120 : écrit sur correction</hi></note> par la cruelté<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : -u- <hi rend="i">ajouté par le scribe dans
              l’interligne supérieure</hi></note> del fet.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.19.10"><label>[2.19.10]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">L</hi>i desierries n’est preuz
          de celui qui por poor d’acusement qui est fez, ou qui est à fere, requiert que la vente ou
          la pramesse qui est fete soit rapelee.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.19.11"><label>[2.19.11]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e aucuns crient un autre
          qui soit en<choice>
            <sic source="#K"> aucue</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> aucune</corr>
          </choice><note>en aucune
              b.</note> baillie por sa force et il li baille par tytre de vente sa chose, que
          il a en la contree ou el leu où il a baillie<note place="bottom">il a la baillie</note>,
          ce qui a esté achaté soit rendu et li denier soient retenu. E cele meismes paine soit
          gardee se aucun qui<note place="bottom">aucun u.</note> usent mauvesement del non d’amis
          aquierent proie à leur oes.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.19.12"><label>[2.19.12]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Honoires et Theodoses dient. <hi rend="b">N</hi>os
          commandons que les ventes et li don et les transactions qui sont estorses par puissance
          soient quassees.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.20.0">[2.20.0 De dolo malo] <lb/><seg type="rubric">Cist
            tytres est parole de tricherie.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.20.1"><label>[2.20.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Severins et Antoines dient. <hi rend="b">S</hi>e tes pleges
          achate tes gages de ton creancier et il li paie son chatel et les usures, se il fet que
            gage<note place="bottom">que sage</note>, il t’en rendra la seigneurie o les fruiz que
          il en a receuz en boene foi ; que tu ne puisses avoir contre lui auction de tricherie por
          l’endroit de la foi que il a rompue.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.20.3"><label>[2.20.3]</label><note place="bottom"><hi rend="u"
              >Commentaire</hi> : manque la traduction du par. 2.20.2 (idem dans fr. 496)</note>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">L</hi>i tens ne te puet pas
          nuire qui seult estre contez en action de tricherie, en quoi il te covint entendre, si
          comme tu allegues, as profiz de la chose commune. Mes l’on commencera <cb n="51b"/> à
          conter le tens des lors que tu fus delivrés et eus poosté de porsuivre t’action dedenz le
          tens qui est establiz.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.20.4"><label>[2.20.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">P</hi>orce que
          tu proposes que il ot covenant entre toi et celui qui prist ta serve à fame que il te
          dorroit por lui un autre serf, tu doiz savoir que se tu l’afranchesis et li baillas en
          ceste maniere, tu n’as pas pooir de rapeler la franchise ; mes se il ne te tient covenant,
          tu puez avoir contre lui action de tricherie. Mes se la seignorie de lui te remest, tu
          porras<choice>
            <sic source="#K"> recovre</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> recovrer</corr>
          </choice> et li et ses enfanz pardevant le prevost de
          la contree.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.20.5"><label>[2.20.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. [pr.] <hi rend="b">S</hi>e tu as eu
          l’eritage ta mere el vivant ton pere et tu as esté franchie par quoi tu soies en ta
          poosté, et tes choses ont esté aministrees par loial defendeeur et par ton pere et par
          celui qui te franchi, et puis feis transaction o ton pere par boene foi, se covenanz fu
          fez tant seulement, ta demande est ostee par exception. Mes se tu t’es mise de novel el
          bail ton pere, nule action ne te remaint contre lui. [1] Mes se tu es grevee à desmesure
          quant tu avras esté sollempnelment delivree del bail, tu porras avoir action non pas de
          tricherie por la reverence<note place="bottom">por la verance de (<hi rend="i">non de dolo
              propter paternam verecundiam</hi> éd. Krüger)</note> de ton pere mes de tes choses qui
          ne sont pas bien fetes.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.20.6"><label>[2.20.6]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">I</hi>l
          covient que tricherie soit provee par apertes mostrances.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.20.7"><label>[2.20.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e tu avoies plus de .xxv.
          anz quant tu quitas l’eritage ton frere, tu n’as nul pooir de redemander le. Mes se ce fu
          fet par la tricherie sa fame, tu puez avoir contre lui action de tricherie.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.20.8"><label>[2.20.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Constantins dit. <hi rend="b">I</hi>l nos semble que ce est
          tres boene chose que action de tricherie puisse estre meue ne mie tant seulement des le
          jor que aucuns set que ele a esté fete ou dedenz l’an, mes dedenz deus anz qui commencent
          des le jor que la tricherie est fete, soit ou loing ou pres cil qui se plaint que ele li a
          esté fete. Mes congiez n’est pas donnez de commencier l’action aprés les deus anz, ne de
          finer la puis se ele est commenciee dedenz les deus anz, ainz doit estre commenciee et
          finee en tant de tens.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.21.0">[2.21.0 De in integrum restitutione minorum viginti
          quinque annis] <cb n="51c"/>
          <lb/>
          <seg type="rubric">Cist tytres parole de restitucion à cels qui ont mains de .xxv.
            anz.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.21.1"><label>[2.21.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">L</hi>’on doit regarder savoir
          mon se tu as quité ta querele ou par parole ou sanz parole ; ce ne mostre pas que l’aide
          de restitucion qui est fete à tels qui sont dedenz aage puisse estre fete à ta
          persone.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.21.2"><label>[2.21.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">S</hi>e ta suer dut recevoir sa
          partie des biens son pere, qui morut sanz fere testament, el tens que aages li devoit
          edier, ja soit ce que ele ait .v. filz, por ce ne doit ele pas perdre l’avantage de
          l’establissement ; ce est à savoir, que benefices de restitucion li soit donnez par
          aage.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.21.3"><label>[2.21.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">S</hi>e tu
          avoies procureeur et tu avoies mains de .xxv. anz quant tu vendis tes choses, il ne
          covient pas que tels marchiez soit tenuz ; que cil de mains de .xxv. anz n’est point
          dessemblables à celui à qui li prevolz donne procureeur et li defent que il n’estrange ses
          biens. Mes se tu estoies sanz procureeur quant tu feis le marchié, il ne t’est pas devee à
          demander enterigne restitucion se li tens qui est establiz n’est passez.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.21.4"><label>[2.21.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e tu mostres que tu
          avoies mains de .xxv. anz quant tu feis marchié, et tes aversaires ne puet prover que li
          tens qui est establiz à avoir restitucion soit passez, li prevoz de la contree te devra
          donner aide d’enterigne restitucion.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.21.5"><label>[2.21.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. [pr.] <hi rend="b">E</hi>nterigne
          restitucion doit estre fete à cels de mains de .xxv. anz des choses en quoi il pueent
          prover que il sont deceu, ja soit ce que la tricherie à l’aversaire ne soit pas provee.
          [1] E il est certains droiz que cil qui sont dedenz aage pueent, ainz que li .xxv. an
          soient passé<note place="bottom">s. acompli d.</note>, demander enterigne restitucion des
          choses en quoi il quident estre deceu.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.21.6"><label>[2.21.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e li plez d’enterigne
          restitucion fu commenciez dedenz l’aage à cui l’en seult secorre, ne tu ne l’as pas quité,
          la mort à celui contre qui tu avoies ce empetré ne te puet nuire.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.21.7"><label>[2.21.7]</label>
          <cb n="51d"/>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e li tens qui est
          establiz n’est passez, tu puez bien empledier les oirs ton oncle por cause d’enterigne
          restitucion, par ce que leur peres ert tes defenderres à qui tu donnas delivrance quant
          tes aages fu provez fausement ; quer li offices del defendement et la prochaineté del
          lignage mostre que il ne deust pas estre que il ne seust bien ton aage.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.21.8"><label>[2.21.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Honoires et Theodoses dient. <hi rend="b">I</hi>l est
          certaine chose que l’on à mis conseil par pluseurs auctoritez en cels qui sont dedenz aage
          des choses que il ont trespassees ou fetes par ignorance.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.21.9"><label>[2.21.9]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Zenons dit. <hi rend="b">I</hi>l n’apert pas que cil qui
          est dedenz aage soit deceuz qui ause de commun droit.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.22.0">[2.22.0 De filio familias minore]</head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.22.1"><label>[2.22.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">S</hi>e tes freres fu en la
          poosté son pere quant il emprunta deniers et il fist marchié non pas par le commandement
          del pere mes contre les conseulz del<note place="bottom">c. au s.</note> senat, il puet
          por le defaut de son aage demander enterigne restitucion contre cele caucion.</p>
      </div>
      <div>
        <head><seg type="rubric">Cist tytres parole del fil qui à mains de .xxv. anz.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.22.2"><label>[2.22.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">S</hi>e li filz qui avoit mains
          de .xxv. anz plevi por un estrange, il ne li est pas deue à demander enterigne
          restitucion ; et se il fu pleges por son pere et il n’out pas son heritage aprés sa mort,
          il puet demander enterigne restitucion.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.23.0">[2.23.0 De fideiussoribus minorum] <lb/><seg
            type="rubric">Cist tytres parole des pleges à qui cels qui sont dedenz
          aage.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.23.1"><label>[2.23.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereeur
          Severins et<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : det <hi rend="i">dans le
              ms.</hi>, d- <hi rend="i">biffé par le scribe</hi></note> Antoines dient. <hi rend="b"
            >P</hi>uis que tu as enterigne restitucion par le benefice d’aage, tu n’es pas contrainz
          de fere eschange à celi qui<note place="bottom">à celui à qui tu v.</note> tu vendis
          aucune chose des biens ton père ; mes cele chose ne puet pas escuseir les pleges que tu i
          meis. E por ce, se il paient les deniers ou il sont condempné, il te porront bien
          empledier se tu n’es ediez de ce par l’aide de restitucion.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.23.2"><label>[2.23.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">S</hi>e cele
          qui te vendi ses possesions par la volenté al prevost est ediee tant seulement par l’aide
          d’aage, il n’est pas dote que li pleges que ele mist ne soit obligiez al marchié. Mes se
          il apert que li marchiez fust fez par tricherie, il est <cb n="52a"/> aperte chose que
          l’on doit metre conseil en la persone à l’un et à l’autre ; ce est à savoir, de la
          venderresse et del plegé.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.24.0">[2.24.0 Si tutor vel curator intervenerit] <lb/><seg
            type="rubric">Cist tytres est se li defenderres ou li procurerres sont à fere ce que li
            anfant font.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.24.1"><label>[2.24.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <hi rend="b">S</hi>e vos estiez ja en l’aage
          que barbe seul venir quant vos eustes l’eritage vostre pere, et vos estes ore en tel aage
          que vos doiez avoir l’aide de restitucion enterigne en ce que vos ne<note place="bottom"
            >que vos vos o.</note> vos<choice>
              <sic source="#K"> obiastes</sic>
              <corr source="#G" resp="#ed"> oblijastes</corr>
            </choice> l’eritage vostre pere,
          requerez le prevost de la contree par voz procureeurs. E se vos estes venu à loial aage,
          et li tens est passez en quoi peussoiz avoir enterigne restitucion, emplediez vos
          procureeurs solonc la forme de droit, se vos n’avez pas encore<choice>
            <sic source="#K"> pedié</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> pledié</corr>
          </choice> 
            encontre<note place="bottom">p. contre e.</note> els.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.24.2"><label>[2.24.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">I</hi>l nos plest que cil qui
          ont mains de .xxv. anz puissent avoir aide d’enterigne restitucion se il sont deceu es
          chose qui sont fetes, ou en jugement ou hors jugement, ja soit ce que leur defendeeur<note
            place="bottom">d. ou leur procureur f. (<hi rend="i">quae praesentibus tutoribus vel
              curatoribus in iudicio vel extra iudicium gesta fuerint</hi> éd. Krüger)</note>
          fussent en present.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.24.3"><label>[2.24.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">I</hi>l nos
          plest que l’aide de restitucion soit donné à cels qui sont dedenz aage es choses que l’on
          puet prover que leur defendeeur ou leur procureeur firent malement, ja soit ce que il
          puissent conquerre leur droiture contre le defendeeur ou contre le procureeur par
          personnel action.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.24.4"><label>[2.24.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e li creanciers ne
          regarda pas à vostre persone mes à cele à voz procureeurs et<note place="bottom">p. se il
            f.</note> il fist marchié o els, il est aperte chose que il n’a encontre vos nule
          action.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.24.5"><label>[2.24.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. Il<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
              20120 : initiale non rubriquée</hi></note> nos plest que quant li defendeeur ou li
          procureeur gastent les choses ou il en font marchié, que cil qui sont dedenz aage aient
          restitucion de leur choses et puissent recovrer leur damages sus les defendeeurs ou sus
          les procureeurs, si que nus gries ne leur soit engendrez par eslection.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.25.0">[2.25.0 Si in communi eademque causa in integrum
          restitutio postuletur] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est se enterigne restitucion
            puet estre demandee en commune cause<note place="bottom">c. qui soit une meisme (<hi
                rend="i">eadem</hi> éd. Krüger)</note>.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.25.1"><label>[2.25.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">S</hi>e vostre
          suer avoit plus de .xxv. anz, ele ne pout rien amenuisier de vostre droi<cb n="52b"/>ture
          se vos ne li commandastes ou eustes estable et ferme la transaction que ele fist. E se vos
          vos assentistes aprés ce que vos eustes .xxv. anz à ce que ele fist, ja soit ce que ele
          quiert dedenz aage por sa partie, neporquant ses aages ne vos puet pas edier à avoir
          parçonnerie de cel benefice de restitucion.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.26.0">[2.26.0 Si adversus rem iudicatam]</head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.26.1"><label>[2.26.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">S</hi>e vos avez eu en
          juigement mains que droit, vos poez avoir action por le remanant en tel maniere se vos
          estiez dedenz<choice>
            <sic source="#K"> dedenz</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice>
          aage el tens que li jugemenz fu fez et or estes en aage. Mes se la sentence fu donnee puis
          que vos fustes en aage, vos ne poez pas derechief commencier action de celes meismes
          choses.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.26.2"><label>[2.26.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">Q</hi>uant tes peres disoit que
          tu estoies en sa poosté et que ce que il t’avoit mis hors de son bail ne valoit rien, se
          li visquens qui conoissoit de la cause pronunça que tu fusses sozmise à la poesté porce
          que tu demandas enterigne restitucion contre cele sentence, cil qui governe la contree
          s’entremetra de conoistre de la chose seulonc les lois.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.26.3"><label>[2.26.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Phelipes dit. <hi rend="b">T</hi>u ne puez pas demander
          pardevant le prevost de la contree<choice>
            <sic source="#K"/>
            <corr source="#G" resp="#ed"> aide d'</corr>
          </choice><note>c. aide d’enterigne r. (<hi rend="i">in integrum restitutionis
                auxilium</hi> éd. Krüger)</note>enterigne restitucion contre la sentence à
          celui qui juja en leu del prince. Quer li princes sanz plus puet fere enterigne<note
            place="bottom">p. fere restitucion c. (<hi rend="i">solus princeps restituet</hi> éd.
            Krüger)</note> restitucion contre la<choice>
              <sic source="#K"> senten</sic>
              <corr source="#G" resp="#ed"> sentence</corr>
            </choice><note>la sentence à c.</note> celui qui juga en leu de lui.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.26.4"><label>[2.26.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">P</hi>orce que vos affermez que
          vos estes dedenz aage et sanz defendement, li prevoz de la contree s’entremetra par
          s’auctorité que nus torz ne vos soit fez. Quer se aucune chose fu establie, tant comme vos
          eustes loial defense de defendeeurs ou de procureeurs, sachoiz que l’aide d’enterine
          restitucion vos est necessaire. E ce meisme vaille se li plez a esté demenez par vostre
          procurateur, qui fu loialment establiz.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.26.5"><label>[2.26.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">S</hi>e li prevolz a donné
          sentence en la chose à cels qui sont dedenz aage contre leur defendeeurs ou contre leur
          procureeurs, il est certaine chose que cil qui sont dedenz aage pueent <cb n="52c"/>
          demander enterigne restitucion autresi comme se la sentence eust esté donné contre
          els.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.27.0">[2.27.0 Si adversus venditionem] <lb/><seg type="rubric"
            >Se cil qui est dedenz aage velt avoir restitucion de ce que il a vendu.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.27.1"><label>[2.27.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereres
          Alixandres dit. <hi rend="b">S</hi>e tu donnas caption à celui qui achata ta possession
          que tu n’en movroies d’ilec en avant nule querele contre lui, et tu affermas à garder ce
          meismes par ton serement, tu ne doiz pas quider que je te doigne acheson de tricherie fere
          ne de parjurer toi.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.27.2"><label>[2.27.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costantins dit al pueple. <hi rend="b">I</hi>l n’est pas
          dote que il ne soit contenu es sainz establissemenz que enterigne restitucion doit estre
          fete à cels qui sont dedenz aage encontre les ventes et encontre les aguez as defendeeurs
          ou as procureeurs.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.28.0">[2.28.0 Si adversus venditionem pignoris] <lb/><seg
            type="rubric">Se il vuelt avoir restitucion contre<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
                20120</hi> : de contre <hi rend="i">dans le ms</hi>, de<hi rend="i"> biffé par le
                scribe</hi></note>> vente de gage.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.28.1"><label>[2.28.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereeur
          Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">I</hi>l nos plout des pieça que l’en secorust
          qui sont dedenz aage contre la vente de leur gages se eissi est que il i aient trop grant
          damage. Se vos mostrez que vos aiez donc soffert trop grant damage en la vente de voz
          possessions qui furent prises en gages et puis ont esté vendues, por ce meesmement que vos
          affermez que vos estes encor dedenz aage, li beneficiez de restitucion vos sera
          donnez.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.28.2"><label>[2.28.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. [pr.] <choice>
            <sic source="#K"><hi rend="b">N</hi>ostre</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"><hi rend="b">V</hi>ostre</corr>
          </choice><note>Vostre d. (<hi rend="i">per
                aetatem vestram postulantium revocari desiderium non habet rationem</hi> éd.
              Krüger)</note> desierriers n’est pas resnables en ce que vos requerez que la
          chose que vostres peres engaja pieça, que li creanciers à vendue, soit rapelee porce que
          vos estes dedenz à aage. [1] Et cist droiz meismes est tenables se vos estes oir à
          autrui ; quer se li creanciers ne parfet par boene foi ce que il a fet, emplediez le, ou
          voz defendeeurs ou voz procureeurs qui soffrirent que vostre chose fust vendue.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.29.0">[2.29.0 Si adversus donationem] <lb/><seg type="rubric"
            >Se il veult avoir restitucion contre chose donnee.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.29.1"><label>[2.29.1]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e aucuns choses te furent
          donnees devant les noces ou avenant atremprement<note place="bottom">(<hi rend="i"
              >congruenti moderatione</hi> éd. Krüger)</note> par ton mari qui ert dedenz aage el
          tens des esposailles, et pardevant son procureeur eles ne seront pas rapelees por
          l’endroit de l’aage.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.29.2"><label>[2.29.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. [pr.] <hi rend="b">S</hi>e tes peres fist
          don à toi et à ton frere qui estiez hors de son bail, et aprés donna sa partie à un <cb
            n="52d"/> autre, il ne vos fist nul tort. E se tes freres se consenti à ton pere qui
          donnoit une partie d’une possession de chans que il avoit conquise, la seigneurie ne se
          pout pas partir de lui por l’auctorité del conseil al senat, ne l’aide d’enterigne
          restitucion n’est pas necessaire en ceste chose. [1] Mes <choice>
            <sic source="#K"></sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> es</corr>
          </choice> autres choses qui pueent estre
          estrangiees sanz recordement de l’establissement, se il se consent tant com il est dedenz
          aage à son pere qui les donne à autre puis que eles li avoient esté données, ne il ne
          lesse pas passer le tens qui est establiz à avoir restitucion, il puet demander aide de
          restitucion.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.30.0">[2.30.0 Si adversus libertatem] <lb/><seg type="rubric"
            >Se il velt avoir restitucion contre franchise.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.30.1"><label>[2.30.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereeurs
          Severins et Antoines dient. <hi rend="b">S</hi>e .S. de qui tu te don plainz que il n’a
          pas obei à sa condicion ne fu franchiz aprés le jugement al prevost, qui prononça que
          franchise li estoit deue, tes à ages requiert que tu puez recommencier le plet. Mes se tu
          li donnas franchise, ja soit ce que tu ne li deusses pas, tu doiz entendre que tu ne la
          puez rapeler ; mes li damages que tu as eu por cele cause te doit estre restorez par tes
          procureeurs.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.30.2"><label>[2.30.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">S</hi>e tu estoies dedenz aage,
          si comme tu allegues, quant tes sers te deçut, si que tu le franchesisses el concile,
          neporquant l’imposition de la vanchance de quoi droite franchise est garnie ne puet pas
          estre rapelee por aage ; mes cil en qui jurisdiction tu es doit metre conseil, en tant
          comme droiz li otroie, que tes damages te soit restorez par celui qui est franchiz.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.30.3"><label>[2.30.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Valentins et Valerians dient. [pr.] <hi rend="b">V</hi>os
          poez par droit parsuivre par demander enterigne restitucion cels que vos volez que soient
          ramené en servage se vos ne les franchisistes el concile. Et se vos aviez mains de
            .xx.<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : .xx.<hi rend="i"> suivi par
              grattage</hi></note> anz, mes se la franchise est provee en tel maniere, demande de
          restitucion n’i puet avoir leu. [1] Neporquant, se vostre reson est grevee en tele chose
          por la coupe ou por le mesfet à celui qui est franchiz ou à vostre procureeur, li
          governierres de la contree s’entremetra que li damages vos soit restorez par celui qui les
          vos fist <cb n="53a"/>, et il ne dotera pas à metre i plus grant force, se aucune chose à
          esté fete par si grant barat, que l’en aperçoive en celui qui a esté franchiz crime qui
          face à espeneir.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.30.4"><label>[2.30.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Honoires dit. <hi rend="b">L</hi>’on ne puet pas doter que
          la sentence qui a esté donnee por franchise en jugement de franchise ne puet estre rapelee
          por avantage de petit aage sanz apel.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.31.0">[2.31.0 Si adversus transactionem vel divisionem minor
          restitui velit] <lb/><seg type="rubric">Se il veult avoir restitucion encontre transaction
            ou contre division.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.31.1"><label>[2.31.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereeur
          Severins et Antoines dient. <hi rend="b">D</hi>es ce que la meschine a eu enterigne
          restitucion, et il li plest que la transaction ou la division soit rapelee, t’useras des
          actions que tu eus pieça.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.31.2"><label>[2.31.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">S</hi>e
          enterigne restitucion est requise par cels qui sont dedenz aage contre transaction por
          l’aide de l’aage, l’on te doit donner conseil de pledier ou de tot le principal ou de
          replication contre l’esception de covenant ou de recommencier tote la besoigne, se il est
          certaine chose que li premiers obligemenz soit periz<note place="bottom">o. est
            periz</note>.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.32.0">[2.32.0 Si adversus solutionem a debitore vel a se
          factam] <lb/><seg type="rubric">Se il veult avoir restitucion contre paie que li deteurs
            ou ait fete.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.32.1"><label>[2.32.1]</label><note place="bottom"><hi rend="u"
              >Commentaire</hi> : omission de l’inscriptio</note>
          <hi rend="b">L</hi>i defendeeur qui paient as procureeurs ce que il leur doivent por
          l’aministracion de la garde sont delivré autresi come li autre deteur. Mes se li benefices
          de restitucions qui est otroiee el pardurable establissement puet bien estre requis dedenz
          le tens qui est establiz à restitucion, et l’on puet regarder par la conoisance de la
          cause, cele dete devoit estre paiee.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.32.2"><label>[2.32.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e aucuns qui est dedenz
          aage paie par ignorance de droit lés que il doie, il est reson que il li lise à redemander
          le se li tens n’est passez en quoi aide de restitucion est donnee.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.33.0">[2.33.0 Si adversus dotem] <lb/><seg type="rubric">Se il
            velt avoir restitucion contre doere.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.33.1"><label>[2.33.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereres
          Alixandres et Valentins dient. <hi rend="b">P</hi>orce que tu diz<choice>
            <sic source="#K"> que tu diz</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice> que
          ta suer fu deceue et donna toz ses biens en doere, li prevolz de la contree examinera por
          la persone à la morte, savoir mon se t’alleguation est veraie, se l’eritage ta sereur et
          la possession de ses biens apartint à toi, et se li tens ne sont pas encor pas<cb n="53b"
          />sé en quoi les lois otroient que l’on demant l’aide de restitucion.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.34.0">[2.34.0 Si adversus delictum suum] <lb/><seg
            type="rubric">Se il veult avoir restitucion contre mesfet.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.34.1"><label>[2.34.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur<choice>
            <sic source="#K"> Severis</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> Severins</corr>
          </choice> et Antoines dient. <hi rend="b">C</hi>il
          qui sont dedenz aage ne sont pas edié es crimes par l’aide de leur aage ; quer l’enfermeté
          del corage n’escuse pas les meurs de mauvés. Mes quant li mesfez vient non pas del corage
          mes de<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : del <hi rend="i">dans le ms</hi>,
              -l<hi rend="i"> biffé par le scribe</hi></note> hors, il n’i a pas coupe, ja soit ce
          que damage de chatel en ensuive por paine. E por ce, cil<note place="bottom">ce que
            cil</note> qui sont dedenz aage pueent en ceste cause avoir aide de restitucion.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.34.2"><label>[2.34.2]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereeur
          Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">J</hi>a soit ce que il est certaine chose que
          nus n’est escusez es mesfez pas aage, neporquant il ne covient pas deveer à la fame qui ne
          requist pas defendeeur à ses filz que il n’aient son heritage ; quer ce tient tant
          seulement es nobles meres.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.35.0">[2.35.0 Si adversus usucapionem] <lb/><seg type="rubric"
            >Se il veult avoir restitucio[n]<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120 : oubli d’un
                signe d’abréviation</hi> | <hi rend="i">fr. 496</hi> : restitucion</note> contre
            usuaire.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.35.1"><label>[2.35.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">A</hi>ide de
          restitucion seult estre jugiee contre cels qui tienent les choses à cels qui sont dedenz
          aage qui en velent avoir la seigneurie par ce que il claiment leur usuare.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.36.0">[2.36.0 Si adversus fiscum] <lb/><seg type="rubric">Se
            il veult avoir restitucion contre la borse l’empereeur.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.36.1"><label>[2.36.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Severins et Antoines dient. <hi rend="b">S</hi>e Probus qui
          ert dedenz aage fu deceuz par Rufin l’ordeneeur de noz choses, si que il se hasta par la
          legiereté de son corage de vendre sa<note place="bottom">v. la c.</note> chose molt mains
          que ele ne valoit, nostre borse suivra l’auctorité de commun droit en la droiture de
          restitucion.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.36.2"><label>[2.36.2]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereres
          Alixandres dit. <hi rend="b">S</hi>e tu et ti frere volez avoir enterigne restitucion
          contre aucun de voz privez, la conoissance de la cause apartient al prevost de la contree.
          E quant il avra conneue la cause, il regardera savoir mon se l’on vos doit donner l’aide
          que vos requerez. Mes se vos la demandez contre la borse l’empereeur sachiez que vos en
          devez requerre mon procurateur<choice>
            <sic source="#K"> se le preust</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> et le prevost</corr>
          </choice><note>p. et le prevost de la c. (<hi rend="i">intellegitis procuratorem
                meum una cum praeside</hi> éd. Krüger)</note> de la contree, si que li patrons
          de la borse l’empereeur soit en present.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.36.3"><label>[2.36.3]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereeur
          Dioclicians et Maximians dient. [pr.] <hi rend="b">S</hi>e les choses à cels qui sont
          dedenz <cb n="53c"/> aage sont exceptees par l’establissement al saint empereeur Marc
          nostre pere, ce n’aide rien à ton desierrier. E se les possessions à celui qui est dedenz
          aage ou celes à son pere, qui sont vendues por aquiter la dete al pere, sont tenues par
          l’espace de .v. anz, cele priscripcion lor tout que eles ne puent estre rapelees. [1] Mes
          porce que tu diz que tes fonz et ti serf furent vendu par trop petit pris par le barat à
          celui qui en cel tens ert procurerres de nostre non, quant tu iras pardevant nostre
          baillé, se il voit que l’en doie<note place="bottom"><hi rend="i"> fr. 20120</hi> : le
            doie <hi rend="i">dans le ms</hi>, le <hi rend="i">biffé par le scribe</hi></note>
          croire tes allegations et que la droite sollempnité n’ait pas esté gardé en la vente, il
          commandera que la vente soit rapelee et que li fonz te soit renduz quant tu avras fet
          satiffacion à nostre borse de ce que tu en avoies receu.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.37.0">[2.37.0 Si adversus creditorem] <lb/><seg type="rubric"
            >Se il veult<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : ne veult <hi rend="i"
                >dans le ms</hi>, ne <hi rend="i">biffé par le scribe</hi></note> avoir restitucion
            contre le creancier.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.37.1"><label>[2.37.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereres
          Antoines dit. <hi rend="b">P</hi>orce que tu meismes reconois que feis marchié o Zenodore
          qui n’avoit pas encore .xxv. anz, tu ne puez pas mostrer al prevost que ele soit fete plus
          riche por cel marchié, tu doiz entendre que ele doit avoir par droit enterigne
          restitucion.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.37.2"><label>[2.37.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Gordians dit. Se tu estoies si comme tu allegues dedenz
          aage quant tu enpruntas deniers à usure, ne il n’alerent pas en ton preu, tu puez
          sollempnelment demander aide de restitucion contre la caption par quoi tu t’oblias en cel
          non.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.38.0">[2.38.0 Si ut se hereditate abstineat] <lb/><seg
            type="rubric">Cist tytres est se l’en s’atent d’eritage<note place="bottom"><hi rend="i"
                >fr. 20120 : rubrique dans la marge</hi> | <hi rend="i">fr. 496</hi> : Se il ne
              s’atient de l’eritage</note></seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.38.1"><label>[2.38.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereeur
          Severins et Antoines dient. <hi rend="b">S</hi>e vos ne vos meslastes en l’eritage vostre
          pere, il ne vos fu pas mestiers de tesmoinz por cele chose, quer la foi de la verité ne
          requiert pas aide de paroles. Mes se vos vos tenistes por oirs et vos receustes la
          possession de ses biens, vos devez avoir enterigne restitucion por l’aage à qui l’en seult
          secorre.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.38.2"><label>[2.38.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">Q</hi>uant ti aiel t’orent fet
          oir en leur testament, se tu ne requiersis<note place="bottom">tu ne requeis l. </note>
          leur heritage, tu as franche poosté quant tu avras refusé l’eritage ton pere que tu aies
          l’eritage à ces parenz par l’aide d’enterigne restitucion, de quoi tu diz que se tu es
          garnie par la reson de ton aage, ja soit ce que tu n’aies pas avant requis le devant dit
            heritage<note place="bottom">(<hi rend="i">Si, cum avi tui testamento te heredem
              reliquissent, hereditates eorum non adisti, liberum tibi est repudiata paterna
              successione per in integrum restitutionis auxilium, quo te aetatis iure dicis esse
              munitam, hereditatem parentum tuorum, licet antea non adisti, nunc obtinere</hi> éd.
            Krüger)</note>.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.39.0">[2.39.0 Si ut omissam hereditatem vel bonorum
          possessionem vel quid aliud adquirat] <lb/><seg type="rubric">Se cil<note place="bottom"
              >il</note> aquiert <cb n="53d"/> l’eritage que il a entrelessié ou la possession des
            biens ou aucune autre chose.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.39.1"><label>[2.39.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">N</hi>os plout des pieça que cil
          qui ont mains de .xxv. anz aient enterigne restitucion, ne mie tant seulement en ce que il
          ont perdu de leur propres biens mes se il n’ont requis l’eritage qui leur à esté
          donnez.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.39.2"><label>[2.39.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">I</hi>l nos
          plout despieça que cil qui sont dedenz aage soient receu par l’aide d’enterigne
          restitucion à la possession des biens que il ont entrelessiee es choses leur peres. E
          quant il auront eu restitucion de ce qui leur ert soztrez, il doivent metre ensemble les
          biens que il ourent el tens de la mort leur pere.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.40.0">[2.40.0 In quibus causis in integrum restitutio
          necessaria non est] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est en quels causes enterigne
            restitucion n’est pas necessaire.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.40.1"><label>[2.40.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">I</hi>l est en pluseurs escriz
          à mes peres et es miens que ce ne doit pas nu[i]re<note place="bottom">nuire</note> à cels
          qui ont mains de .xxv. anz, et meesmement à cels qui ne sont pas defendu par defendeeurs
          ne par procureeurs, se il ne venchent la mort lor pere<note place="bottom">(<hi rend="i"
              >si mortem defuncti non ulciscantur</hi> éd. Krüger)</note>.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.40.2"><label>[2.40.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Valentins et Valerians dient. <hi rend="b">N</hi>os avons
          escrit devant apertement que li tans d’anfance ne nuist pas as enfanz ne li termes de .v.
          anz, de qui la longue tenue seult estre opposee à cels qui à tart meuvent querele de chose
          qui n’et pas à droit fete. Quant li loials aages e<hi rend="i">st</hi> donc acompliz,
          enterigne restitucion n’est pas necessere ; quer li restoremenz de la cause perdue ne leur
          est pas donnez, mes la cause meisme leur est gardee tote enterigne.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.40.3"><label>[2.40.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">I</hi>l est
          establi por la persone à cels qui sont dedenz aage que es choses qui pueent soffrir
          demeure, si comme es marchiez de boene foi et es choses qui sont baillies sus la loialté à
          aucun et es lés, soit fete demeure, et par la chose meisme et par la tardive paie del
          pris.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.40.4"><label>[2.40.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e ces defenderres qui
          n’avoit pas donné caution en son office por la garde de toi a pledié en juchement, la
          sentence qui fu donnee contre lui ne pout nuire à ta droiture, ne les choses que il fist
          n’ont nule fer<cb n="54a"/>meté. Tu demandes donc por noient aide d’enterigne restitucion
          quant les choses qui sont fetes par celui qui n’ont pas loial amministracion sont vaines
          par droit.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.40.5"><label>[2.40.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le prevost. [pr.] <hi rend="b"
            >N</hi>os establissons por l’otroi de l’aage qui n’est pas parfez que l’exception de
          deniers qui ne furent pas nombré ne corre pas à cels qui sont dedenz aage des le
          commencemen ; que aucune nuisance ne s’orde endementieres que nos atendons enterigne
          restitucion, par quoi cil qui est dedenz aage ne puisse pas user de cest benefice que sa
          sustance ne soit degastee. [1] Mes il est plus humaine chose d’estendre plus leement
            l’exposicion<note place="bottom">exception (<hi rend="i">legis interpretationem</hi> éd.
              Krüger)</note> de cele loi. Quer en toz les cas en quoi li<choice>
                <sic source="#K"> ancie</sic>
                <corr source="#G" resp="#ed"> ancien</corr>
              </choice>  droit
          establirent que temporels prescripcions corussent contre cels qui sont dedenz aage, leur
          secoroient il par enterigne restitucion que eles ne corussent pas par droit. E<choice>
            <sic source="#K"> se</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice><note>Et il est (<hi rend="i">Melius
                etenim est intacta iura eorum servari</hi> éd. Krüger)</note> il est mieulz que
          leur droitures soient gardees sanz tochier i, que il n’est aquerre remire aprés que la
          cause est entamee et que les exceptions de .xxx. anz ou de .xl. remaignent en leur
          estat.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.41.0">[2.41.0 Qui et adversus quos in integrum restitui non
          possunt] <lb/><seg type="rubric">Qui ne puet avoir restitucion et contre qui ele ne puet
            estre eue.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.41.1"><label>[2.41.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereres
          Alixandres dit. [pr.] <hi rend="b">I</hi>l covient que il soit el conseil à celui qui ot
          la cause d’enterigne restitucion savoir mon se cil qui est dedenz aage et que il est
          grevez et diligenz sires d’ostel, et mostre par communs fez que il soit si sages que il
          n’apere pas verité que il ait esté deceuz par aage. [1] Mes quant la cause avra esté oïe,
          se l’on aperçoit que il ait esté deceuz, il ne doit pas por ce sanz plus estre ostez de
          l’acostumee aide, que il a dedenz aage esté fez connestables par les contraignanz besoinz
          del païs, ou que il a entendu à engendrer ligniee et à norrir ses enfanz.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.41.2"><label>[2.41.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit. <hi rend="b">L</hi>i ancien dotoient savoir
          mon se li fil peussent trere en cause leur peres et cil qui sont franchi contre leur
          patrons, autresi comme se il n’eussent pas fet vers els ce que il deussent. E li un
          disoient que l’on ne pooit demander enterigne restitu<cb n="54b"/>cion contre tels
          persones ; quer naturel aliance et la reverence qui est deue as patrons le defent, se ce
          n’est ou par grant cause ou por aucune ledece que leur persone ait fete. E li autre
          distrent que l’on ne devoit fere nule distinction des persones ne de la cause et jugierent
          que lors devoit l’on tant seulement donner restitucion quant cil qui est dedenz aage dit
          que il a esté deceuz par sa simplece, non pas par tricherie ou del pere del patron. Mes
          que enneur soit gardee ferme et enterigne as peres et as meres et as patrons et as
          patronnes, nos establissons que restitucions ne soit donnee en jugement en nule maniere ne
          encontre pere ne encontre mere ne encontre patron ne encontre patronne ; quer la reverence
          des personnes leur tout tote restitucion, et il n’est pas dote que celes persones ne se
          gardent que rien ne soit contrere à leur opinion.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.42.0">[2.42.0 Si minor se maiorem dixerit vel probatus fuerit]
            <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est se cil qui est dedenz aage dit que il est en
            aage et ce est prové.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.42.1"><label>[2.42.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">S</hi>e tu avoies mains de
          .xxv. anz et tu fus deceue et provas ton aage autresi comme se tu eusses plus, tu puez
          demander pardevant celui à qui<note place="bottom">d. à celui pardevant celui à qui la
            j.</note> la jurisdicion de cele chose est enterigne restitucion dedenz le tens qui est
          establiz es lois, aprés ce que tu seras venuz en aage de totes les choses qui ont esté
          fetes contre toi tant comme tu fus dedenz aage.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.42.2"><label>[2.42.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">S</hi>e cil
          qui ot dit que il est dedenz aage te deçut par mençonge de son aage, il ne doit pas avoir
          enterigne restitucion seulonc les establissemenz de droit ; quer li ancien droit secorent
          à cels qui sont dedenz aage qui foloient et non pas à cels qui deçoivent.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.42.3"><label>[2.42.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. [pr.] <hi rend="b">S</hi>e tu qui est dedenz
          aage te travailles de prover par veue de cors que tu es bien en aage por decevoir autre,
          porce que malice acomplist ce qui defaut à ton aage, il est establi et es sainz
          establissemenz et par l’auctorité de pluseurs letres que l’aide d’enterigne restitucion te
          soit devee. [1] Mes <cb n="54c"/> se ce a esté fet par la desloialté et par la decevance
          de ton aversaire, tu ne perz pas le benefice par quoi l’on seult secorre à cels qui sont
          dedenz aage quant la cause e<hi rend="i">st</hi> conneue. [2] Quant vos seroiz donc
          pardevant le prevost de la contree et il avra examinee la cause de la provance de ton
          aage, se il trueve que il n’i eust de par toi nule tricherie et tu prueves que tu fusses
          lors dedenz aage, il porverra que tu aies enterigne restitucion. [3] Neporquant, se tu
            affermas<note place="bottom">affermes en l’i.</note> l’instrument par la religion de ton
          serement que tu estoies bien en aage, tu ne doiz pas doter que li benefices de
          restitucions ne te soit deveez se tu ne prueves apertement et clerement par instrumenz et
          non pas par tesmoinz que tu estoies dedenz aage. [4] E quant cist seremenz sera fez, il
          est apert droit que tu ne puez avoir aide de restitucion.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.42.4"><label>[2.42.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">P</hi>orce que tu diz que il ot
          foloié à prover le nombre de tes anz pardevant le gouverneeur de la contree, et il otroie
          que l’on doit secorre en tels causes as filz qui sont dedenz aage, il covient que li
          prevoz de la contree examine les choses que tu as mises en ta proiere. E quant il avra
          esmé ton aage, se il aparçoit par les prueves que tu eusses dit par fause opinion que tu
          fusses en aage, il en suivra la foi de la verité envers ta persone qui est dedenz
          aage.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.43.0">[2.43.0 Si saepius in integrum restitutio postuletur]
            <lb/><seg type="rubric">Se enterigne restitucion est sovent demandee.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.43.1"><label>[2.43.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Severins et Antoines dient. <hi rend="b">S</hi>e vos
          vousistes puis que la sentence al visconte fu donnee contre vos avoir enterigne
          restitucion pardevant le governeeur de la contree, et vos ne l’eustes pas, vos volez por
          nient que cele meismes question d’enterigne restitucion soit demenee de rechief ; quer se
          la sentence vos desplesoit, vos deussoiz<note place="bottom">deussiez</note> avoir apele.
          Mes se vos estes encor en l’aage à qui l’on seult secorre, nos vos restablissons à la
          droiture d’apeler.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.43.2"><label>[2.43.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">J</hi>a soit ce que li
          procureeur à l’orfeline aient esté vaincu quant il desierroient que ele eust enterigne
          restitucion, neporquant porce que tu diz que la cause <cb n="54d"/> puet estre garniee par
          noveals defendemenz, li procureeur ta fame aillent et requierent que il mainent la cause
          d’enterigne restitucion.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.43.3"><label>[2.43.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Phelippes dit. <hi rend="b">I</hi>l a sovent esté escrit
          que enterigne restitucion ne puet pas par droit estre demandee de rechief en une meisme
          cause se aucunes noveles defenses ne sont amenees avant.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.44.0">[2.44.0 De his qui veniam aetatis impetraverunt]
            <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est de cels qui ont empetré par don
          d’aage.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.44.1"><label>[2.44.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Aurelius dit. <hi rend="b">I</hi>l est tres aperte chose
          que cil qui par la debonereté al prince ont empetré pardon de leur aage, ja soit ce que il
          n’aministrent pas assez covenablement leur choses, ne pueent empetrer aide d’enterigne
          restitucion que il n’apere que cil font marchié o els soient deceu par l’auctorité al
          prince.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.44.2"><label>[2.44.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dit. [pr.] <hi rend="b">T</hi>uit li valet qui
          sont raempli d’onestes meurs qui vuelent governer les choses leur peres et les patremoines
          leur aieils, et ont besoigne sus ce de l’aide l’empereeur, il osent empetrer par don
          d’aage en tel maniere quant il auront acompli le vinctiesme an ; si que quant il auront
          empetré par don d’aage, il alleguent par soi le benefice al prince ; et ne pruevent pas
          tant seulement le nombre des devant diz .xx. anz, ainz mostrent par avenanz tesmoinz les
          establissemenz de leur meurs et la proece de leur corage et le tesmoing de lor honeste
          vie. [1] E nos establissons que les fames qui sont d’onestes meurs et de sage pensee<choice>
            <sic source="#K"> puisset</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> puissent</corr>
          </choice> empetrer pardon d’aage aprés ce que eles auront
          acompli .xviii. anz ; mes nos ne les contraignons pas por la vergoigne des fames que eles
          se mostrent en communes assemblees. Mes quant eles auront receu pardon d’aage, nos leur
          otroions que eles envoierent un procurateur et pruevent les .xviii. anz par tesmoinz ou
          par instrumenz. E eles aient en totes choses cele meisme droiture que nos avons establi
          que li homme aient, fors tant que eles n’estrangent pas leur possessions sanz jugement.
          [2] Mes li senateur qui demeurent en ceste roial cité mostrent leur meurs et leur honesté
          pardevant ta hautece, et li autre pardevant les <cb n="55a"/> prevoz, es<note
            place="bottom">et es c. </note> contrees pardevant cels qui les governent. [3] E cil qui
          empetreront par don d’aage contre ceste disposition sachent que il n’avra nule force.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.44.3"><label>[2.44.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i emperes Justinians dit. <hi rend="b">N</hi>os commandons que cil qui
          par la deboenereté al prince ont empetré pardon d’aage ne puissent pas sanz jugement fere
          estrangement ne obligement de leur choses qui ne sont pas movables. E autresi est jugemenz
          necessaires en l’estangement et en obligement des choses à cels qui n’ont pas deservi
          pardon d’aage ; que en ce soit semblable la condition à toz cels qui sont dedenz aage et à
          cels qui ont empetré pardon et à cels qui ne l’ont pas empetré.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.44.4"><label>[2.44.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit al senat. <hi rend="b">S</hi>e aucuns veult
          que aucune chose soit donnee ou fete, et il fet mention de loial aage ou il dit del tot
          absoluement que il est de parfet aage, nos volons que icil aages soit entenduz tant
          seulemnt qui est acompliz par l’espace de .xx. anz et n’est pas parfez par le benefice
          l’empereeur. Et nos establissons que ce soit entendu es restitucions et quant aucuns est
          mis en leu d’autre, et autresi es autres choses, se aucuns n’i ajoste espicialment que il
          vuielle que aucune chose viegne del pardon d’aage.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.45.0">[2.45.0 Si maior factus ratum habuerit] <lb/><seg
            type="rubric">Cist tytres est se cil qui est en aage a estable ce qui fu fet quant il
            ert dedenz aage.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.45.1"><label>[2.45.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereeur
          Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">S</hi>e covenance est fete entre cels qui
          sont dedenz aage de .xxv. anz ou par escriture ou sanz escriture qui soit del tot sanz
          tricherie, et il la conferment aprés ce que il seront venu en aage, il covient que ele
          soit gardee entierement.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.45.2"><label>[2.45.2]</label><hi rend="b"> C</hi>il meisme
          empereeur dient. <hi rend="b">C</hi>il qui aprés ce que il ont passé .xxv. anz conferment
          les choses qui furent fetes tant com il estoient de meneur aage, il requierent por nient
          que eles soient rapelees.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.46.0">[2.46.0 Ubi et apud quem cognitio restitutionis agitanda
          sit] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est où et pardevant qui restitucion doit estre
            eue.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.46.1"><label>[2.46.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereres
          Antoines dit. <hi rend="b">S</hi>e aucune chose est jugiee par mon procurateur, ele ne
          puet pas estre rapelee par la sentence al prevost et<note place="bottom">p. par
            aide</note> par aide d’enterigne restitucion ; quer li princes toz seul seut donner
          enterigne restitucion contre la sentence à ses procurateurs.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.46.2"><label>[2.46.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">P</hi>orce que
          tu proposes que tu as baillié ce <cb n="55b"/> que tu en covenanças en une transaction, il
          s’enseut<note>il s’ensuit que
                (<hi rend="i">consequens est</hi> éd. Krüger)</note>, se veuls<note
            place="bottom">se tu v. </note> pledier por ravoir le par enterigne restitucion ou par
          autre cause, tu doiz aler pardevant le prevost de la contree en quoi cil que tu veulz
          empledier ont leur mesons.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.46.3"><label>[2.46.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le prevost. [pr.] <hi rend="b"
            >P</hi>orce que nos savons que l’en dote quant enterigne restitucion est demandee savoir
          mon se il covient examiner la cause pardevant le juge qui a aucune jurisdicion tant
          seulement, ou pardevant les autres meneurs juges, qui que les meue, ou cil qui ont mains
          de .xxv. anz ou cil qui ont plus, nos establissons solonc ce qui a esté esclerié es
          establissemenz à cels qui ont esté devant nos en l’ancien droit et el nostre droit<note
            place="bottom">nostre que </note> que les conoissances de tel cause ne soient pas
          proposees pardevant les plus hauz juges qui tienent les prevostez tant seulement, mes
          pardevant cels que la majesté l’empereeur et li amenistreeur de la chose commune doeront,
          ou en ceste roial cité ou es contrees ; que il apere que cil qui donne le juge face la
          restitucion, et examine la cause et einsi ne sera pas griés li examinemenz<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : -amine la cause et einsi ne sera pas griés
            li ex-<hi rend="i"> ajouté par le scribe dans la marge (saut du même au
            même)</hi></note> des causes. [1] Mes nus ne cuit que li entendemenz de nostre
          establissement doie estre trez si largement que il cuit que li establissement s’estende as
          arbitres et à cels qui sont juge des mises qui sont esleu par commune sentence et à cels
          qui sont delegat par les juges qui n’ont pas propres jurisdicion ainz ont tant seulement
          poosté de jugier. Quer nos volons generalment que cil jugent cels causes qui sont prevost
          de certaine baillie et qui ont jurisdicion et cil que il dorront à estre juges ; et molt
          meulz se l’audience des causes leur est envoiee de nostre majesté. [2] Mes que nos ne
          lessons nule chose de quoi l’en puisse doter. Nos ajostons que il lise à cels que nos
          avons devant nombrez sanz plus à tretier de la cause de restitucion coment que il soit, ou
          se ce leur est mandé espicialment ou se il sont donné general juge, ou se aucune question
          de restitucion eschiet en autres manieres de causes.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.47.0">[2.47.0 De reputationibus, quae fiunt in iudicio in
          integrum restitutionis] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est des responses qui sont
            fetes en jugement que restitucion soit fete.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.47.1"><label>[2.47.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. [pr.] <hi rend="b">C</hi>il qui a enterigne
          restitucion, autresi comme il ne doit pas demorer en son damage, ne doit il pas demorer en
            gaai<hi rend="i">n</hi>g ? E <cb n="55c"/> por ce, il doit rendre quant que vint à lui
          ou de l’achat ou de la vente ou d’autre marchié. [1] Mes se cil qui à la restitucion est
          dedenz aage, l’action doit estre restablie à l’ancien deteur. [2] Mes quant cil qui est
          dedenz aage requiert son heritaghe et il li est renduz, il doit maintenant rendre tot ce
          qui est venu à lui por l’eritage. [3] E se ce est fet par tricherie, il covient que il le
          rende.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.48.0">[2.48.0 Etiam per procuratorem causam in integrum
          restitutionis agi posse] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est que cause de restitucion
            puet bien estre menee par procurateur.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.48.1"><label>[2.48.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereres
          Alixandres dit. <hi rend="b">I</hi>l nos plest que cause de restitucion enterigne, se ele
          apartient à aucuns, puisse estre menee par procurateur.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.49.0">[2.49.0 In integrum restitutione postulata ne quid novi
          fiat] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est que rien ne soit fet de novel puis que
            restitucion est demandee.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.49.1"><label>[2.49.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordinas dit. <hi rend="b">I</hi>l est aperz droiz que
          quant enterigne restitucion est demandee totes les choses doivent estre en leur estat tant
          que la cause soit finee. E cil qui à cele chose apartient s’entremetra de garder ce.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.50.0">[2.50.0 De restitutione militum et eorum qui rei
          publicae causa afuerunt] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est de la restitucion as
            chevaliers et à cels qui sont hors del païs por le commun profit.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.50.1"><label>[2.50.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereeur
          Severins et Antoines dient. <hi rend="b">S</hi>e Valerians le conestables de la dozisme
          compaignie des eles de mongie muert enceis<note>einçois (<hi rend="i">ante vita decessit</hi> éd.
            Krüger)</note> que il receive sa possession, ses oirs porra demander en la persone
          al mort par droit l’aide de restitucion dedenz un an aprés ce que il le porra fere ; en
          tel maniere, Valerians muert en chevalerie aprés ce que li jor seront passé que la
          possession des biens deust venir à lui.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.50.2"><label>[2.50.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <hi rend="b">S</hi>e aucune chose est
          amenuisiee des biens à cels qui sont hors del païs por le besoig de la chose commune, ou
          se aucuns est delivrez d’action qui leur apartenoit, enterigne restitucion leur est
          otroiee par pardurabe jurisdicion dedenz l’an aprés ce que il le porront fere.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.50.3"><label>[2.50.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Aristodeme chevalier. <hi rend="b"
          >A</hi>prés ce que aucuns a lessié à estre hors por le profit de la chose commune, il li
          list à demander dedenz l’an la possession de ce que aucuns a porsis de ses biens el tens
          de sa chevalerie, que longue tenue del tens que il a esté hors ne li nuist pas. Mes<choice>
            <sic source="#K"> se</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice> il ne covient
          pas aprés<note place="bottom">c. pas dedenz l’an ne aprés l’an (<hi rend="i">ultra autem
              ius possessoris laedere contra eum institutum non oportet</hi> éd. Krüger)</note> l’an
          grever la droiture à celui qui porsiet, quer ce seroit contre l’establissement.</p>
        <p><cb n="55d"/> [2.50.4] <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <hi rend="b">T</hi>u
          ne doiz pas doter que li bien à cels qui sont hors del païs por le besoig de la chose
          commune sanz tricherie sont porsis<note place="bottom"><hi rend="i">fr.</hi> 20120 :
            porsis <hi rend="i">écrit sur correction</hi></note> tant seulement se cil qui sont hors
          ne sont defendu par aucun boen homme, mes la vente en covient il poloignier jusqu’al tens
          que il lessent à estre hors del païs par le besoing de la chose commune.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.50.5"><label>[2.50.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Secondin chevalier. <hi rend="b">I</hi>l est
          aperte chose que longue tenue de quatre anz, aprés ce que la borse l’empereeur a vendu, ne
          puet pas nuire à cels qui sont hors del païs por le besoig de la chose commune, ne as
          autres qui sont en aage qui apartienent al tytre d’entereigne restitucion.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.50.6"><label>[2.50.6]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Valentins et Valerians dient. <hi rend="b">S</hi>e li oir à
          ton creancier vendirent tes possessions que il avoient en<choice>
            <sic source="#K"> aage</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> gage</corr>
          </choice><note>gage (<hi rend="i">Si, cum
                militaribus laboribus operam dares, creditoris tui heredes possessiones sibi
                obligatas distraxerunt</hi> éd. Krüger)</note> quant tu entendoies as travalz
          de chevalerie, tu porras pardevant le prevost de la contree empetrer enterigne restitucion
          et la vente sera bruisiee et tu recevras tes possessions, mes tu paieras avant la dete, ou
          le pris que eles furent vendues se il fu mendres que la dete.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.50.7"><label>[2.50.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">I</hi>l n’est
          pas avenant chose por la discipline de chevalerie que ce que li peres fet soit rapelé en
          vain par les filz. E por ce<choice>
            <sic source="#K"> meesmeesment</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> meesmement</corr>
          </choice> que tu confermes bien que tant comme tes
          peres vesqui il ne se plainst onques de cel marchié.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.50.8"><label>[2.50.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit. <hi rend="b">N</hi>os establissons que cil
          qui entendent à chevalerie et à la defense de l’empire soient defendu par tant de tens
          comme il sont en chevalerie à boter arriere excepcions et à demander enterignes
          restitucions. E li tens en quoi il ne s’entremetent point de chevalerie, ainz font en
          autres leus ou en leur mesons meismes, ne leur aident pas à chalengier les devant diz
          privileges.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.51.0">[2.51.0 De uxoribus militum vel eorum qui rei publicae
          causa absunt] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est des fames as chevaliers ou à cels
            qui sont hors del païs par le commun profit.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.51.1"><label>[2.51.1]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereres
          Alixandres dit. <hi rend="b">I</hi>l est bien seue chose que l’on selt secorre as fames
          qui ont lessiees leur besoignes temporels, et sont hors del païs o leur mariz por le
          besoig de la chose commune, autresi comme as che<cb n="56a"/>valiers.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.51.2"><label>[2.51.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">P</hi><hi
            rend="i">re</hi>escription de lonc tens ne nuist pas à la fame qui tres longuement fu o
          son mari quant il entendoit à chevalerie. Mes porce que mençonges ajostees à ceste
          demorance et afetiees ne doivent pas nuire del tot, nos jugions que se tel fame mostre que
          la meson apartenist à li, qui fu vendue tant comme ele fu hors del païs, ele l’arait quant
          li pris qui veraiement à esté paiez sera renduz.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.52.0">[2.52.0 De temporibus in integrum restitutionis tam
          minorum aliarumque personarum, quae restitui possunt, quam heredum eorum] <lb/><seg
            type="rubric">Cist tytres est des tens de restitucion à cels qui sont dedenz aage et as
            autres persones qui puent avoir restitucion et à leur oirs.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.52.1"><label>[2.52.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à Prudent chevalier. <hi rend="b">T</hi>u puez
          demander aide de restitucion des choses en quoi tu fus grevez quant tu avoies mains de
          .xxv. anz par tot le tens que tu es traval de chevalerie ; quer li tens que est establiz
          aprés<choice>
            <sic source="#K"> ce que</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice> l’acomplissement de l’aage doit selonc reson estre contez des le jor que tu
          fus envoiez en la chevalerie.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.52.2"><label>[2.52.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Secondin chevalier. <hi rend="b">S</hi>e tes
          peres fu morz dedenz loial aage ou quant il l’ot acompli ençois que li tens fust passez,
          dedenz quoi il est establi que l’on puet demander restitucion, et tu fus ses oirs et preis
          le non de chevalerie dedenz .xxv. anz ou aprés, dedenz icel tens qui demoroit al mort à
          avoir restitucion, quant li prevoz de la contree avra coneue la cause, il se porverra de
          secorre toi par enterigne restitucion en la persone al mort.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.52.3"><label>[2.52.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit à Mutian chevalier. <hi rend="b">S</hi>e tu es
          en l’aage en quoi aide d’enterigne restitucion est donnee, ou tu p<hi rend="i">re</hi>is
          en cel tens le non de chevalerie et t’entremeis de defendre le païs, li benefices qui est
          continuez ne suefre pas que tu aies damage de tes propres choses.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.52.4"><label>[2.52.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">T</hi>u puez
          pledier à celui contre qui tu nos requiers en la persone de<note place="bottom"><hi
              rend="i">fr.</hi> 20120 : de <hi rend="i">suivi par grattage</hi></note> tes freres se
          tu es leur oirs ; et saches que se ti frere<note place="bottom"><hi rend="i">fr.</hi>
            20120 : frere <hi rend="i">suivi par grattage</hi></note> furent chevalier ainz que il
          eussent .xxv. anz et il furent mort en chevalerie, li tens de restitucion n’est pas passez
          à lor oes<note place="bottom"><hi rend="bg_FFFF00">$ <hi xml:lang="en" rend="i">sic, idem
                fr. 496</hi></hi> (<hi xml:lang="en" rend="i">in integrum restitutionis eis tempus
              non cesserit</hi> éd. Krüger)</note>, ainz est toz venuz à leur oirs.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.52.5"><label>[2.52.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dit. [pr.] <hi rend="b">I</hi>l covient garder
          ce qui est establi es lois des tens d’e<hi rend="i">n</hi><cb n="56b"/>terigne
          restitucione. E se aucuns a par aventure empetré pardon d’aage par nostre benefice, des le
          jor que nostre indulgence avra esté mostree en avenant jugemenz et l’aministracion de la
          propre chose li sera otroiee, il ait le tens qui par droit est establiz à porsuivre les
          causes d’enterigne restitucion et à finer les, en tel maniere que aide de restitucion ne
          soit nule foiz devee à cels qui ont mains de .xxv. anz des choses qui furent fetes ençois
          que il eussent empetré pardon d’aage. [1] E se aucuns qui soit dedenz aage est oirs à un
          autre qui autresi fust dedenz aage, il ne li soit pas devee que il ne puisse user de
          l’aide de restitucion puis que il avra acompli le vint et cinquiesme an de son aage. [2] E
          se aucuns qui soit dedenz aage est oirs à un qui fust en aage en tant comme apartient as
          causes que il a receues de la persone à celui qui est en aage, il devra avoir tant de tens
          à metre avant et à finer les causes de restitucion, comme cil à qui il est oirs et qui ses
          biens li à lessiez à porsoier en avoit à avoir. [3] E se cil qui est en aage est oirs à
          aucun qui soit dedenz aage, se il est ses oirs par certaine droiture sanz fere testament
          ou en testament, il li covendra commencier et finer les causes de restitucion maintenant
          que il sera venuz à l’eritage. E se il est ses oirs par droiture d’enore, li tens
          acostumez soit nombrez<choice>
            <sic source="#K"> saz</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> sanz</corr>
          </choice> nul amenuisement à examiner et à fenir les
          causes de restitucion des ce que il sera en possession des biens.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.52.6"><label>[2.52.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. [pr.] <hi rend="b">L</hi>i tens de demander
          enterigne restitucion soient gardé. E se cil qui demande requiert delaiement qui puis
          estre donnez dedenz le terme qui est establiz à demander restitucion sanz müer la cause,
          quant les causes seront seues par quoi il le demande, il li covendra donner. E se il
          demande tel delaiement qui dedenz le terme qui est establiz ne puisse estre compris, si
          comme se il le demande pres de la fin del terme, il covendra deveer le delaiement al
          demandeeur ; quer il estoit en sa poosté de commencier le plet si par tens que li
          delaiemenz que il demande peust estre compris el remanant del tens qui est establiz. ¶ [1]
          Mes se cil qui se defent demande delaiement quant il avra dit la cause por quoi il le <cb
            n="56c"/> demande, nos establissons que il li soit donnez sanz nul empeechement del
          tens, quer il n’estoit pas en sa poosté de quele eure li plez fust commenciez contre lui.
          E por ce li doit l’on donner. Et se li delaiemenz que li defenderres a empetré s’estent
          outre le tens qui e<hi rend="i">st</hi> establiz, il n’est pas devee al demandeeur que il
          ne quiere<note place="bottom">requiere</note> ses prueves.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.52.7"><label>[2.52.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit. [pr.] <hi rend="b">N</hi>os departons de
          nostre chose commune la superflue difference de l’an qui est profitables à demander
          restitucion. Et si establissons en l’anciene Romme et en ceste roial cité et en Lombardie
          et es autres contrees que l’espace de quatre anz continuels soit nombré tant seulement del
          jor que li anz commence qui est profitables à demander restitucion, si que uns meismes
          tens soit communs en toz leus ; quer il nos semble que ce seroit assez male chose que
          aucune diversité nasquist por la difference des leus. [1] E nos volons que ce soit gardé
          ne mie tant seulement en cels qui sont dedenz aage, à qui li anz profitables à demander
          restitucion commence des le premier jor del .xxvi.<hi rend="sup">iesme</hi> an, mes en
          cels qui sont en aage, si que li devant diz continuemenz del tens soit gardez à fere la
          contestation del plet et à finer le. [2] E tot autresi comme en la restitucion à cels qui
          sont dedenz aage est empetrez toz li tens qui est dedenz .xxv. anz, soit exceptez en la
          restitucion à cels qui sont en aage toz li tens en quoi il seront hors del païs por le
          besoig de la chose commune, ou que il seront en besoigne por autres loials causes qui sont
          nombrees es anciens lois, si que la restitucion à cels qui sont dedenz aage et à cels qui
          sont en aage ne soit pas dessemblables en ceste partie.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.53.0">[2.53.0 Quibus ex causis maiores in integrum
          restituuntur] <lb/><seg type="rubric">Cist titres est por quels causes cil qui sont en
            aage pueent demander restitucion.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.53.1"><label>[2.53.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <hi rend="b">S</hi>e tu as esté condempnez
          quant tu n’avoies point de defendeeur et tu estoies hors del païs por l’office de la
          legation que je t’avoie baillie en boene foi, tu desierres par droit à avoir restitucion
          del jugement que tu uses tot enterignement de tes defenses ; quer il est jugié que cil qui
          sont en l’office de legacion soient en tel<choice>
            <sic source="#K"> meismeisme</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> meisme</corr>
          </choice>meisme privilege en quoi cil sont qui sont hors del païs
          par le besoig de la chose commune. <cb n="56d"/></p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.53.2"><label>[2.53.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">S</hi>e tu ne peus estre en
          present pardevant ton arbitre porce que tu estoies tenuz en prison par le commandement al
          prevost, et tu puez prover pardevant le prevost de la contree que ce soit verité, tu avras
          restitucion de la cause.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.53.3"><label>[2.53.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">L</hi>i commun
          droit secorent par l’office al juge es marchiez qui sont fez par boene foi neïs à cels qui
          sont en aage quant la cause est conneue.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.53.4"><label>[2.53.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">L</hi>a chose<choice>
            <sic source="#K"> conneue</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> comune</corr>
          </choice><note>chose coumune (<hi rend="i"
                >res publica</hi> éd. Krüger)</note> seut user de la droiture à cels qui sont
          dedenz aage et por ce puet ele demander aide de restitucion.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.53.5"><label>[2.53.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meisme empereeur dient. <hi rend="b">S</hi>e tu fus pris de tes
          anemis o ton pere et o ta mere et après, quant furent mort en la prison, tu revenis et
          demandas leur heritage, il ne t’est pas defendu que tu ne chalanges leur choses à la
          semblance de la profitable action qui est donnee à cels qui ont eue enterigne
          restitucion.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.54.0">[2.54.0 De alienatione iudicii mutandi causa facta]
            <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est d’estrangemenz qui est fez por müer le
            jugement.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.54.1"><label>[2.54.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians et Gracians dient. <hi rend="b"
            >P</hi>orce que la possession donne al aversaire action contre l’un qui tient la chose,
          quant li estrangemenz est fez por la cause de müer le jugement, enterigne restitucion est
          otroie par pardurable establissement. Tu puet donc entendre que se cil qui porseoit ta
          chose la vendi, que l’on ne pledast o lui, et la bailla à l’acheteeur, tu as poosté par
          droit d’empledier lequel que tu voldras.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.55.0">[2.55.0 De receptis] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres
            est des arbitres.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.55.1"><label>[2.55.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <hi rend="b">I</hi>l a sovent esté escrit que
          l’on ne puet pas apeler contre la sentence à l’arbitre qui est esleuz par mise, quer
          action ne puet pas d’ilec estre donnee por la chose jugiee. E por ce, i est pramise paine
          d’une part et d’autre que l’on ne se departe pas des covenanz por poor de la<note
            place="bottom">de paine</note> paine ; mes se l’on juge puis que li jorz est passez qui
          est establiz en la mise, li jugemenz n’est nus ; e cil qui n’i obeist pas n’est pas tenus
          à paier la paine.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.55.2"><label>[2.55.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Sarins et Chiers et Numes dient. <hi rend="b">S</hi>e tes
          aversaires refusa contre la forme de la mise à venir pardevant l’arbitre qui estoit
          esleuz, il apert bien que il est tenuz à paier la paine qui fu covenanciee. <cb n="57a"
          /></p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.55.3"><label>[2.55.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <hi rend="b">S</hi>e tu ne
          veulz tenir la sentence à cels qui sont arbitre de la mise qui fu fete entre toi et ta
          fille, et porce que tu aperçoiz que il ne sont pas loial, ainz vuelent avoir la grace ta
          fille, quant ele pledera à toi por la paine, tu porras user de l’exception de tricherie. E
          se ele ne plede à toi, il ne te sera pas vee que tu ne la puisses empledier de la cause de
          tricherie qui seut estre ajostee à la paine de la mise.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.55.4"><label>[2.55.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Demostene le prevost. [pr.] <hi rend="b"
            >Q</hi>ue parjures ne soit fez en eslire les arbitres o religion de serement et que as
          tricheeurs ne soit donnez communement congiez de despire les sentences as juges, nos
          volons par nostre tressaint jugement ordener ceste chose. [1] Se il covient donc entre le
          demandeeur et le defendeeur et le juge que l’on aille avant el plet par la religion de
          serement, et li pledeeur escrivent<note place="bottom">escrivent tot ce</note> ce o leur
          mains ou par communes persones ou il dient pardevant l’arbitre o leur propre voiz que li
          arbitres est esleuz par leur serement, et ce i soit ajosté que li arbitres a fet serement
          de finer le plet o tote verité, il covient que ses jugemenz soit del tot gardez, et que li
          defenderres ne li demanderres ne s’en puissent partir, ainz soient contraint de tenir le
          en totes manieres et d’obeir li. ¶ <label>[2]</label> E se nule tel chose n’est escrite ne
          ordenee d’arbitre, et les parties esclerent ce par letres qui se sont aliees par serement
          d’ester à la sentence à l’arbitre, il covient en cestui cas garder en totes manieres la
          sentences al arbitre porce que les letres ont autretel force se il escristrent ce des le
          commencement, ou ce fu ordené en la devant dite maniere, quant li arbitres fu esleuz, ou
          se ce fu escrit puis la sentence que il ont receu o la religion de leur serement, ou il
          ont juré à acomplir les choses qui sont establies. ¶ <label>[3]</label> Mes se li arbitres
          seus est requis de cels qui pledent, et il li ont fet savoir par<choice>
            <sic source="#K"> estrif</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> escriz</corr>
          </choice><note>par escriz (<hi rend="i">vel
                scriptis vel depositionibus</hi> éd. Krüger)</note> ou par leur diz meismes, si
          comme nos avons dit avant, et il a fet serement que il jugera la cause o tote verité, ses
          jugemenz est en cest cas semblables as premiers et est confermez en totes manieres par
          lois. <label>[4]</label> Et en toz cez cas lise il à establir action ou por le fet ou por
          la condicion ou por la chose, seulonc ce que la qualité del fet le requerra. ¶
            <label>[5]</label> E se nule tel chose n’a<cb n="57b"/>pert ou par escriture ou par le
          dit as parties, et l’une partie die<note place="bottom">p. dit que</note> que seremenz fu
          fez de tenir la sentence as arbitres, les paroles à cels pledeeurs ou à l’arbitre seul ne
          sont pas à croire. Quer se aucuns otroie que seremenz ait esté donnez, si que li juges n’i
          soit pas nommez pardevant qui ce dut estre fet, ne l’escriture des parties ne le tesmoigne
          pas, la composition del plet qui n’est pas certains qui sovent avient entre les fous
          hommes, ne donne nulle force as choses qui sont jugiees. Mes en tel cas vaillent les
          choses que li ancien establirent d’eslire les arbitres. ¶ <label>[6]</label> E se aucuns
          escrit aprés la sentence à l’arbitre paroles par quoi il apere que il se consent as choses
          qui sont jugiees, l’on puet avoir action de contraindre le de fere ce à quoi il s’est
          assentu. <label>[7]</label> Quer se les acostumees paroles et la soutil garde des paines
          qui sont establies por tenir les mises est otroiee, nos qui par les lois que nos avons
          novialment escrites avons amendé pluseurs vices et pluseurs dotes qui sovent avenoient es
          mises, por quoi ne trenchons nos en tel escriture tote la poor de l’ancien droit, si que
          se aucuns escrit ce, il soit contraint d’assentir soi as choses jugiees et de mener les en
          totes manieres à effeut ? Quer il ne pert pas verité que il<choice>
            <sic source="#K"> escrie</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> escrive</corr>
          </choice><note>que il escrive que (<hi
                rend="i">cum non est verisimile haec propter hoc scripsisse</hi> éd.
            Krüger)</note> que il s’i consente, non pas por ce tant seulement que il ne le
          contredie pas, mes que il acomplisse ce contre quoi il ne<choice>
            <sic source="#K"> peurent</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> peut</corr>
          </choice><note>il ne peut a. (<hi rend="i"
                >adversus quae obviam ire non potest</hi> éd. Krüger)</note> aler.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.55.5"><label>[2.55.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. [pr.] <hi rend="b">P</hi>orce que il avoit
          esté establi ça en arrieres en eslire les arbitres que<choice>
            <sic source="#K"> pane</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> paine</corr>
          </choice> de la mise ne confermoit pas, ne li
          juges ne les escleroit pas, ainz ere<hi rend="i">n</hi>t esleu par commun assentement por
          ester à leur sentence ainz que nus plez fust meuz, se la sentence fust donnee por celui à
          qui l’on demandoit, il n’i gaaignast plus, fors que se li demanderres le volsist autre
          foiz empledier, il eust l’exception del<note place="bottom">de cel c. </note> covenant à
          soi defendre ; et se la sentence fust donnee por le demandeeur, ele ne li edast de rien.
          Nos establissons de cels arbitres que nos avons avant diz, et qui sont esleu par tel
          assentement, par tel covenant qui soit contenuz en escrit ou sanz escrit que l’on tiegne
          leur sentence, que se les parties escrivent aprés ce que il avra donnee sa sen<cb n="57c"
          />tence que ele ne leur desplest pas, li defenderres puisse avoir exception de covenant et
          li demanderres puisse avoir en nostre non action del<note place="bottom">a. de f. </note>
          fet, si que la sentence à l’arbitre puisse estre mandee à<choice>
            <sic source="#K"> exeution</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> execution</corr></choice><note><hi rend="i">fr. 20120 : distraction du scribe, qui
                était en train d’écrire</hi> exception (<hi
                rend="i">quatenus possit sententia eius exsecutioni mandari</hi> éd.
            Krüger)</note>. E ce soit fet en ceste roial cité par l’office de la haute
          prevosté ou de celui en qui cort li defenderres doit pledier, et es contrees par les
          governeeurs et par les ministres ou par les juges en qui governement li defenderres
            est<note place="bottom">j. en qi deffendement li gouvernierres est (<hi rend="i">vel per
              iudices, quorum regimen pars pertimescat pulsata</hi> éd. Krüger)</note>. ¶
            <label>[1]</label> E se il n’escrivent pas aprés la sentence que il la vuiellent tenir,
          ainz se tesent ne la<note place="bottom">t. ne ne la c. </note> contredient pas, et aucune
          des parties n’envoient pas dedenz les premiers .x. jorz sa protestation al juge ou à son
          aversaire, par quoi il soit aperte chose que la sentence ne doit pas estre tenue, lors est
          la sentence confermee par ce que les parties se<choice>
            <sic source="#K"> tensent</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> tesent</corr>
          </choice><note>se tesent (<hi rend="i">tunc silentio partium sententiam
                roboratam esse</hi> éd. Krüger)</note> ; et li demanderres puet avoir la devant
          dite action ; et li defenderres la devant dite exception. <label>[2]</label> Mes se l’une
          des parties le refuse seulonc la devant dite maniere, ne ne veult acomplir ce qui est
          establi, de ce ne vient nule grevance, ne li defenderres ne peut user de l’exception, ne
          li demanderres de la devant dite action. Mes icil juge en soient escepté, qui sont esleu
          par serement seulonc le novel establissement de nostre non. ¶ <label>[3]</label> E ja soit
          ce que nos sachons bien l’oppinion que Julius Paulus ot, et pluseur autre sage homme qui
          atochierent ceste question que nos determinons ore, mes il ne la tretierent pas
          tresparfetement, ainz quiderent que l’on deust ester à la sentence jusqu’à unes temporels
          actions. Neporquant, nos jugons plus plainement et generalment que la mise qui est fete
          sus arbitre par escrit fet autresi bien interruption de tens, comme se li plez fust
          commenciez en jugement ordinaire. <label>[4]</label> E si establissons generalment que
            les<note place="bottom">que es c.</note> choses qui sont fetes pardevant les arbitres,
          se il i a aucune chose qui ne soit pas à droit fete ou qui ait esté contredite par
          profession ou par<choice>
            <sic source="#K"> contestation</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> actestation</corr>
          </choice><note>actestation (<hi rend="i">si aliquod in factum respiciens
            vel professum est vel attestatum</hi> éd. Krüger)</note>, il<choice>
              <sic source="#K"> ne</sic>
              <corr source="#G" resp="#ed"> en</corr>
            </choice><note>il en p. (<hi rend="i">posse eo et
                in ordinariis uti iudiciis</hi> éd. Krüger)</note> puissent user en jugement
          ordinaire.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.55.6"><label>[2.55.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. <hi rend="b">N</hi>os establissons que il
          soviegne as fames de leur <cb n="57d"/> chastee et des uevres que nature lor octroia, et
          desqueles ele commanda que eles s’atenissent, et se eles reçoivent mise sus soi<note
            place="bottom">sus eles </note>, ja soit ce que eles soient de tres boene opinion et de
            haute<note place="bottom">et de haute <hi rend="i">om.</hi> (<hi rend="i">licet summae
              atque optimae opinionis constitutae</hi> éd. Krüger)</note>, ou se eles sont patronnes
          et eles oent<note place="bottom">(<hi rend="i">inter libertos suam interposuerint
              audientiam</hi> éd. Krüger)</note> les causes à cels que il<note place="bottom"
            >eles</note> ont franchiz, eles soient departies de totes compaignies de jugemenz, si
          que por leur sentence ne soit eue nule paine ne nule exception de covenant encontre cels
          qui ne la voldront tenir.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.56.0">[2.56.0 De satisdando] <lb/><seg type="rubric">Cist
            tytres est de donner caution.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.56.1"><label>[2.56.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. [pr.] <hi rend="b">I</hi>l
          est certains droiz que cil qui en cort e<hi rend="i">st</hi> fez procurator al demandeeur
          ne doit pas estre contrainz de donner caution que<note place="bottom">quar</note> ses
          sires avra estable ce que il fera ; quer l’en doit entendre en cest cas que il est autresi
          comme li procurerres qui defent celui qui est en present. <label>[1]</label> E se li sires
          mue aprés sa volenté, et il ne veult que cil soit plus ses procurateurs, neporquant li
          jugemenz que il a receu comme procureres devra estre fers. ¶ <label>[2]</label> Mes se ses
          aversaires li oppose el commencement del plet que il voldra alleguer contre lui aucune
          chose por soi defendre, lors sera il contrainz de donner<note place="bottom">de donner
            aucune chose et c.</note> caution de respondre à ce que il dira contre lui autresi comme
          procurerres en ce à celui qui n’est pas en present. E se il ne la donne, li juges ne li
          otroiera pas que il aille plus avant en la cause dont il estoit procurateurs. ¶
            <label>[3]</label> Mes li procurerres ou li defenderres à celui à qui l’on demande, ja
          soit ce que il soit fez en cort et tesmoigniez par escrit, neporquant il est contrainz el
          commencement del plet de donner caucion de paier la chose jugiee.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.57.0">[2.57.0 De formulis et impetratione actionum sublatis]
            <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est des formes de droit qui sont ostees por
            empetrement d’action.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.57.1"><label>[2.57.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dit. <hi rend="b">L</hi>es formes de droit qui
          sont plaines d’aguez par aucune maniere soient ostees del tot des fez de toz jugemenz.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.57.2"><label>[2.57.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Theodoses et Valentins dient. <hi rend="b">L</hi>’esception
          d’action qui n’est pas empetree ne soit opposee à nul en quel jugement que il plede ou en
          grant ou en petit, se ele est covenable al proposement au defendeeur<note place="bottom"
            >c. au deffendement au procureeur (<hi rend="i">si aptam rei et proposito negotio
              competentem eam esse constiterit</hi> éd. Krüger)</note> ou avenant à la besoigne.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20120-code.2.58.0">[2.58.0 De iureiurando propter calumniam dando]
            <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est de serement de verité.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.58.1"><label>[2.58.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Julians dit. [pr.] <hi rend="b">N</hi>os establissons que
          en totes les causes <cb n="58a"/> qui sont menes ou por letres ou por instrumenz ou por
          aucune autre chose en quoi il est mestier de prueves, nus ne soit contrainz de donner
          prueves se cil qui les demande ne fet serement de verité, que il n’<choice>
            <sic source="#K"> i</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"></corr>
          </choice> a pas
          proposé ses allegations por acheson de porloignier la chose, que<note place="bottom"
            >quar</note> li enchaucemenz des pledeeurs est refrenez par poor de serement. ¶
            <label>[1]</label> E que aucun ne s’esmuevent à tort à pledier contre leur<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : celeur <hi rend="i">dans le ms</hi>, ce-
              <hi rend="i">exp. par le scribe</hi></note> sers, et acomplissent la cruelté de leur
          corage, nos n’otroions pas à cels qui muevent plet contre leur sers que il viegnent
          autrement à ce, se il n’atochent avant les saintes escritures et dient que il ne sont pas
          venu à ce par haine de leur sers ou por les persones de leur oirs, mes porce que il ne
          pueent pas autrement enquerre ou mostrer la verité des choses de lor eritage.</p>
        <p xml:id="fr_20120-code.2.58.2"><label>[2.58.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>il meismes empereres dit. [pr.] <hi rend="b">P</hi>orce que nos n’avons
          pas otroié que li juge terminent autrement les causes se les saintes Escritures ne sont
            aportees<note place="bottom">portees</note> avant, et se li patron des causes qui sont
          par tot le monde qui est sozmis à nostre empire ne font serement de verité, et eissi avons
          ordené que les causes soient oïes, il nos semble que il est necesserre chose de proposer
          ceste presente loi par quoi nos establissons que en toz les plez qui seront commencié
          aprés ceste presente loi, li demanderres ne li defenderres n’estrivent pas el commencement
          del plet devant que les principals persones meismes aient fet serement de verité, aprés ce
          que li uns avra fet sa demande, et li autres<note place="bottom">a. i avra</note> avra
          respondu et ençois que li avocat de l’une et de l’autre partie facent serement. E li
          demanderres jurt que il n’a pas meu le plet por corage de grever à tort son aversaire<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : aversaires <hi rend="i">dans le ms</hi>, -s
              <hi rend="i">biffé par le scribe</hi></note> mes porce que il croit que il a boene
          cause. E li defenderres n’usera pas autrement de ses allegations se il ne jure avant que
          il croit que il est venuz o boene intention à defendre soi. E aprés ce, li avocat de l’une
          et de l’autre partie feront le serement que nos avons ja devisé, quant les saintes
          Evangiles seront mises devant le juge. ¶ <label>[1]</label> E se la dignité ou la nature
          de la persone n’otroie pas que ele viegne al juge, ele fera cel serement en sa
            meisnie<note place="bottom">ele fera cel serement meisme (<hi rend="i">in domo
              litigantis sacramentum procedere</hi> éd. Krüger)</note>, si que l’autre partie soit
          en present ou ses procu<cb n="58b"/>rateurs. <label>[2]</label> E il covient que ce soit
          gardé se ce sont defendeeur ou procureeur, ou aucunes autres persones qui aient par
          l’auctorité des lois l’aministracion d’autrui choses, quer il covient que il soient
          estraint par serement, que il sevient bien que la cause que il vuelent mener, et eissi
          porront mener la ; quer ne li orfelins ne li granz ne cels persones qui sont en garde ne
          puent pas savoir la cause ne venir à jugement, mes cil qui ont la garde et la cure d’els
          porce que il jurent seulonc leur escient. [2a] E ja soit ce que la nature de la cause est
          autre par aventure, neporquant chascuns jure ce que il croit. Et tuit li autre serement
          qui se descendent des lois qui ont esté fetes ça en arrieres et cil que nos avons establiz
          durent et aient leur force. <label>[3]</label> E se aucune des parties laquele que ce soit
          n’est pas presente et sa cause est menee par procurateurs, se ce est li demanderres il
          n’ait pas congié d’otroier à son procurateur à mener sa cause devant que il ait fet
          serement de verité en la contree où il est, et le face savoir al juge par letres. E
          autresi se li defenderres n’i puet estre et il ordene procurateur p<hi rend="i">or</hi>
          donner caution de paier ce qui sera jugié, ou se defenderres vient avant por lui, il fera
          le serement en la forme qui est devant establie, et li demanderres sera en present ou par
          soi<choice>
            <sic source="#K"> u</sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> ou</corr>
          </choice> par
          son procurateur ou il fera cel serement tot sanz le demandeeur, et sanz son procurateur se
          li juges voit que ce soit biens. ¶ <label>[4]</label> Mes porce que nos dotons que aucun
          n’usent<note><hi rend="i">fr.
            20120</hi> : nu <hi rend="i">suivi par une rasure, puis</hi> sent</note> par aventure d’aucun gabois, et se pardoignent li uns à l’autre ce serement et
          escharnissent par ce nostre establissement, nos establissons porce que nos n’avons pas
          mise ceste loi por privé profit mes por commun, que tuit li juge, neïs cil qui conoissent
          les causes par mise<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20120</hi> : mises <hi rend="i"
              >dans le ms</hi>, -s <hi rend="i">biffé par le scribe</hi></note>, ne sueffrent pas
          que tels seremenz soit pardonnez, ainz le demandent en totes manieres al demandeeur et al
          defendeeur ; que ceste chose ne soit anoientee petit et petit et que li seremenz as
          principals persones et as avocat ne remaigne p<hi rend="i">or</hi> chascune legiere cause.
          ¶ <label>[5]</label> E nos<choice>
            <sic source="#K"></sic>
            <corr source="#G" resp="#ed"> establissons</corr>
          </choice><note>Et nos establissons qe</note> que ce soit ajosté
          à ceste loi que se aucuns velt movoir plet por autre dont il n’ait eu nul commandement,
          ainz veult donner ple<cb n="58c"/>ges que li sires avra la chose por estable et il
            aferma<note place="bottom">aferme</note> par ce sa persone en jugement, que la loiz ne
          soit deceue par cel enging ; nos establissons que se aucune tel chose avient ça en avant,
          que aucuns vuille movoir plet por une persone ou por une ville ou por une université, il
          doist la caution qui est acostumee. Mes il n’aille pas plus en avant el plet se il ne fet
          avant as principals persones fere le serement de verité dedenz le terme que li juges li
          assignera ou pardevant son aversaire se il i velt estre, ou pardevant autre por lui ; ou
          se il n’i a nul homme de l’autre partie, li seremenz soit fez pardevant le defendeeur del
          leu, si que la persone por qui il vuelt pledier le face, ou la greigneur partie et la plus
          covenable de l’universeté, se la cause est à universeté. ¶ <label>[6]</label> Mes se li
          demanderres ne velt fere serement de verité, se ce est prové loialment, il ne li lise pas
          à venir al plet, ainz chiee de l’action que il avoit aparallie comme desloials pledierres,
          et il ait la male volenté as juges, et soit mis en loing del jugement. ¶
            <label>[7]</label> E se cil à qui l’on demande ne veult fere cest serement es chapistres
          qui sont devant contenu, il soit tenuz por reconnoissant, et il lise al juge à donner
          sentence si comme la qualité de la chose li amonestera. <label>[8]</label> Et eissi seront
          amenuisié non pas por ce<note place="bottom">non pas tant</note> tant seulement li plet,
          mes li faus pledeeur ; quer se les principals persones as pledeeurs maintienent les plez
          par leur serement, et li avocat deffendent les causes par leur serement, et li juge ont
          devant els les saintes Escritures quant il examinent tote la cause et il pronuncent leur
          jugemenz, que doit l’on croire autre chose fors que Dex e<hi rend="i">st</hi> juges en
          totes les causes por les hommes ? [8a] L’anciene desloialté des pledeeurs se repost donc,
          et totes dotes, et nostre establissemenz resplendisse en terre à toz clerement et
          profitablement et soit granz remieres de terminer les causes. <label>[9]</label> E si
          volons que li devant diz seremenz soit fez es causes qui encore ne sont pas
            commencies<note place="bottom">c. el plet des le c.</note> des le commencement del plet.
          ¶ <label>[10]</label> E se l’en trueve aucunes causes qui ja soient commenciees de quoi la
          contestacion soit ja fe<cb n="58d"/>te et pluseurs resons proposees, se l’une et l’autre
          persone est en present ou ele demeure en tele meisme cité ou el terroir, cist seremenz ait
          leu en tel maniere de plet, et les parties soient contrantes de fere le al premier jor que
          il vendront pledier aprés ce que ceste loi sera espandue. ¶ <label>[11]</label> E se l’une
          des parties est hors, porce que nos ne volons pas que li plez soit delaiez por la defaute
          d’une persone, ne que aucune chose aviegne qui soit contrere à nostre proposement, ne que
          ce que est amené por abregier les plez soit mué el contrere, nos commandons que la persone
          qui sera presente face le serement, et que il soit pardonnez à celui qui sera hors es plez
          qui sont commencié tant seulement seulonc ce qui a esté avant dit. E se l’une et l’autre
          des principals persones est hors, que li plez ne durent trop longuement.
            <label>[12]</label> Li plet qui sont ja commencié soient terminé sanz fere cel
          serement.</p>
        <p><hi rend="b"><hi rend="i">Ci fenist li segonz livres del code Justinian.</hi></hi>
            (rubr.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
<!--Error recovered in loaded XML document 
DOMDocument::loadXML(): xml:id : attribute value 2.10 is not an NCName in Entity, line: 223
DOMDocument::loadXML(): xml:id : attribute value 2.12 is not an NCName in Entity, line: 256
DOMDocument::loadXML(): xml:id : attribute value 2.37 is not an NCName in Entity, line: 528
-->
