<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
   schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traduction 4 du Code de Justinien</title>
        <author>Anonyme</author>
        <principal>
          <persName xml:id="FD">Frédéric Duval</persName>
        </principal>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en
          ancien français.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness>Giessen, Universitätsbibliothek, 945 (A)</witness>
          <witness>Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 497 (H)</witness>
          <witness>Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 1934 (I)</witness>
          <witness>Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 20121 (L)</witness>
          <witness>Paris, bibliothèque Sainte-Geneviève (M)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après le latin.</language>
      </langUsage>
      <creation>XIIIe siècle.</creation>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Transcription du manuscrit Giessen, Universitätsbibliothek, 945, avec corrections par les
          autres témoins et par conjecture</p>
      </projectDesc>
      <tagsDecl>
        <rendition/>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>[Liber secondus]</head>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.1.0">[2.1.0 De edendo] <lb/><seg type="rubric">Ci comence
            li seconz livres qi devise coment cil qi veaut plaidoier doit metre avant sa demande par
            devant lo juge par escrit.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i comence le secont livre qui doit parler des jugemenz, car il a
          traité en prum<hi rend="i">ier</hi> livre des juges, mes pource que li jugement sont
          ordené si que celui qui de<cb n="34d"/>mande aucune chose doit mestre ava<hi rend="i"
            >n</hi>t sa demande, qui est apelee accion, pour ce trete l’emperere avant coment le
            dema<hi rend="i">n</hi>deor doit metre avant sa accion ; et pource que en un sen vienent
          prueves que l’en fet aucunes foiz par chartres et aucunes foiz par livres où ces
          changeeurs escrivent leur aferes et sont apelé raisons, pour ce si parole desouz ce titre
            co<hi rend="i">m</hi>ment ces chartres et ces raisons doivent estre mis avant en
          jugement.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.1.1"><label>[2.1.1]</label> De ce si avint tel quas : <hi
            rend="b">u</hi>ns huem dema<hi rend="i">n</hi>doit à une fame une some d’avoir que il
          disoit qu’il li avoit baillié à garder. La fame le nioit. Et pource que cest home n’avoit
          autres prueves, si vouloit que la fame mostrast son livre où ele escrivoit ses detes et
          ses recetes. Et pource que li juge ne li vouloit ce fere, il vint à l’empereor, si le
          requist qu’il comandast ce et l’emperere respont : « Tu doiz esgarder q<hi rend="i"
            >ue</hi> la pecune que tu demandes, que tu prueves que li baillas, car tu ne puez
          demander par droit que cele fame mostre ses raisons, mes le juge le puet comander se il i
          voit raison, ce est se ces raisons te partainent, qui sont escrites par ton
          comandement. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.1.2"><label>[2.1.2]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereres
          Sever dit : « <hi rend="b">L</hi>e juge qui doit jugier le plet comandera que les <choice>
            <sic source="#A">anetes</sic>
            <corr resp="#ed">actes</corr>
          </choice><note>les anetes qui <hi rend="i">AH(</hi>annetes) ; les annexez qui <hi rend="i"
              >L</hi> ; les ventes qui <hi rend="i">I</hi></note> qui sont fez par devant autres
          juges, que saient mostre<choice>
            <sic source="#A">es</sic>
            <corr resp="#ed">z</corr>
          </choice><note>mostrees <hi rend="i">A</hi></note> par devant lui por trover la verité,
          soit la cause pecunieire soit creminele. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.1.3"><label>[2.1.3]</label><hi rend="b"> C</hi>ist meismes
          empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>a accion qui est moutree par devant le juge demostre
          la maniere deu plet qui est à coumencier ; et celui qui la met avant a congié d’amender sa
          accion ou de changier la, einsinc com l’edit general qui est fez de ce amoneste e le juge
          coumande. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.1.4"><label>[2.1.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>’emperere Alixandre dit : « <hi rend="b">C</hi>eus qui veulent demander
          doivent avoir lor prueves, car il n’est mie droit ne raiso<hi rend="i">n</hi> que leur
          aversaire soit tenu à mostrer ses chartres, que celui qui demande en puisse prover
          s’entencion ; car se cil qui demande ne prueve, cil qui desfe<hi rend="i">n</hi>t doit
          estre assous. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.1.5"><label>[2.1.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meismes empereres dit : « Il n’est mie <cb n="35a"/> novele chose
          que celui a cui l’en demande argent, se il veut prover paiement ou autre chose par qu’il
          se puisse desfendre, se il demande, que li creancier mostre ses escriz par que il prueve
          ce que il dit. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.1.7"><label>[2.1.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meismes empereres dit <hi rend="b">à</hi> un home qui li demanda,
          se il avoit plet o le procureor des choses de l’Empire, se les escriz qui cel procuraor
          avoit li seroient mostré à prover coment il l’avoit paié : « <hi rend="b">L</hi>es
          instrumenz qui sont coumunel à nostre procureor et à toi te seront mostré, fet li
          empereres, à fere les trancrire selonc q<hi rend="i">u’i</hi>l est chose costumee. Et se
          aucune foiz en as mestier à prover ta peticion par devant autre juge, il comandera que te
            soie<hi rend="i">n</hi>t mostré – ce est le procurator de noz choses privees – ce que <choice>
            <sic source="#A">l'en</sic>
            <corr source="#I #L" resp="#ed">le</corr>
          </choice><note>que l’en juge <hi rend="i">A</hi>] que li juges c. <hi rend="i">H</hi> ;
            que le juge c. <hi rend="i">IL</hi></note> juge coumandera, que les principaus
          instrumenz te soient mostrez ne mie les trancriz, car par les trancriz ne proveroies
          riens. » <seg><label>[Auth. 114.3 = Nov. 119.3]</label> Et ce meismes dit l’autantique qui est ci segniee, qui
          dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucun fet mancion en une chartre qu’il mostre en jugement
          d’autre chartre, il ne poura riens prov<hi rend="i">er</hi> par cele chartre qu’il mostre
          se il ne most<hi rend="i">re</hi> l’autre chartre dom cele parole qu’il mostre, ou par
            autre maniere prueve ce q’il demande. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.1.8"><label>[2.1.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>e que l’e<hi rend="i"
            >m</hi>perere Antonin, mon pere, dit en la prumiere loi de cest titre et en la <choice>
            <sic source="#A #I #H #L">quinte</sic>
            <corr resp="#ed">quarte</corr>
          </choice><note>quinte <hi rend="i">AHIL</hi></note> loi et ce que je dis en la carte loi
          de cest titre s’acorde o raison de droit et de equité, car ne sont mie m<hi rend="i"
            >ou</hi>t divers ou desacordables li uns à l’autre, car il est grant diferance se celui
          qui demande veut q<hi rend="i">ue</hi> celui qui desfent li mostre ses instrume<hi
            rend="i">n</hi>z à prover sa demande – et ce desfent li e<hi rend="i">m</hi>pereres
          Antonin en la prumiere loi et en la quarte– et ce que nos disons en la quinte loi, que
          celui qui desfent puet desirrier que celui qui demande mostre ses escriz par que il puisse
          prover paiement ou autre chose par q’il se desfent. Et ce meismes pouons ente<hi rend="i"
            >n</hi>dre que ceste loi fet diferance entre instrumenz qui aucun a propres – q<hi
            rend="i">ue</hi> ceus n’est tenuz de mostrer à son aversaire se n’est celui qui demande
          à celui qui <cb n="35b"/> desfent – et autres resons qui sont <hi rend="i">co</hi>munes,
          que celes puet demander li uns à l’autre come suen instrument. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.2.0">[2.2.0. De in jus vocando] <lb/><seg type="rubric">Ci
            monstre coment en doit fere semondre.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un titre qui dit que celui qui veut demander aucune chose par
          juise doit son aversaire semondre, ce est vochier en droit, ce est fere venir par devant
          le juge pour pledier à lui. Et sont aucunes persones qui ne pueent vochier autres en
          droit. <label>[2.2.1]</label> Et de ce dit li empereres Alixandres : « <hi rend="b"
          >I</hi>l avient à bones meurs que celui qui estoit serf et est franchiz porte reverance à
          la fame son segnor. Ausi ne la poura semondre à plet se il n’e<hi rend="i">n</hi> a congié
          avant deu pretor. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.2.2"><label>[2.2.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordien dit : « <hi rend="b">C</hi>il qui est franchiz de
          servitude où il estoit ne puet semondre à plet son patron qui le franchi ou sa patrone, se
          ele fu fame, ne leurs peres ne leurs meres à ceus qui les ont franchi ne leurs enfanz ne
          les oirs, ja soit ce que il soient estranges ; ne il q<hi rend="i">ui</hi> sont franchiz
          ne leur enfanz les pourront clamer à plet. Ne en ceste chose ne pardone l’en à simplicité,
          quar le droit de nature veut que l’en porte honour à ces persones. » Or parole l’enperere
          à un qui fu franchi et puis fist semondre le fuiz son segnor à plet. Si prioit que
          l’empereor li fist quiter la poine que il devoit pour ce, et dit l’e<hi rend="i"
          >m</hi>perere que pour noiant demande pardon de la peine par lestres l’empereor.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.2.3"><label>[2.2.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i emperere Deoclecien respont à une fame qui li demandoit s’ele pouoit
          semondre son pere. ¶ Et dit l’emperere : « Se tu es fors deu pouoir ton pere, tu le puez
          semondre par le congié deu juge, mes ceus qui sont en pouoir de leur pere ne pueent en
          nule maniere pledier contr’eus, et ce meismes doit estre gardé vers la mere. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.3.0">[2.3.0. De pactis] <lb/><seg type="rubric">Ci parole
            des covenances qe genz font entr’eaus.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient le titre qui parole des covenances et vient par raison <choice>
            <sic source="#A #H #I #L">a</sic>
            <corr source="#A #I" resp="#ed">aprés</corr>
          </choice><note>a <hi rend="i">AHIL</hi></note> cel desus, car il avient sovent que cex qui
          vienent à plet font leur covenances par qui il se lessent de pledier. Mes pour cele
          achoison parole cel titre generaument de toutes les covenances. <seg
            xml:id="giessen_945-code.2.3.1"><label>[2.3.1]</label> De <cb n="35c"/> ce met la
            prumiere loi de cest titre un tel quas : <hi rend="b">U</hi>n preudome avoit .ii. filz.
            Li uns avoit non Fronton et li autres Filins. Le preudome fist son testament et fist ses
            .ii. fuiz oirs, et pria à son fuiz Felin que, se il moureust sanz oir, qu’il lessast la
            partie de son heritaje à son frere. Ces .ii. freres orent entr’eus tel couvant que celui
            qui devoit randre sa partie de l’eritaje à l’autre donast tantost la tierce partie et
            fust quite deu sorplus. Aprés lonc tens, Felins ot un fuiz et mourut ne mie sanz oir.
            Cist fuiz vint à l’empereor demander droit, car il voloit recovrer ce que son pere avoit
            doné à son frere, qui ne li devoit riens doner pource que son pere n’estoit mie morz
            sanz oir. Et l’emperere respont que la couvenance qui fu entre les .ii. freres ne est
            mie pour ce torceniere que Felin ot enfant, car la chose n’estoit mie certeine se il en
            avroit ou non ; et pource que la chose estoit non certeine et cele non certenité li fu
            aquitee par la covenance, cele covenance fu droituriere.</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.2"><label>[2.3.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Sever dit : « <choice>
            <sic source="#A">l</sic>
            <corr source="#H #I #L" resp="#ed"><hi rend="b">J</hi></corr>
          </choice><note>Le <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note>e avoie l’eritache mon
          pere, si le vendi. Les craanciers mon pere devoient à moi demander les detes mon pere, car
          j’estoie oir, ja soit ce que je eusse vendu l’eritache, mes il semondrent les acheteors et
          ceus reçurent leurs demandes, qui bien s’en pueent escuser. Aprés si veulent demander à
          moi ; s’en oi conseil à l’empereor, et il respont que je me puis desfendre par excession
          de covenance, car il senble qu’il aient fet covant à moi que il ne me demanderont
          riens. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.3"><label>[2.3.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meismes empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>e serf au creancier ne
          puet fere la condiccion son segnor poior par sa covenance se il veut quiter partie de la
          dete ou don<hi rend="i">er</hi> gregneur respit, mes bien la puet fere meilleur. » <seg
            xml:id="giessen_945-code.2.3.4"><label>[2.3.4]</label> J¶e demandoie une t<hi rend="i"
              >er</hi>re et avoie meu le plet ; aprés si renonçai au plet ; voloie retorner à mon
            plet. L’e<hi rend="i">m</hi>perere dit que je ne puis ce fere.</seg>
          <seg xml:id="giessen_945-code.2.3.5"><label>[2.3.5]</label>
            <hi rend="b">J</hi>e devoie deniers à un home, si l’en paié une partie ; de l’autre
            partie me quita pour ce que je li aidai à ses plez ou li fis autres be<cb n="35d"
            />songnes. Je doutoie que ne fusse bien aquité, si demandai conseill à l’empereor et il
            respont que de la une partie de la dete sui quite par droit d’erite, ce est que jamés ne
            me puet riens demander ; et de l’autre partie sui quite par droit deu pretor, ce est que
            il me puet demander, mes je me puis desfendre par excession deu covant qu’il me fist,
            car se je l’eusse paié par meserrance, je pouroie demander.</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.6"><label>[2.3.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meismes empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>es covenances qui sont
          fetes contre loi ou contre les constitucions ou contre bones coutumes ne doivent avoir
          nule force. » <seg xml:id="giessen_945-code.2.3.7"><label>[2.3.7]</label>
            <hi rend="b">J</hi>e avoie un deteur qui me devoit arge<hi rend="i">n</hi>t. Il me fist
            son oir. Se je pris son heritaje, la demande que j’avoie contre lui est confondue, car
            je ne puis demander à nului. Mes posom que un suen cousin me pleda seur cel eritaje et
            je le veinqui par sentence. Aprés si li randi l’eritache par tel covant qu’il paiast
            toutes les detes deu mort et ce que le mort me devoit. Li empereres dit que ceste
            covenance doit estre gardee et, se il ne la veut garder, ge le puis pledier contre une
            accion qui a non « ex stipulatu », se je mis stipulacion en la covenance.</seg>
          <seg xml:id="giessen_945-code.2.3.9"><label>[2.3.9]</label> U¶ns huem avoit berbiz, si les
            bailla à garder à moitié à un pastor qui avoit non Apolinaire. Cest Apolinaire ne
            vouloit <choice>
              <sic source="#A #H #L"/>
              <corr source="#I" resp="#ed">obeir</corr>
            </choice><note>obeir <hi rend="i">om. AHL</hi>] <hi rend="i">I</hi></note> à tel covant.
            Li emperere dit qu’il en doit estre contreint par leu juge.</seg>
          <seg xml:id="giessen_945-code.2.3.8"><label>[2.3.8]</label>
            <hi rend="b">J</hi>e avoie ma mere qui pledoit à un home pource qu’il retenoit ses sers.
            Ma mere veinqui le plet et cel qui devoit randre à ma mere ses sers si l’engigna qu’ele
            li promist que jamés riens ne li demanderoit. Li emp<hi rend="i">er</hi>eres dit que
            ceste covenance est fete par engin et à male foi et pour ce riens ne valt. Et se ta mere
            demande ses sers et celui demande la poine qui li fu espoir promise se la covenance ne
            fust gardee, le juge la deliverra.</seg>
          <seg xml:id="giessen_945-code.2.3.10"><label>[2.3.10]</label>
            <hi rend="b">J</hi>e mariai une fame que je avoie nourie en mon ostel. Si li donai .c.
            livres en douaire. Si fis cova<hi rend="i">n</hi>t que s’ele moureust, que le douaire me
            fust randu, et ele est morte. Je demant le douaire, l’en me dit encontre que je n’ai
            droit de demander, que la covenance fu <cb n="36a"/> nue et de cele covenance ne neist
            accion. L’emperere dit que ceste covenance ne fu mie nue, car j’é paié l’argent q<hi
              rend="i">ua</hi>nt je fis la covenance et pour ce bien puis dema<hi rend="i"
            >n</hi>der, mes lors ne neist accion de la covenance quant ele est nue sanz nul
            vestement.</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.11"><label>[2.3.11]</label>
          <hi rend="b">M</hi>es peres avoit une fame qui estoit ma marastre. Cele marrastre si dona
          en douaire à mon pere un chanp qui estoit engagié à usuriers. Mis peres fist covant à ma
          marrastre qu’ele paiast les usures de cele dete et qu’ele preist les fruiz de cel chanp.
          Aprés la mort mon pere je vouloie qu’ele paiast encore les usures et l’emperere dit que je
          n’ai nule accion de la covena<hi rend="i">n</hi>ce que mon pere fist, ja soit ce qu’il i
          eust stipulacion ; mes se le chanp fu doné prisié en douaire issi <hi rend="i">com</hi> la
          charte senble dire, cel <choice>
            <sic source="#A">persier</sic>
            <corr source="#H #I" resp="#ed">prisier</corr>
          </choice><note>persier <hi rend="i">A</hi>] prisier <hi rend="i">HI</hi>(priser) ; prisee
              <hi rend="i">L</hi></note> fet que le champ soit acheté et pouras demander, que à
          randre covie<hi rend="i">n</hi>t par accion d’achat.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.12"><label>[2.3.12]</label>
          <hi rend="b">N</hi>os devons savoir que les darianes covena<hi rend="i">n</hi>ces doivent
          estre gardees. Posom donq<hi rend="i">ue</hi>s un tel quas : <hi rend="b">U</hi>ns huem me
          devoit deniers. Je fis covant à li que riens ne li demandasse. Aprés un jor il me fist
            cova<hi rend="i">n</hi>t que, se je li demandasse ma dete, qu’il ne se desfendroit par
          raison de la covenance que je li avoie fete, et ce fu fet par devant le juge. Certes dit
          l’emperere que, se je retorne à ma prumiere demande et il se velt desfendre par le covant
          que je li fis, ne li vaudra riens.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.13"><label>[2.3.13]</label>
          <hi rend="b">I</hi>l i a uns marchiez qui sont apelez de bone foi, autres de droit
          estroit. Es marchiez qui sont de bone foi, se aucune covena<hi rend="i">n</hi>ce i vient
          en meismes le marchié ou erraument avant ou aprés, cele covenance engendre accion, mes
          s’enprés le marchié grant piece ou avant, cele covenance ne valt à doner accion, mes
          seulement excession.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.14"><label>[2.3.14]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ele loi met tel cas : <hi rend="b">I</hi>l est covant avec toi que tu
          m’escriroies un livre. Aprés feismes tel covant que se tu cist livres ne m’eusses escrit
          entre ci et Pasques, que tu me douraies .x. livres par non de peine. En ceste covenance fu
          fete stipulacion. Tu ne feis le livre si con tu m’eus en covant. <cb n="36b"/> Or veu ge
          pledier contre toi ; si dema<hi rend="i">n</hi>t à l’empereor que je pourai consivre, et
          l’emperere dit que je puis demander p<hi rend="i">ar</hi> la accion qui a non « ex
          stipulatu » ou q<hi rend="i">ue</hi> tu faces ce que m’eus en covant ou p<hi rend="i"
            >uis</hi> demander la peine que tu premeis par stip<choice>
            <sic source="#A">alacion</sic>
            <corr source="#H #I #L" resp="#ed">ulacion</corr>
          </choice><note>stipalacion <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note>. Je demandoie
          que les biens de mon aversaire me fussent jugié. « Ce ne doiz tu demander sanz ordre de
          droit. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.15"><label>[2.3.15]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ns preudons avoit <choice>
            <sic source="#A">uns</sic>
            <corr source="#H #I #L" resp="#ed">un</corr>
          </choice><note>uns <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL(</hi>ung)</note> fuiz et une
          fille, maria sa fille et li dona son douaire et fist covant à sa fille et à son gendre que
          sa fille avroit la moitié de son eritache q<hi rend="i">ua</hi>nt il mouroit outre son
          douaire. Le <choice>
            <sic source="#A">par</sic>
            <corr source="#I" resp="#ed">pere</corr>
          </choice><note>par <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">I</hi></note> voloit aprés fere suen
          testament à sa volenté. Demandé fu à l’empereor se le pere pooit ce fere, et dit
          l’emperere que cele <hi rend="i">co</hi>venance ne tolt au pere pouoir de fere son
          testament à sa volenté.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.16"><label>[2.3.16]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ns huem qui avoit .ii. filz fist son testament et fist ses filz oirs et
          pria les que celui qui mouroit avant, que randist sa partie de l’eritage. Il firent
          entr’ex covant qu’il fussent quite de cele condipcion. Dit l’emperere que la covenance est
          bone et que li uns ne puet demander la partie de l’autre.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.17"><label>[2.3.17]</label>
          <hi rend="b">D</hi>emandé fu à l’empereor, se aucune covenance est fete entre aucuns à
          bone foi, se ele valt riens s’el n’est escripte. Et l’emperere dit que se l’em puet prover
          en autres manieres, le juge la fera garder.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.18"><label>[2.3.18]</label>
          <hi rend="b">D</hi>eus homes ou plusor devoient avoir à aucuns creanciers dont chascun
          estoit tenuz par le tout. Vint li uns d’eus et paia sa partie tant com li aferoit de la
          dete, et les creanciers le reçurent volentiers. Dit l’emperere que se il puee<hi rend="i"
            >n</hi>t ce prover, le governeeur de la province fera que il ne demandent à l’un pour
          l’autre dés qu’il avra paié sa partie.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.19"><label>[2.3.19]</label>
          <hi rend="b">D</hi>eus ch<hi rend="i">evalie</hi>rs freres aloient à une bataille, et
          pource que il aloient en aventure de mort, si firent covant li un à l’autre que cel qui
          eschaperoit vis eust les biens à celui qui mouroit ilueques. Il fu demandé à l’empereor se
          tele covenance vaudroit et l’emperere respont que, ja soit ce que entre autres homes tel
          covenance ne vausist, car ne avroit <cb n="36c"/> force de donaccion que l’en fet par poor
          de mort, mes la volenté des ch<hi rend="i">evalie</hi>rs que il o<hi rend="i">n</hi>t en
          regart de leur mort quant ele est escripte avra force de testament, et ce pour le
          previliege de chevalerie. Et dit à celui qui est eschapez vis que il doit avoir les biens
          de son frere qui est mort.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.20"><label>[2.3.20]</label>
          <hi rend="b">À</hi> l’empereor fu demandé, se uns hom fet covant à un autre que sa chose
          soit à l’autre, se cele covenance vaut. Et dit l’emperere que la segnorie des choses ne
          trespasse d’un en autre par nue covenance se la chose n’est baillie ou n’est tenue par
          .iii. anz par bone raison.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.21"><label>[2.3.21]</label>
          <hi rend="b">T</hi>rois freres estoient. Les .ii. moururent ; si lesserent trestout leur
          eritage ou la gregneur partie à un estrange. Li tierz frere si mut <choice>
            <sic source="#A">querr</sic>
            <corr source="#I" resp="#ed">querele</corr>
          </choice><note>querre <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">I</hi> ; guerre <hi rend="i"
              >HL</hi></note> contre cest qi avoit l’eritage ses freres et demandoit une teneure
          q’il disoit qui estoit soe. Cil qui avoit l’eritaje ses freres fist covant à li qu’il
          partissent tout l’eritage par mi et cel se <choice>
            <sic source="#A">l</sic>
            <corr source="#H #I #L" resp="#ed">s</corr>
          </choice><note>lessast <hi rend="i">A</hi>] sessast<hi rend="i">HI(</hi>cessast<hi
              rend="i">)L(</hi>cessast)</note>essast de sa querele. Cel qui avoit l’eritaje ne volt
          fere ce qu’il ot en covant. Li freres demande à l’empereor se il puet demander pour raison
          cele covenance, et l’emperere respont : « Se tu es en saisine et ton aversaire te demande,
          tu te puez desfendre par excession de la covenance, mes se ton aversaire tient et tu
          demandes, tu n’as nule demande de tele covenance, qu’ele fu nue n’il ne peut enjendrer
          accion se tu ne te pourveis par stipulacion. Ne ton aversaire ne s’aidera de la covenance,
          se il n’est apareillié aconplir ce qu’il ot en <hi rend="i">co</hi>vant. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.22"><label>[2.3.22]</label>
          <hi rend="b">I</hi>l fu demandé à l’empereor se le covant qui fet le tutor ou le curator
            d’aucun<note place="bottom">d’aucune <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note>
          orphelin qui est menor de .xxv. anz doit nuire as orphelins, se il font covant à leurs
          detors d’aquiter leur partie de leurs detes. Et l’emperere respont que les tuteurs et les
          curateurs sont come segnors des choses as orphelins quant il demandent bien leurs droiz,
          einsinc delivrent les detors ne mie se il les quitent sanz paiement.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.23"><label>[2.3.23]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meismes empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>e fuiz ne puet
          delivrer les deteurs son pere <cb n="36d"/> pour fere leur covenance qu’il ne paient ne se
          il reçoit les detes. » [2.3.24] <hi rend="b">U</hi>ns hom fist son testament, lessa à sa
          famme aucune chose ; et ot .iiii. oirs la fame qu’ele avoit euz ; par amor à .ii. de ses
          oirs lor quita sa demande. La question est se les autres sont quites, car il senble que
          coiement aie tout aquité. Dit l’emperere q<hi rend="i">u’e</hi>le puet demander des <choice>
            <sic source="#A">autre</sic>
            <corr source="#H #I #L" resp="#ed">autres</corr>
          </choice><note>autre <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note> .ii.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.25"><label>[2.3.25]</label>
          <hi rend="b">I</hi>l avient que un craancier a plusors deteurs. Ces deteurs font covant
            e<hi rend="i">n</hi>tr’ax que li uns pait la dete pour touz. Or est la question se li
          creancier est tenuz à demander toute sa dete à celui tout seul. Et dit l’emperere que la
          couvenance que les deteurs font ne tout ne change la demande au creancier.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.26"><label>[2.3.26]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i emperere Dioclicien dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucu<hi rend="i"
            >n</hi> deteur a plusors oirs et il font cova<hi rend="i">n</hi>t entr’ax que li uns ou
          les .ii. pait totes les detes au mort, tele couvenance ne peut fere que ce tout seul soit
          obligié as creanciers, car la dete est partie entre les oirs par la loi de les .xii.
          tables que chascun doit paier sa partie <choice>
            <sic source="#A #H #L"/>
            <corr source="#I" resp="#ed">de la dete par raison de la partie</corr>
          </choice><note>de la dete... partie <hi rend="i">om. AHL</hi>] <hi rend="i">I</hi></note>
          qu’il a de l’eritage. Et ce meimes covient garder en ceus qui ne sont oirs mes possesors
          des biens. Donques se li uns des oirs tient les chartres des detes, l’autre puet fere par
          le juge que il les mosterra. Ou se celui qui dut paier toute la dete par covant ne fet ce
          qu’il ot covant, l’autre le puet pledier que il li ament ce q<hi rend="i">ue</hi> il li
          faut de covant. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.27"><label>[2.3.27]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucun fet covenance à
          autre toute nue tele pour qu’il ne pouoit riens dema<hi rend="i">n</hi>der, aprés tantost
          mist une stipulacion ou un pou avant la covenance pour afermer la covenance, il puet
          demander que sentence soit donee por lui par raison de la stipulacion. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.28"><label>[2.3.28]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e fis covant à aucun que je li douroie
          chascu<choice>
            <sic source="#A"></sic>
            <corr source="#H #I #L" resp="#ed">n</corr></choice><note>chascu <hi rend="i"
                >A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note> an .x. livres. Il ne les pot dema<hi
            rend="i">n</hi>der par raison de cele covenance qui estoit nue. Je les paiai .ii. anz ou
          pluseurs ; aprés ne les voill poier. Demandé fu à l’empereor se je suis tenu de paier
          pource <choice>
            <sic source="#A">pource</sic>
            <corr source="#H #I #L" resp="#ed"></corr></choice><note place="bottom">pource <hi rend="i">répété A</hi>] <hi rend="i"
            >HIL</hi></note> que j’é paié ce dont <cb n="37a"/> je n’estoie tenu. Dit l’emperere que
          stipulacion n’i a. Je ne sui tenuz pource que j’é paié ce que je ne devoie.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.29"><label>[2.3.29]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i emperere Justinien dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucuns se oblige par
          chartre et il, au fere de la chartre, renonce qu’il n’usera nule stipulacion pource qu’il
          est ch<hi rend="i">evalie</hi>r ou pour autre dignité ou pour clergie, les ancians
          douterent se tele covenance devoit est<hi rend="i">re</hi> gardee ou se il pouroit venir
            enco<hi rend="i">n</hi>tre et engingnier ceus qui feroient à lui marchié et dire que il
          n’est tenu de respondre par devant celui juge porce qu’il est ch<hi rend="i">evalie</hi>r
          ou clerc. Nos establison que nus ne puisse venir contre ces couvenances et engingnier ceus
          qui ont fet le marchié à eus. <label>[1]</label> Car se nos avons en le edit du pretor que
          les covenances qui sont fetes loiaument sanz engin doivent outreement estre gardees, p<hi
            rend="i">our</hi> qoi en cest quas ne vaudront, que une autre ruile de droit dit que
          chascun a congié de renoncier ce que pour lui fet ? <label>[2]</label> Doncques nos
          voulons que touz noz juges gardent ce en tel cas ; et ce meismes gardent les meneurs juges
          et les arbistres, et sachent que, se ce n’est gardé, que il feront le plet leur. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.3.30"><label>[2.3.30]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meismes empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>es avocaz de Sesaire
          nos ont demandé d’une tele question : Se .ii. homes ou plusors ont esperance de l’eritache
          d’aucun lor parant qui leur doit escheoir, cil font covenance entr’aus coment il doivent
          partir cel heritage, s’i leur eschiet ou se à aucun d’eus eschiet, que il gardent aucunes
          covenances. Or estoit la doute se tex covenances devoient estre gardees ;
            <label>[1]</label> et la doute estoit de ce que en la vie à celui cui estoit l’eritache
          estoient ces covenances fetes, et porce que n’estoient mie einsi fetes come se fust
          certeine chose que cel eritache lor devoit eschaoir, mes estoient fetes desouz .ii.
          condiccions, ce est se celui muert et se l’eritache leur eschiet. <label>[2]</label> Et
          certes, dit l’emperere, toutes celes covenances nos senblent <choice>
            <sic source="#A #H">contre li olises</sic>
            <corr source="#I" resp="#ed">contraliouses</corr></choice>
              <note>contre li olises <hi rend="i">AH</hi>] <hi rend="i"
              >I</hi></note> et de triste fin et de perilleuse, car pour qieu reson ont fet
          nules covenances sor <cb n="37b"/> l’eritache de celui qui est vis sanz son seu ?
            <label>[3]</label> Donques nos establissons selonc les ruiles ancianes que toutes teles
            <hi rend="i">co</hi>venances qui sont contre bones meurs soient cassees et riens ne soit
          gardé ces covenances, se ce n’est fet par le gré à celui qui l’eritache est et qu’il durt
          en cele volenté jusqu’à un darie<hi rend="i">n</hi> jor de sa vie, car lors quant il le
          fet et s’i asent, toute cruel esperance est ostee et doivent ces covenances estre gardees.
            <label>[4]</label> Et ce meismes estoit es constitucio<hi rend="i">n</hi>s as autres
          empereors, ja soit ce que nos l’aions plus esclarié. Et nos comandons que nul ne puisse
          doner ne vendre ne estrangier nules tex choses avant qu’eles soient escheetes, car la
          <choice>
            <sic source="#A #H #I">seue</sic>
            <corr resp="#ed">sete</corr></choice><note>la seue de <hi rend="i">AH(</hi>soe<hi rend="i"
                >)I(</hi>soe)</note> de nostre tens ne suefre fere covenances seur les autrui
          choses sanz la volenté à leur segneur. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.4.0">[2.4.0 De transactionibus] <lb/><seg type="rubric">Ci
            parole des peis qe li plaideeur font entr’eaus.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un titre qui parole des covenances qui sont fetes, donant ou
          prometant aucunes choses, qui sont apelees transaccions, car le titre desus avoit parlé
          des covenances generalment.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.1"><label>[2.4.1]</label>
          <hi rend="b">D</hi>e ce met ceste prumiere loi tel cas : <hi rend="b">U</hi>n vallet qui
          estoit meneur de .xxv. a<hi rend="i">n</hi>z ne n’avoit pere avoit .iii. curateurs qui
          fesoient ses besongnes. Quant il vint à aje, il pleda as .ii. d’eus tant q<hi rend="i"
            >ue</hi> il fist transaccions à eus que il li donerent aucune chose et il se parti deu
          plet. Or voloit il pledier au tierz curateur. Cil se vouloit desfendre pource qu’il avoit
          aquitez ses compangnons. L’emperere dit que il le puet bien pledier, car covenance ne
          transaccion qui est fete ou aucuns des tuteurs ou des curateurs ne doit valoir as autres
          en ce q’il firent ensemble ou departement ou en ce qu’il durent fere.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.2"><label>[2.4.2]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e avoie une suer qui me fesoit question de mon eritage mes ele n’i
          avoit nul droit. Je oi paor, si promis à ma suer .xx. livres qu’ele se tenist en pés. Je
          ne voloie paier cel argent pource qu’ele m’avoit à tort pledié, mes l’emperere dit que
          cele pecune que je promis fu à droit p<hi rend="i">ro</hi>misse pour la poor deu <cb
            n="37c"/> plet, car se je l’eusse paiee à la borsse l’empereor par tel qause, je ne la
          pouroie demander, et se ne l’eusse poiee, à droit la me demanderoit.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.3"><label>[2.4.3]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e estoie menor de .xxv. anz, si oi un curateur. Quant je ving à aje, je
          pledai à lui seur ce<note place="bottom">seur cel q. <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
              >HIL</hi></note> qu’il avoit aministrees mes choses dom il estoit mes deteurs. Si fis
          à lui transaccion ; si le quitai de ce dom il estoit mon deteur par aquiliane
          stipulaccion, que ce que il me devoit de la misnistracion de mes choses et m’estoit
          obligié par choses le fis prometre par stipulacion ; et einsi fu tornee en obligacion de
          paroles, et aprés le quitai par parole. Cel curateur mourut et je m’averti qu’il i avoit
          choses que je n’avoie<note place="bottom">avoies <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
              >HIL</hi></note> demandees. Si demandai à l’empereor que je devoie fere et il
          respont : « Va, si plede o Geminien, le fuiz ton curateur ; et se il dit que tu ne li puez
          riens demander car tu clamas son pere quite, le juge demandera de combien fu la quitance.
          Et se il trueve que tu ne le quitas de tant con il te devoit, il li covendra paier tout ce
          que tu pouras prover que son peres ot <hi rend="color_FF0000 note">o[st]é<note>outré <hi
                rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note></hi> de la amis[<hi
            rend="color_FF0000 note">n]<note>amilistracion <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
                >HIL(</hi>aministracion)</note></hi>itracion de tes besongnes, car tu ne le quitas
          de tant com il devoit. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.4"><label>[2.4.4]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e avoie un curateur qui fesoit mes besongnes. Quant je ving à aje, ge
          le mis em plet, si fis transaccion et le quitai par aquiliane stipulacion et par
          acceptilacion. Dit l’emp<hi rend="i">er</hi>ere que je n’oi nule accion contre lui, fors
          se il m’engingna q<hi rend="i">u’i</hi>l se fist quiter par engin, car lor pourai dedenz
          .ii. anz movoir accion de l’e<hi rend="i">n</hi>gin ; et ce est voirs se la querele de
          l’engin ne fu meue et de cele meismes ne l’aquitai.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.5"><label>[2.4.5]</label>
          <hi rend="b">J</hi>’estoie menor de .xiiii. anz, si oi un tuteur et mourut et je ving à
          aje ; si pledai à son oir. Il me dona aucune chose et je le quitai. De ceste quitance fu
          fete nule escripture ; or voloie ge venir encontre par ceste achoison. Certes dit
          l’emperere que, se je reconois la chose issi conm ele fu, il n’i a mestier autre
          escripture qui seut estre fete pour prover la chose.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.6"><label>[2.4.6]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e avoie ma mere qui avoit autres enfanz avesques moi. Ma mere fu
          deseritee <cb n="37d"/> eu testament son pere ; si mut querele <hi rend="i">con</hi>tre
          oirs qui estoient escrit en testame<hi rend="i">n</hi>t son pere pource que son pere
          l’avoit deseritee contre pitié. Si fist pés à eus q’i li donassent partie de l’eritage et
          ele se partiroit deu plet. Aprés la mort ma mere nos volions resuciter le plet et
          l’emperere dit que nos qui somes oirs de nostre mere ne poons venir encontre ce qu’ele a
          fet. <label>[1]</label> Mes se il ne donent ce qu’il orent en covant, nos poons demander
          nostre domage de ce que il ne font ce q’il doivent, mes quele accion avons nos ?
          L’emperere respont : « Se il i ot stipulacion, vos avez accion de cele stipulacion ; et se
          ce non, de la covenance avez accion qui est apelee ‘par escrites paroles’ et demostre la
          chose qui est fete. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.7"><label>[2.4.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>e dit li empereres Gordien : « <hi rend="b">S</hi>e aucu<hi rend="i"
            >n</hi> comande à son procureor que il meine son plet et il va si querre son aversaire
          pour aucune chose qu’il prant de li s[e]n<note place="bottom">son <hi rend="i">AH</hi>] li
            sanz son c. <hi rend="i">I</hi></note> comandement au segneur qui le plet est, ne tolt
          noiant au segneur de sa demande. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.8"><label>[2.4.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meismes empereres dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucun lesse à un
          povre home aucune chose de vitaille chascun an, il ne le puet qiter senz comandement au
          juge, ce est à entendre de ce qui est à venir, mes deu tens passé bien puet fere
          transaccion. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.9"><label>[2.4.9]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u pledoies au frere ta fame sur une teneure ; la chose te fu jugiee. Tu
          feis aprés covant a lui que se il te donast .x. besanz dedenz un an, tu li randroies cele
          chose, et ce fu afermé par stipulacion, et se ce ne feist, que d’ilueques en ava<hi
            rend="i">n</hi>t n’en feist querele. Il ne paia dedens le terme. Dit l’emperere qu’il ne
          te doit mes fere seur ce nule force ; et de ce te gardera le prevost de la province, car
          se oncore la chose fust seue et il la demandast, tu te peusses desfendre contre sa demande
          par raison de la covenance.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.10"><label>[2.4.10]</label>
          <hi rend="b">D</hi>eus freres estoient ; li uns mourut, si avoit enfanz<note
            place="bottom">e. et si mourut l’a. <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note>.
          L’autre frere avoit pledié à li avant qu’il moureust seur l’eritage de leur pere qu’il
          disoit qu’il n’en devoit point avoir, car il n’estoit filz à cel pere, mes il avoient <cb
            n="38a"/> fet pris. Or pledoit les enfanz son frere. Et l’emperere dit que ce ne doit il
          fere co<hi rend="i">n</hi>tre ses neveuz et contre la pés qu’il fist à so<hi rend="i"
            >n</hi> frere, car jamés n’avroient finez les plez se l’en se peust partir des
          transaccions qi seroient fetes loiaument.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.11"><label>[2.4.11]</label>
          <hi rend="b">D</hi>eus freres estoient qui leur pere avoient prié en son testament que
          celui qui moreust avant sanz enfanz randist sa partie de l’eritache à l’autre. Il se
          clamerent quite l’un l’autre, qu’il peussent fere de leur eritaje leur volenté. Li uns des
          freres mourut sanz enfanz ; l’autre volt avoir l’eritache. Si vint à l’empereor, qu’il li
          donast letres à venir encontre ce qu’il avoit fet avec son frere. Et disoit qu’il avoit
          esté engingnié, et l’emperere li respont que cele covenance doit estre ferme, car par tele
          covenance sont les freres en concorde ne l’un ne desirre la mort de l’autre. Ne tu ne te
          doiz apeler engingnié, car tu n’es mie en aaje en quel lois aident par restitucion, ce est
          au meneur de .xxv. anz. Et se tu le fusses, par ceste reson que tu diz ne pouroies venir
          encontre, car n’es mie engingnié.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.12"><label>[2.4.12]</label>
          <hi rend="b">L</hi>es curateurs de ta cité demandoient dete par non de la cité ; tu feis
          pés à eus, qui leur donas aucune chose, et il te clamerent quite. Or venoient autres
          curators, si demandoient cele meismes dete. Tu alas à l’emperere querre conseill et il te
          respont : « Li pr[<hi rend="color_FF0000">e]</hi>v[<hi rend="color_FF0000 note"
              >o]<note>provast <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note></hi>st esgardera se
          tieus curateurs te clamerent quite ce que tu devoies certeinement par deniers qu’il
            enpristre<hi rend="i">n</hi>t, car tele quitance ne doit nuire à la cité, ou n’estoit
          mie certeine la dete et lors vaudra la quitance. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.13"><label>[2.4.13]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i emperere Dioclecien dit : « <hi rend="b">L</hi>es transaccions qui
          sont fetes par paieur ne doivent estre gardees, mes chascune paieur ne soufit mie à
          desfere les transaccions qui sont fetes par consentement, mes covient que l’en prueve tele
          force que aie paor de mort ou de torment deu cors, <label>[1]</label> n’i ne soufit mie à
          prover force eu paieur que l’en mostre que il avoit bones prueves. Et pour ce n’est mie
          senblant qu’il feist pés se force ou peor n’i eust, mes se force ou paor n’est provee, ce
          que <cb n="38b"/> est determiné ne sera rapelé. <label>[2]</label> Mes je qui avoie fet
          pés disoie autre raison, que cel à qui j’avoie fet pés estoit mis sers. Et dit l’emperere
          que par ceste raison sera rapelee la transaccion, car entre le serf et son segnor ne puet
          avoir nule covenance par que li sires soit obligiez à son serf.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.14"><label>[2.4.14]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e fis pés à mon aversaire de la querele qui estoit entre moi et li ; il
          ne vouloit tenir la pés et je ausinc bien m’en voloie partir. Dit l’emperere qu’il me
          rande l’argent que je li donai pour fere pés et que torno<hi rend="i">n</hi> à nostre
          plet.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.15"><label>[2.4.15]</label>
          <hi rend="b">D</hi>eus fames pledoient seur un eritage ; fire<hi rend="i">n</hi>t pés que
          cele qui tenoit l’eritage dona à l’autre deniers et ele se parti de la querele. Cele qui
          avoit lessiee sa querele se tenoit pour engingniee ; si vint à l’empereor pour demander
          conseill s’ele pouroit avoir encore aucune demande. Et l’emperere respont : « Se tu veus
          avoir covenable respons, més nos essanple de la covenance, se fu si<hi rend="i"
          >m</hi>plement fete ou se tu fis stipulacion aquiliane et puis la clamas quite, car se ce
          fu fet, tu n’i a nule demande contre li. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.16"><label>[2.4.16]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>es causes ou les quereles qui
          sont fenies par loiax transaccions ne doivent estre resucitees par lestres
          emperiaus. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.17"><label>[2.4.17]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e fis pés à mon aversaire seur la querele qu’il avoit contre moi et je
          li donai du mien et il quita la querele. Or venoit il contre la transaccion. Je demandoie
          ou qu’il tenist la pés qu’il avoit fete à moi ou il me randist ce que je li avoie doné. Et
          l’emperere me dit que se je le mis en la <hi rend="i">co</hi>venance et je me fis
          promestre par stipulacion de randre le moi, se il venist encontre et il estoit gregnor de
          .xxv. anz, je puis demander ce que je li donai. Ou se je veill, ge ai excession contre li
          de ce qu’il me quita ; mes se il ne m’ot en covant de randre se il venist encontre,
          seulement ai excession encontre sa demande et sui aseur par ce.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.18"><label>[2.4.18]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucun est acusé de crime dom
          il doit recevoir mort, il ne li est mie desfendu qu’il ne puisse fere pés à son aversaire
          coment qu’il puisse fors en avoltirre, mes es autres crimes <cb n="38c"/> qui ne portent
          poine de sanc ne doit n<hi rend="i">us</hi> fere pés pour doner riens à son aversaire,
          fors en acusacion de forsenerie. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.19"><label>[2.4.19]</label>
          <hi rend="b">S</hi>e j’ai fet pés à mon aversaire et je truis aprés une chartre par qui je
          pouroie prover ma demande, pour ce ne suefre mie le droit que je puisse rapeler ce qui est
          fet. Mes soit que la fame à qui je pledoie m’enbla ou fist enbler mes estrumenz p<hi
            rend="i">ar</hi> qui je provasse ma quere[<hi rend="color_FF0000 note">le]<note>quere
                <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL(</hi>querelle)</note></hi>, einsinc me <hi
            rend="i">con</hi>vint fere pés. Dit l’emperere que se j’é ma demande sauve et je demant
          derechief, ele se desfe[<hi rend="color_FF0000 note">n]<note>desfet <hi rend="i"
                >A</hi>]<hi rend="i"> HIL(</hi>deffend)</note></hi>t par la transaccion, je li
          metrai encontre le barat qu’ele fist, mes se ma demande est morte, je pourai avoir accion
          encontre li d’engin qu’ele fist dedenz .ii. anz.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.20"><label>[2.4.20]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit que ausi grant force doit avoir transaccion come
          sentence de juge, car riens ne s’acorde si à la loiauté des homes come garder ce qu’il ont
          en covant, mes je disoie à l’empereor q<hi rend="i">ue</hi> ceste transaccion que j’avoie
          fete fu fete à mie nuit. « Ce ne valt riens, fet li empereres, car nule riens ne refuse le
          consentement d’ome qui autrement est sein et gregnor de .xxv. anz. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.21"><label>[2.4.21]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e demandoie une meson, fis pais à mo<hi rend="i">n</hi> averssaire
          qu’il me donast .x. livres et je li quitasse la querele, et meismes en la covenance qu’il
          eust cele meson par non d’achat et de ce fu fet chartre. Aprés voloie demander le pris qui
          estoit escrit. Dit l’emperere que pour noiant dema<hi rend="i">n</hi>t le pris qui est
          escrit par feintise, que ce qui par feintise est fet<note place="bottom">fete <hi rend="i"
              >AHL</hi>] <hi rend="i">I(</hi>fait)</note> doit estre <hi rend="i">com</hi>me se ne
          fust fet.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.22"><label>[2.4.22]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ne fame pledoit, si fist pés à son aversaire. Or disoit que son
          aversaire l’avoit engingniee. « N’i ne peut noiant, dit l’emperere, que ce ne sufist à
          rapeler la transaccion. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.23"><label>[2.4.23]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e cuidoie estre oir d’un home qui avoit non Archimedre. Il devoit mout.
          Ses creanciers me demanderent la dete ; je fis pés à eus par une partie que je lor donai.
          Aprés aparut que je n’estoie tenu oir, si voloie demander ce que je leur avoie paié.
          « Certes, dit l’emperere, tu ne puez riens demander par cele <cb n="38d"/> raison que tu
          as paié ce que tu ne devoies mie, car se tu l’eusses seulement p<hi rend="i">ro</hi>mis
          par stipulacion, tu ne peusses eschiver le paiement pour coverte de avoir promis ce que ne
          devoies prometre, mes ce deusses tu avoir dit avant que la transaccion fust fete, car lors
          tu n’estoies tenuz de paier riens se tu n’avoies esté plege pour lui. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.24"><label>[2.4.24]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e demandoie à une fame une some d’argent ; feismes pés entre moi et lui
          qu’ele me dona une partie de ce que je demandoie et je li fis chartre que plus ne li
            dema<hi rend="i">n</hi>dasse. Or vouloie je plus demander. Dit l’emperere que en cest
          quas ele se puet desfendre de la covenance, mes se je li dema<hi rend="i">n</hi>doie .xx.
          livres et ele reconut .x. et [<hi rend="color_FF0000 note">ele]<note>et es les me <hi
                rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note></hi> me poia, je puis demander le
            seurpl<hi rend="i">us</hi>.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.25"><label>[2.4.25]</label>
          <hi rend="b">D</hi>eus freres estoient, avoient un oncle qui leur devoit argent. Il orent
            espera<hi rend="i">n</hi>ce qu’i leur lesseroit son heritaje ; si li qiterent leur
          querele. Il lessa son heritaje à autre ; si voloient demander leur dete as oirs. Dit
          l’emperere que pour ce ne doit estre resucitee la querele qui est einsinc fenie.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.26"><label>[2.4.26]</label>
          <hi rend="b">A</hi>ucun demandoit à une fame dete. Ele ne pouoit paier mes fist covant que
          ses fuiz fussent serf à celui qui la pledoit. « Tele covenance ne nuit as fuiz, ce dit
          l’emperere. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.28"><label>[2.4.28]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u demandoies une vingne ou un cha<hi rend="i">m</hi>p qui disoies qu’i
          estoit tuen ; feis pés à ton averssaire qu’il te donast deu suen et te partiroies de la
          querele. Celi ne te voloit paier ce qu’il t’avoit covant ; tu voloies rapeler la pés, car
          disoies qu’ele n’estoit mie fete par devant le juge ne n’estoit escripte. Et l’emperere
          dit que neq<hi rend="i">ue</hi>de<hi rend="i">n</hi>t la covient garder,
            <label>[1]</label> mes se ton aversaire ne te paie ce que ot en covant, ja soit ce que
          tu ne fis stipulacion ne de tele covenance ne neis[<hi rend="color_FF0000 note"
              >t]<note>neis <hi rend="i">AH</hi>] <hi rend="i">I(</hi>nest)</note></hi> accion, tu
          pouras demander derechief ta chose. Et se il se desfent par la covenance, tu repli[q<hi
            rend="color_FF0000 note">u]e<note>replieras <hi rend="i">A</hi> ; plieras <hi rend="i"
                >H</hi> ; plaidieras <hi rend="i">I</hi> ; plaindras <hi rend="i"
          >L</hi></note></hi>ras de l’engin qu’il fet que ne te paie, et einsi le contreindras à
          acomplir ce qu’il ot en covant.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.27"><label>[2.4.27]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ns huem pledoit à un autre, fist sa pés à lui. Li uns estoit malades
          quant <cb n="39a"/> la pés fu fete ; si vouloit rapeler la pés par cele achoison, et li
          emperere li dit : « Dés que tu estoies bien en ta memoire et, ja soit ce q<hi rend="i"
            >ue</hi> tu fusses malades de ton cors, ne doiz requerre que la pés que tu feis soit
          rapelee. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.29"><label>[2.4.29]</label>
          <hi rend="b">J</hi>’estoie orfelin, si oi un tuteur qui fesoit mes besongnes ; quant je
          fui à aje, si pledai à li et fis pés de choses pour raison qu’il avoit esté mon tuteur ;
          trovai aprés choses de que n’avions fet nule pés que il avoit menees, come de blé et de
          sel ou de tés choses. Je vouloie rapeler par cele achoison. Dit li empereres que je ne
          puis, mes se nos meserrasmes en aucune chose qui estoit moie que mis aversaires tenoit ou
          autre que n[<hi rend="color_FF0000 note">o]<note>nus <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
                >H(</hi>nons<hi rend="i">)IL(</hi>nous)</note></hi>s ne cuidiens lors qu’ele fust
          moie, tele error ne me nuit que je ne la puisse demander.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.31"><label>[2.4.31]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e demandoie une chose à un home qui m’estoit tenu en meintes choses,
          fis pés à lui de cele querele et dis que je ne li demanderoie rie<hi rend="i">n</hi>s plus
          ne je ne dis « pour non de cele chose ». Certes dit l’emperere que je puis demander des
          autres choses.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.32"><label>[2.4.32]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e pledé contre toi, le juge dona sentence por moi selonc ordre de
          droit ; ceste sentence [<hi rend="color_FF0000 note">n]<note>me <hi rend="i">AI</hi>] <hi
                rend="i">HL</hi></note></hi>e fu souzpendue par apel ne par autre remede. Dit
          l’emperere que sur la chose juchiee ne puet estre fete transaccio<hi rend="i">n</hi> et,
          se l’en la fet, riens ne vaut s’el n’est fete par aquiliane stipulacion et aprés que soit
          fete quitance. Donques se einsinc n’est fete, le juge doit mander à execu[<hi
            rend="color_FF0000 note">c]<note>excecurion <hi rend="i">AH(</hi>execurion)] <hi
                rend="i">I</hi>(<hi rend="i">execution</hi>)<hi rend="i">L</hi></note></hi>ion la
            se<hi rend="i">n</hi>tence qui fu donee.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.33"><label>[2.4.33]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e demandé uns fonz de terre, transaccion fu fete entre moi et mon
          aversaire qu’il me dona un champ tout franc. J’estoie lors gregneur de .xxv. anz. Cest
            cha<hi rend="i">m</hi>p estoit engagé à autrui ou estoit d’autrui la moitié ; si me fu
          tolu. Je vouloie toute la querele rapeler. Dit l’emperere que droit ne veut que soit pour
          ce rapelee, <label>[1]</label> mes se je me pourvoi par stipulacion que me fis promestre à
          garder les covenances, je avrai demande ou se ce non je ai accion de la meismes covenance
          qui a non « de paroles escriptes ». <label>[2]</label> Mes se la chose seur que le plet
          estoit et seur qui fu fete la transaccion est tolue à celui qui l’avoit, il ne puet riens
          demander par cele reson.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.34"><label>[2.4.34]</label>
          <hi rend="b">T</hi>rois freres estoient. Les .ii. estoient petiz <cb n="39b"/> et le tierz
          grant ; il n’avoient pere et por [<hi rend="color_FF0000 note">ce]<note>ce <hi rend="i"
                >om. AH</hi>] <hi rend="i">I</hi></note></hi> le greindre frere fu tuteur as .ii.
          petiz. Quant il furent d’aaje, il demanderent co<hi rend="i">n</hi>te à leur frere et il
          parut qu’i leur devoit assez. Ces freres orent esperance que, se il fissent grace à leur
          frere, qu’il leur lesser[<hi rend="color_FF0000 note">oi]<note>lesserent <hi rend="i"
                >A</hi>] <hi rend="i">HI(</hi>leiseroit)</note></hi>t son eritage ; il meismes leur
          promist. Si li quiterent toute la dete. Il conurent aprés que leur frere n’<hi
            rend="color_FF0000 note">avoit<note>n’avoient <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
              >HIL</hi></note></hi> courage de lessier leur son eritage ; si voloient rapeler la
          quitance, qu’il disoient qu’il estoient engingnié. Li empereres dit q’il ne pueent, car
          celui ne puet estre engi<hi rend="i">n</hi>gnié qui set la chose, n’il n’est tenuz à fere
          ce qu’il promist pource qu’i leur promist son heritage.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.35"><label>[2.4.35]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>a transaccion qui <hi rend="i"
            >est</hi> fete pour doner aucune chose ou pour pramestre ou par quiter demande doit
          estre gardee ne ne puet estre rapelee p<hi rend="i">ar</hi> raison de paor quant ele est
          fete par devant amis. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.36"><label>[2.4.36]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u pledoies contre aucunes genz et estoies gregnor de .xxv. anz ; fiz
          pés à eus qu’il te donassent aucune chose et tu leur qitasses la demande ; il ne t’ont
          paié ne toi osfert à paier. Tu leur vous demander plus qu’il ne t’orent covant. Dit li
          empereres qu’il se pueent desfendre par excesion.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.37"><label>[2.4.37]</label>
          <hi rend="b">S</hi>e tu fis transaccion o ton aversaire et il ne paie ce qu’il promist, tu
          puez demander la peine qu’il te promist par stipulacion se il ne feist ce qu’il avoit en
          covant.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.38"><label>[2.4.38]</label>
          <hi rend="b">T</hi>ransaccions ne valt se aucune chose n’est donee ou promisse ou aquitee
          par non de la transaccion.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.39"><label>[2.4.39]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u feis transaccion o ton aversaire, si te rependis le jor meismes,
          demandas se la pouroies rapeler pource que si tost t’estoies repentiz. Dit li empereres
          que non ; et qui le te fist entendant que jusque à <hi rend="color_FF0000 note">un<note>un
              an c. <hi rend="i">AHI</hi>] <hi rend="i">L</hi></note></hi> certein tens pouet l’en
          rapeler la transaccion, il ne dit mie voir.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.40"><label>[2.4.40]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gracian dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucuns font
          transaccion ou covenance en escrit et ele est afermee par aquiliane stipulacion et par
          accetilacion, il covient que ce qui est mis en covant soit tenu <cb n="39c"/> ou celui qui
          vendra encontre paiera la peine qui sera establie avec ce qu’il devra paier pour raison de
          la transaccion, et se avant que le plet soit recomencié, se l’aversaire veut qu’il soit
          recomencié. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.41"><label>[2.4.41]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Archades dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucun veut venir
          contre la transaccion qu’il avra fete par sa prope volenté et l’av<hi rend="i">ra</hi>
          afermee par son sairement, et vient encontre priant au juge ou souzplaiant à l’empereor,
          ou qu’il ne fet ce qu’il promet, il sera disfamé et perdra sa demande et paiera la peine
          qui sera establie contre celui qui ne gardera la transaccion et perdra la segnorie des
          choses et tout le preu qu’il devoit avoir de cele covenance ou de cele transaccion, et
          toutes ces choses seront ostroiees au preu à ce[<hi rend="color_FF0000 note"
              >us]<note>celui <hi rend="i">AHI</hi></note></hi> qui gardent enterinem<hi rend="i"
            >en</hi>t les covenances. <label>[1]</label> Et ces ausinc avront le preu ou le domaje
          qui en ceste loi sont establi q<hi rend="i">ui</hi> prometent à garder les covenances et
          jugent par le salu à l’empereor. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.4.42"><label>[2.4.42]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Lions dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucune transaccion est
          fete par faus instrumenz, ja soit ce qu’ele soit afermee par le sairement au parties, en
          quel que maniere soit descoverte la fausseté, nos comandons que soient rapelees, mes ce
          sera fet en tel maniere que se la transaccion est fete de moz articles, quant à ceus
          articles seulement sera rapelee où la fausseté est fete en la transaccion, et les autres
          chapitres seront ferm. Et ce sera einsinc se par aventure seur ce que l’en dit qui est
          faus n’a esté meue querele qui soit fenie par transaccion. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.5.0">[2.5.0 De calculi errore] <lb/><seg type="rubric">Ci
            parole des fautes q’en fet en compes, coment doivent estre rapelees.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un titre qui parole de ceus qui meserrent en conte. Et ce
          avient sovent en transaccions, et pour ce vient cist titre aprés celui desus.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.5.1"><label>[2.5.1]</label>
          <hi rend="b">D</hi>e ce dit li empereres Dioclicien : « <hi rend="b">F</hi>aute de conte,
          soit d’une besongne ou de plusors, ne fet nul preu à la verité ; dont disons q<hi rend="i"
            >u’i</hi>l est droit que les contes qui plusors foiz s<hi rend="i">on</hi>t conté, se
          l’en puet prover la faute, doive<hi rend="i">n</hi>t estre rapelé se seur ce n’est doné
          jugement ou transaccion n’en est fete. Dont me dist l’emperere : « Se tu me promeis ce que
          tu me devoies ausi con tu le deusses par faute de co<hi rend="i">n</hi>te, tu as accion à
          fere toi delivrer de la promesse. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.6.0">[2.6.0 De postulando] <cb n="39d"/>
          <lb/><seg type="rubric">Ci monstre coment li avocat doivent alleger.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un autre titre qui parole des avocaz et de leur auliguer. Et
          se leur ensengne li empereres coment il se doivent avoir en leur osfice.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.6.1"><label>[2.6.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>n avocaz auligoit par devant le prefet d’Egipte, et pource qu’il estoit
            e<hi rend="i">n</hi>nuieus, le prefet se coureça à li, si li desfendi qu’il mes ne fust
          avocaz. Cesti n’apela mie de la sentence au p<hi rend="i">re</hi>fet, eins s’en vint à
          l’empereor, si li pria qu’il rapelast la sentence. Et l’emperere respont : « Puis que tu
          n’apelas, il covient que tu obeisses à la sentence. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.6.2"><label>[2.6.2]</label>
          <hi rend="b">D</hi>emandé fu à l’empereor Aleixandre se ceus qui avoient esté serf qui
          estoient fra<hi rend="i">n</hi>chi pueent estre avocaz, et dit li empereres que non
          seulement les suens franchiz le pueent estre mes encore les autres se il sont si sages de
          lestres que il puissent aidier à ceus qui en ont mestier.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.6.3"><label>[2.6.3]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u avoies plet, si avoies mestier d’avocaz. Les avocaz ne souloient
          prandre fors .c. besanz de salaire ; cest avocaz en [<hi rend="color_FF0000 note"
              >voloit]<note>velent <hi rend="i">A</hi></note></hi> plus avoir et se te fist fere
          chartre que tu avoies emprunté de li .ii.<hi rend="sup">c</hi> besanz. Ava<hi rend="i"
            >n</hi>t que .ii. anz fussent passez, tu contredeis à cele escripture. Dit li empereres
          que se il te demande cel avoir, tu te puez desfendre par tele excession que cel avoir ne
          te fu conté ne baillié, ou tu le pouras pledier que il te quit de ta promise que tu ne
          devoies fere.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.6.4"><label>[2.6.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Dioclicien dit : « <hi rend="b">S</hi>e sentence est donee
          en aucun plet et cel contre qui ele est donee dit que son avocaz n’estoit present et pour
          ce veut rapeler la sentence, de noiant se traveille. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.6.5"><label>[2.6.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentin dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucun avocaz est
          trové en tel mesfet que il aime plus à fere grant gaaing contre droit que avoir bone
          renomee et il fet covant à celui qui plede d’avoir la moitié ou le tierz de la querele o
          grant domage deu pledeor et o roberie, nos voulons que toz ceus qui ce feront soient
          chacié de l’ofice d’avocacion. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.6.6"><label>[2.6.6]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>il qui veut estre avocaz, il
          meismes ne doit pas juge estre et avocaz en une meismes besongne, car aucune disferance
          doit estre entre les <cb n="40a"/> avocaz et les juges. <label>[1]</label> Et seur toutes
          choses se doivent les avocaz garder qu’i en tel maniere aident à leur parties que il ne
          viengne à lesdenges et à vilenies ; se il n’ap<hi rend="i">ar</hi>tienent à la querele,
          face ce que la cause requiert et garder soi de vilenie. Et se aucuns est si engrés qu’i
          veut plus pled<hi rend="i">ier</hi> par lesdenges que par reson, sa renomee empirera, que
          il ne doit estre soufert q<hi rend="i">ue</hi> nus die à son aversaire honte ne vilenie
            ne<note place="bottom">ne let a. <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note>
          apertement ne en covert et e<hi rend="i">n</hi> let à dire ce qui apartient au preu de la
            q<hi rend="i">ue</hi>rele. <label>[2]</label> Et estre ce l’avocaz ne doit fere nul
          marchié à celui à cui il doit aidier tant com li plet dure <label>[3]</label> ne nul de
          ces avocaz à qui il est et avient à prandre loier ne doit desdegnier ce que sa partie li
          dorra pour son loier par sa volenté. <label>[4]</label> Nus ne deloit le plet par son
          barat. <label>[5]</label> Et ceus honorables homes qui vodront estre avocaz en la cité de
          Rome, il le pouront estre tant com il voudront par si que il ne prangnent achoison de
          gaangnier vileinement, mes que leur los en soit acreu, car se il sont seurpris de
          covoitise deu gaaing, il seront contez entre les tresviz avocaz come despiz et
          forslingniez. <label>[6]</label> Do<hi rend="i">n</hi>ques quiconques voldra est[<hi
            rend="color_FF0000 note">r]<note>este <hi rend="i">A</hi></note></hi>e avocaz de cez à
          qui nos l’avons ostroié sache q<hi rend="i">ue</hi> il ne poura user d’autre osfice fors
          de celui que il a comencié. Ne ne cuide nus que il perde riens de s’anor se il li covient
          estre en estant, car il eslut ce quant il se fist avocaz et lessa le droit de seoir. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.6.7"><label>[2.6.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gracien dit : « <hi rend="b">N</hi>os volo<hi rend="i"
            >n</hi> pourveoir que eu consitoire ceus q<hi rend="i">ui</hi> sont plus nobles par leur
          esciance o par leur ancianeté ne soient touz de une partie et l’autre partie soit soztenu
          de noviax et de rudes avocaz. <label>[1]</label> Et por ce, s’en<note place="bottom">en
              <hi rend="i">répété A</hi></note> consistoire sont deus avocaz ou plus qui soient de
          gregnor renomee, en la pourveance deu juge doit estre que les avocaz soient à droit parti
          et que il doint ivel aide au parties. <label>[2]</label> Et se aucun des avocaz ne veut
          aidier à une des parties par l’amonestement deu juge ne il n’a nule achoison pour qoi il
          ne le doie fere, il perdra son osfice et sache que il nel recoverra jamés.
            <label>[3]</label> Et se aucuns de ceus qui <cb n="40b"/> pledent est trové qui parolt à
          plusors avocaz pour tolir à son aversaire l’aide des avocaz par tel barat, il monterra
          sanz doute que il meintient mauvese querele et souferra peine de ce q<hi rend="i">ue</hi>
          il a escharnie l’autorité du juge. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.6.8"><label>[2.6.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Lions dit au prefet : « <hi rend="b">N</hi>ul ne soit
          avocaz en la cort de la teue hautece ne pardevant les autres juges se il n’est ensegniez
          de seinte creance. Et se aucune chose est fete contre ceste loi par aucun barat, ton
          osficial sera conda<hi rend="i">m</hi>pné en cent livres d’or se il le suefre. Et cil qui
          osera prandre l’ofice des avocaz contre la desfensse de nostre serenité, il sera gitez de
          l’ofice et perdra touz ses bie<hi rend="i">n</hi>s et sera essillié pardurablement. Et
          sachent les governeeurs des provinces que celui en cui aministracion nule tel chose sera
          ostroiee, il perdra la moitié de ses biens et sera essillié par .v. anz. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.2"><label>[2.7.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Valantins dit : « <hi rend="b">C</hi>eus qui doivent
          servise à leur viles par estovoir dés qu’il sont assenblé à ceus de cort, ne volons que il
          aillent foloiant, mes n<hi rend="i">os</hi> ostroions bien que il usent d’avocacion es
          plez et que il reçoivent en leur citez osfice de cort par si que il ne saient avocaz
          contre les comuns des citez où il o<hi rend="i">n</hi>t receuz cez anors. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.3"><label>[2.7.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i emperere Archade dit : « <hi rend="b">N</hi>ul de la conpangnie des
          avocaz qui ne soit obligiez à cort reçoive osfice es provinces ; que s’il les covoitent,
          ne les aient ; et se il ne les velent avoir, n’en soient [<hi rend="color_FF0000 note"
              >a]<note>pres <hi rend="i">AH</hi>] <hi rend="i">I</hi></note></hi>prés contrei<hi
            rend="i">n</hi>z. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.7.0">[2.7.0 De advocatis diversorum judiciorum] <lb/><seg
            type="rubric">Ci parole des avocaz de diverses joïsses.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole des avocaz qui sont en divers juises, car en titre
          par desus avoit parlé de l’ofice as avocaz.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.1"><label>[2.7.1]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u avoies plet, si avoies un avocaz qui t’aidoit. Sentence fu donee
          encontre toi, tu feis querele que ton avocaz t’avoit traï et voloies que la sentence fust
          rapelee. Si alas à l’empereor et l’empereres respont : « Se tu puez mostrer que to<hi
            rend="i">n</hi> avocaz t’ait traï, saches que il avra se<hi rend="i">n</hi>tence
          encontre soi selonc le mesfet et retornera l’en au plet derechief, mes se tu ne mostres ce
          que tu diz, tu seras disfamé come cil qui met faus crime <cb n="40c"/> seur autrui <hi
            rend="i">et</hi> la sentence vaudra dés qu’el n’est apelé. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.4"><label>[2.7.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i emperere Antonin dit au prefet : « <hi rend="b">N</hi>os voulons que
          les avocaz de ta cort et les autres de toutes les corz aient ce qu’il gaangneront par leur
          avocacion tout prope aprés la mort de leur peres, ausi come les ch<hi rend="i"
          >evalie</hi>rs ont ce qu’il gaangnent de leur chevalerie. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.5"><label>[2.7.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit au prefet de la prevosté : « <hi rend="b"
            >T</hi>out ce que nos avons ostroié par nostre largece as avocaz qi sont de la
          prefecture d’Oriant par revera<hi rend="i">n</hi>ce de leurs estudes, ce meimes ostroions
          par ceste loi as avocaz deu prefet de la cité de Rome. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.6"><label>[2.7.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit à cestui meimes : « <hi rend="b">N</hi>os establisons
          que les avocaz qui en la cort de la teue hautece doivent mener les causes ne soient
          contreinz de nule autre chose fere, neis par le prefet de la cité, ne autres avocaz des
          provinces nul ne leur <hi rend="i">co</hi>mant rien. Donques nule garde ne nule oevre ne
          nus contes à prandre ou à ra<hi rend="i">n</hi>dre ne nule autre chose ne leur soit
          comandee, fors aucune foiz qu’il soient juge, en ce leu seulement où il sont avocaz. Et
          cil qui fera contre ceste loi, il paiera .l. livres d’or par non de peine.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.7"><label>[2.7.7]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">N</hi>os establisons que ceus
          meimes previlieges aie<hi rend="i">n</hi>t les avocaz qui sont en la prefeture
          d’Esclavonie qui ont les avocaz qui sont en la prefeture d’Oriant. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.8"><label>[2.7.8]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">P</hi>ource q<hi rend="i"
            >ue</hi> les avocaz de la prefeture pretoriane sont .c. et .l. par compe ne leur compe
          ne doit estre creu ne apeticié, nos comandons que ceus qui seront trez de cel compe por
          estre avocaz de l’empire, de qieu condicion soient, nos voulons qu’il soient franc avec
          ceus qui sont tenuz pour franc. Et aprés qu’il avront lessié cel osfice et un an sera
          passé, il seront fors de la conpangnie as avocaz et tout ce q’il gaangneront avront
          franchement, ausi com ont les chevaliers ce qu’il gaangnent par chevalerie, ne les peres
          ne leur aiex i puissent riens clamer. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.10"><label>[2.7.10]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit au prefet : <cb n="40d"/> « <hi rend="b"
            >N</hi>os comandons que .ii. avocaz les meilleurs qui sont trovez en ta cort vie<hi
            rend="i">n</hi>gne<hi rend="i">n</hi>t chascun an à l’aide de l’empire, et il avro<hi
            rend="i">n</hi>t si granz dignitez e si granz previlieges <hi rend="i">com</hi> avoient
          avant cel qui estoient tout seul avocaz deu tresor l’empereor. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.11"><label>[2.7.11]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">N</hi>os establisons que nus
          ne ose ajoster as .c. et .l. avocaz qui sont establi en ta cort et qui sont de ton
          conseill. <label>[1]</label> Ne nus ne soit mis en conte<note place="bottom">mis encontre
              <hi rend="i">AI</hi>] <hi rend="i">HL(</hi>mis ou compte et nombre de)</note> de ces
          avocaz se il n’a esté en esprueve p<hi rend="i">ar</hi> devant le governeeur de la
          province où il fu nez. Et ait lestres fetes par devant les curiaus par que il puisse
          mostrer qu’il n’est obligiez à l’estat ne à la condicion de la cort. Et ce doit estre fet
          par devant le governeeur de la province se il est present, mes se il n’i est, l’escripture
          soit fete par devant le desfendeeur du chastel dom il est. <label>[2]</label> Et les sages
          qui sont de droit leurs mestres doivent tesmongnier par leur sairem<hi rend="i">en</hi>t
          que ceus qui doivent estre mis en leu des autres sont bien sages de droit. Et les fuiz des
          avocaz de ta hautece qui sont es plez ou qui dés or en avant i avront à estre doivent
          estre avant receuz que autres. <label>[3]</label> Et ce establisons encore que ceus avocaz
          qui seront trovez en ta cort outre le nonbre que nos avons dit puissent estre avocaz par
          devant le proconsul et deu prefet augustel et deu governeeur de la province. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.12"><label>[2.7.12]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit au prefet : « <hi rend="b">N</hi>os establisons que
          l’avocat deu tresor ne fenisse son osfice en un an mes en .ii. par le juise de la teue
          hautece, et touz les previlieges qui li sont ostroié soient en leur estat. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.13"><label>[2.7.13]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">N</hi>os recevons la peticion quil nos
          baillerent les m<hi rend="i">ou</hi>t sages hom[<hi rend="color_FF0000 note">es]<note>hom
                <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note></hi> les avocaz d’Alixandre, que
          il nos firent de la escriture de leur conte et les avocaz deu tresor. Et ce establisons
          que .l. soient establiz et leurs nons soient escrit en brief des avocaz et il doient user
          de leur osfice par devant le prefet augustel et par devant le duc d’Egypte as ch<hi
            rend="i">evalie</hi>rs qui les demanderont. Les autres qui seront outre ce nonbre
          pouront alleger par devant les autres juges de la cité d’Alixandre. Et les fuiz de ceus
          qui seront establi en nonbre seront par devant les autres qui s<hi rend="i">on</hi>t <cb
            n="41a"/> outre le nonbre. Et quant l’avocaz du tresor istra de son osfice aprés .ii.
          anz., il doit estre honouré qu’il ait la dignité deu rector de province, mes pour ce il ne
          perdra pouoir d’estre avocaz quant il fera besongne por soi et pour son pere et pour sa
          mere et pour ses enfanz et pour sa fame et pour ses cousins jusq’au cart jenoill.
            <label>[1]</label> Et quant il ave<hi rend="i">n</hi>dra que l’avocaz deu tresor moura,
          cil qui vient aprés doit estre receu en leu de li. Ne les oirs du mort n’en atendent avoir
          nul preu et touz les previlieges qu’il ont eu jusqu’à ore et cez que la teue hautece
          contient durront et seront gardé dés ore en avant, qu’il puissent par ceste honor q<hi
            rend="i">ue</hi> nos leur donons vivre en pés et en repos, que il n’aient à fere nule
          chose contre lor volenté. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.14"><label>[2.7.14]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>es avocaz qui departent les
          detes des causes et par la force de leur desfension redrecent les causes decheoites et
          radoubent celes qui sont maumenees, il pourvoient ausi bien as genz come ceus qui par
          batailles et par plaies savent la terre et les genz. Et nos creons q<hi rend="i">ue</hi>
          non seulement chevauchent en nostre empire ceus qui portent les escuz et les haub<hi
            rend="i">er</hi>z, mes encore les avocaz, car les avocaz sont ch<hi rend="i"
          >evalie</hi>r qui par la fiance de leur parole desfendent l’esperance de ceus qui
          travaillent e leur vie et ceus qui sont à venir. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.15"><label>[2.7.15]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Lions dit : « <hi rend="b">N</hi>os jujons que les .lxiiii.
          avocaz qui sont establi aient ces meismes previliges qui ont les avocaz deu tresor et
          leurs fuiz aprés les .ii. avocaz deu tresor qui usent de ceus meimes previleges.</p>
        <p><label>[1]</label>
          <hi rend="b">E</hi>t à ce ajostom que se aucun avocaz deu tresor vient à gregneur dignité
          et il muert, qu’il doie avoir tout le loier de l’an par si qu’il soit randuz à ses oirs,
          soient ses fuiz ou soient estranges, ou il face testament ou non. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.16"><label>[2.7.16]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : « <hi rend="b">N</hi>os volons que .xv. avocaz de ta
          cort aient ceus meimes previlieges que ont les avocaz deu tresor l’e<hi rend="i"
          >m</hi>pereor, à senblant de .lxiiii. avocaz qi sont de la cort deu prefet. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.17"><label>[2.7.17]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : « <hi rend="b">N</hi>os comandons que les avocaz de la
          teue hautece soient en<cb n="41b"/>serré en nonbre de .l., et cel nonbre soit acompli par
          le juise de la teue hautece, se il est apeticié par mort ou par autre aventure, que cel
          nonbre soit plein de ci qu’à .ii. anz. Mes qu’i n’i ait nul qi soit de cohartal condicion
          ou de poior, salve soit leur accion as semoneors cont[<hi rend="color_FF0000 note"
                >re]<note>co<hi rend="i">n</hi>teus <hi rend="i">A</hi> ; com ceus <hi rend="i"
                >H</hi> ; s. contens se <hi rend="i">I</hi> ; com ceus <hi rend="i">om.
              L</hi></note></hi> eus se il en ont aucune. Et aprés que .ii. a<hi rend="i">n</hi>z
          seront passé, se il velent estre ajosté en ta cort, ce ne doit estre fet sanz escriture
          qui soit fete par devant juge et que mostre que ne sont tenu à cohartal <hi rend="i"
            >con</hi>dicion. <label>[1]</label> Et touz les previlieges qui sont ostroié par les
          empereors [<hi rend="color_FF0000 note">qui]<note>qui <hi rend="i">om. AHI</hi>] <hi
                rend="i">L</hi></note></hi> furent deva<hi rend="i">n</hi>t nos et par noz meimes
            [<hi rend="color_FF0000 note">as]<note>as <hi rend="i">om. AHI</hi></note></hi> avocaz
          de la prefecture d’Oriant, voulons qu’i soient ostroiez as avocaz de la teue hautece sanz
          nule diferance ; et ce establisons p<hi rend="i">ar</hi> ceste loi qui vaudra tout
          tens. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.7bis.0">[2.7bis.0] <lb/><seg type="rubric">Ci parole des
            avocaz de divers juges.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un autre titre qui parole des avocaz de divers juges ; et est
          tele difera<hi rend="i">n</hi>ce entre cist titre et celui desus, que celi parole des
          avocaz qui sont encore en l’ofice d’avocacion, cest parole de ceus qui ont lessié
          l’ofice.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.20"><label>[2.7.20]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Anestaise dit : « <hi rend="b">N</hi>os receusmes la
          peticion deu haut baron deu conte de noz privees choses et proconsul d’Aise. Si nos a doné
          à entendre que les avocaz de sa cort ont demandé comunement que, puis qu’il lesserent
          l’osfice d’avocacion, qu’il aient aucune dignité ; <label>[1]</label> et nos comandons que
          chascun d’eus, puis qu’il avront lessié leur osfice, ceus qui sont et qui dés ore en avant
          seront escrit en brief des avocaz, qu’il aient la dignité du cler ordre de conte, si que
          il aient en tens de repos fruit de leur travaill ; porce qu’il loiaument aiderent à ceus
          qi de leur aide avoient mestier, doivent estre departi de la multitude des autres homes et
          doivent estre nonbré as clers homes. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.21"><label>[2.7.21]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : « <hi rend="b">L</hi>es avocaz de ta grant cort qui
          sont apelé en leur tens à ce qu’il doivent estre avocaz deu tresor et leur fuis qu’il ont
          ou qu’il avront, voulons que soient quite de toute condicion de servitude et tout <cb
            n="41c"/> leur patremoine, car pieç’a que nos avo<hi rend="i">ns</hi> ostroié ce meismes
          as avocaz de la prefeture pretoriane et à ceus de la prefeture de la cité, et les poestez
          de celes et de la teue cort seront sereurs. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.23"><label>[2.7.23]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>’ofice d’avocacie est mout à
          loer et mout necessaire à la vie des homes et si doit estre guerredoné largement des
          princes : <label>[1]</label> et pour ce si comandons que les clers barons les avocaz deu
          tresor l’empereor qui sont en ta cort saient escrit par notre mei<hi rend="i">n</hi> entre
          les hauz homes les contes de nostre consistoire et celui jor de la haute feste des
          calandes de genvier et ce seulement en cel an qu’il seront e<hi rend="i">n</hi> tel
          osfice ; <label>[2]</label> et puis qu’il lesseront cel osfice, se il ont fuis qui soient
          franc neïf, il seront ajosté à la conpangnie des tribuns et recevront les costumees noz
          epistres sanz nul paiement. <label>[3]</label> Et se aucun, amonesté par la teue semonse,
          veut fere reconoisance sur la dete q<hi rend="i">ue</hi> l’en li demande ou seur autre
          chose, ne covient que ce soit comandé especiaument au juges, mes as avocaz deu tresor qui
          seront en celui tens ou à l’un d’eus se ambedeus n’i pueent estre, <label>[4]</label> mes
          si com est encostumé par tesmoin d’escriture. Et se aucun velt mostrer que ses enfanz sont
          de loial matremoine, qui sont engendré de matrimoine qui fu fez sen[<hi
            rend="color_FF0000 note">z]<note>seur <hi rend="i">AH(seur)I(sor)</hi></note></hi>
          instrumenz dotels entre baron et fame qi s’ajostoient ensenble à courage de matremoine, et
          ce veill[<hi rend="color_FF0000 note">e]<note><hi rend="i">veill AH(</hi>veil<hi rend="i"
                >)I(</hi>veuil)</note></hi> prover par bones alegacions, il poura mostrer ses
          alegacions par devant ces avocaz deu tresor ou par devant l’un d’eus se anbedeus n’i
          pueent estre, einsi que escriture en soit fete einsinc que les persones qui ne seront à
          ce, que aient leur droit sauf. <label>[5]</label> Et estre ce, ceus qui velent franchir
          leur sers par devant les consels, nos volons que cez devant diz avocaz deu tresor puissent
          doner autorité à ce fere. <label>[6]</label> Touz les autres previlieges qui leur sont
          ostroié seront fermement gardé. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.7.25"><label>[2.7.25]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinian dit : « <hi rend="b">N</hi>os <cb n="41d"/>
          volons que les .lx. livres d’or que suelent avoir les avocaz deu tresor que leur toli li
          empereres Zen et les asena as menus jujes et à ceus qui estoient establiz à prisier les
          pleges que donoient cex qui avoient les choses des orfelins en garde soient randues as
          avocaz, car ce qui est ostroié à un primat, à touz ceus qui sont desouz lui senble estre
          ostroié. <label>[1]</label> Et les epistres par lesqueles les clers barons les tribuns
          sont receuz, volons que soient donees à un, non p<hi rend="i">ar</hi> nom d’un seulement
          mes par non de l’autre. <label>[2]</label> Ausi se il veulent honourer leur filz ou
          autres, encore leur volon fere <hi rend="color_FF0000 note">gregneur<note>fgregneur <hi
                rend="i">A</hi>] <hi rend="i">H(</hi>greigneur<hi rend="i">)I(</hi>greignor<hi
                rend="i">)L(greigneur</hi>)</note></hi> benefice de doner lor les lestres par
          lesqueles la noble dignité est honoree. Et ce ostroions nos à don<hi rend="i">er</hi> en
          non de l’un seulement, mes il profiteront bien à l’autre se celui à cui sont ostroié le
          creante ou autres de leur provinces ou de leur amis qui vivent nequedent es provinces.
            <label>[3]</label> Estre ce, nos donons congié à ceus meimes que il nos osfrent chasc’an
          .ii. homes à ces meimes osfices qui seront donez es establissemenz de l’ostel qui sont en
          present (et li uns sera des ch<hi rend="i">evalie</hi>rs, l’autre des peo<hi rend="i"
            >n</hi>s) en leu de ceus qui sont mort ; ne nulle <hi rend="i">co</hi>venance avoient
          fete à eus quant il vivoient de vendre leur chevalerie par si que ceus sajes homes
          osferront ces .ii. homes. Il devront pour chascun .ii. mile solz et noiant plus as granz
          barons, as co<hi rend="i">n</hi>tes des peons des ch<hi rend="i">evalie</hi>rs [<hi
            rend="color_FF0000 note">pource qu’il sont mis au nombre des chevaliers]<note>pource
              que... chevaliers <hi rend="i">om. A</hi>] <hi rend="i">H(</hi>c. porce que il sont
              mis en nombre des chevaliers a ceus del peons<hi rend="i">)I(</hi>c. pource qu’il sont
              mis au nombre des chevaliers a celui des peons<hi rend="i">)L(</hi>mis ou nombre des
              chevaliers ou a ceulx des peons)</note></hi>, à cel des peons pource q’il est nonbré
          entre les peons. Et si tost leur seront establi leur soudees à cez noviax com ont les
          autres sanz nule autre despensse ; <label>[4]</label> et si aient sauf leur autre
          previliege qu’il ont gaangnié en divers tens ou par letres d’empereors ou par les
          ordenemenz de ta cort, car ceus que nos i veions pourdignes, ces doivent estre plus aidé
          de nos et essaucié. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.8.0">[2.8.0 De advocatis fisci] <lb/><seg type="rubric">Ci
            parole des avocaz qi plaidoient por la droiture del tresor l’empereeur.</seg></p>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un titre qui parole des avocaz deu tresor l’empereor.
            <label>[2.8.1]</label> [U]ns huem fu avocaz deu tresor l’empereor et n’avoit eu point de
          salaire. Or vouloit estre avocaz contre l[<hi rend="color_FF0000 note">e]<note>li <hi
                rend="i">A</hi></note></hi> tresor pour autre, et li empereres li dit que ce ne puet
          il fere, que dés <cb n="42a"/> qu’il a esté avocaz deu tresor, ja soit ce qu’il n’en a eu
          salaire, il ne puet estre avocaz encontre.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.8.2"><label>[2.8.2]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e avoie esté avocaz deu tresor, si demandai à l’empereor qu’il
          m’ostroiast que je fusse avocaz encontre, et dit li empereres que je puis bien ce fere par
          s’autorité, mes que je ne reçoive cele cause que je traitai quant j’estoie avocaz pour le
          tresor.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.8.3"><label>[2.8.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentin dit : « <hi rend="b">G</hi>art bien l’avocaz deu
          tresor que il ne cele le profit deu tresor ne qu’il ne mueve querele p<hi rend="i">ar</hi>
          non deu tresor as autres genz sanz bone raison. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.8.4"><label>[2.8.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gracian dit : « <hi rend="b">C</hi>eus qui sont procureteur
          de nostre patremoine ou les procureors deu tresor ne entrent en plet sen la presence de
          l’avocaz deu tresor. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.9.0">[2.9.0 De errore advocatorum vel libellos seu preces
          concipientium] <lb/><seg type="rubric">Ci parole des meserrances aus avocaz.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole des avocaz qui faillent aucune foiz par meserrance,
          qu’il ne sevent tel eure le fet et reconoissent tieu chose qui nuit à ceus qui la cause
          est, mes le sire de la cause puet ce rapeler ; et de ceus qui escrivent les libelles <hi
            rend="color_FF0000 note">parole<note>parolent <hi rend="i">AHI</hi></note></hi> ensement
          de leur erreur.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.9.1"><label>[2.9.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit : « [<hi rend="color_FF0000 note"><hi
              rend="b">S</hi>e les]<note><hi rend="b">C</hi>eles <hi rend="i">A avec s long
                d’attente</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note></hi> avocaz allegent par devant ceus
          por qui il sont, pour autant es[<hi rend="color_FF0000 note">t]<note>espris <hi rend="i"
                >AH</hi>] <hi rend="i">I</hi></note></hi> pris come se li sires meimes de la cause
          l’eust allegué. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.9.2"><label>[2.9.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordiens dit : « <hi rend="b">L</hi>es erreurs de ceus qui
          escrivent les peticions ne font nul prejuise à la verité. Soit posé que ge voloie fere
          escrire une peticion, que ge voloie avoir unes letres de rapeler un[<hi
            rend="color_FF0000 note">e sentence inter]<note>un mien locutaire <hi rend="i"
                >AH(locuitaire)I</hi></note></hi>locutaire qui estoit donee contre moi. L’escrivein
          escrit que j’estoie comdanpné p<hi rend="i">ar</hi> sentence disfinitive. Li empereres dit
            q<hi rend="i">ue</hi> se je puis prover que je ne suis condanpné si com dit le libelle,
          cele escriture ne me nuira riens, et ce pourverra le juge. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.9.3"><label>[2.9.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Diocliciens dit : « <hi rend="b">L</hi>es besongnes qui
          sont fenies par sentences ne covient que soient rapelees par resc<hi rend="i">ri</hi>z
          enperiaus. » Posom donques tel cas : je pledoie, sentence fu donee contre moi p<hi
            rend="i">ar</hi> meserrance de mon avocaz et je ne contredis ne n’apelai. Si voloie que
          la sentence fust rapelee pource que l’erreur des avocaz ne doit nuire as segnors des
          causes <cb n="42b"/>, mes dit li emperereres que ce ne me vault riens, puis que sentence
          est donee ne je ne contredis dedenz .iii. jorz qui passerent avant que sentence fust donee
          ne n’apelai aprés la sentence.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.10.0">[2.10.0 Ut quae desunt advocationi partium judex
          suppleat] <lb/><seg type="rubric">Ci monstre coment li juges puet acomplir<note
              place="bottom">coment li juges puet acomplir<hi rend="i"> répété A</hi></note> lo
            defaut as avocaz.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole que doit estre fet quant l’avocaz laise aucune bone
          raison à alleguer p<hi rend="i">or</hi> sa partie, que le juge doit aconplir ce que les
          avocaz lessent en leurs allegacions.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.10.1"><label>[2.10.1]</label>
          <hi rend="b">D</hi>e ce dit li empereres Diocliciens : « <hi rend="b">N</hi>e doit le juge
          douter qu’il face tort as p<hi rend="i">ar</hi>ties, se leurs avocaz lessent aucune chose
          à dire qui fust bone à la cause, se il acomplissent ce que faut as avocaz, car il li poura
          ajoster ce qu’il <hi rend="color_FF0000 note">voit<note>avoit <hi rend="i">AH</hi>] <hi
                rend="i">I</hi></note></hi> que covie<hi rend="i">n</hi>t as lois et as droiz
            comun[<hi rend="color_FF0000 note">iex]<note>comunes <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
                >H(</hi>communex)</note></hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.11.0">[2.11.0 De causis, ex quibus infamia alicui
          inrogatur] <lb/><seg type="rubric">Ci parole de ceaus qi sont diffamé qi ne peuent estre
            avocat.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un titre qui parole de ceus qui sont difamez, et est mis cist
          titres aprés le traire des avocaz, car ceus qui sont difamez ne pueent estre avocaz.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.1"><label>[2.11.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Sever dit : « <hi rend="b">J</hi>e fui mis en chartre par
          comandement deu juge ou fui né, pource que le juge me voloit fere renoier aucun mesfet. Or
          cremoie que ge ne fusse difamé, et dit li empereres que je ne doi douter à estre p<hi
            rend="i">or</hi> ce disfamé. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.2"><label>[2.11.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>e demandeor deu treü qu’il tenoit de l’empereor vint à un home qui
          devoit treü ; [<hi rend="color_FF0000 note">li demandeor prist plus]<note>li demandeor
              prist plus <hi rend="i">om. A</hi>] <hi rend="i">I</hi></note></hi><hi
            rend="color_FF0000"> qu’il</hi> ne devoit. Celui en fist querele au juge ; le juge
          comdamna le demandeor à randre le double de ce qu’il avoit pris. Demandé fu à l’empereor
          se il estoit disfamé, et dit li empereres qu’il n’est condannez de larrecin ne qu’il aie
          retenu les deniers deu comun ne tolu par force.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.3"><label>[2.11.3]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u estoies de l’ordre as decurions, feis aucun mesfet grant dont tu
          devoies soufrir m<hi rend="i">ou</hi>t grant poine. Le juge fu meu par aucune reson à
          pitié, si te conda<hi rend="i">m</hi>na en plus petite peine, car il comanda q<hi rend="i"
            >ue</hi> tu fusses fors de l’ordre as decurions .ii. anz. Or estoit la doute se tu
          estoies disfamé pour le tens passé en que tu fus fors de ton ordre, et li empereres dit
          que tu n’es mie en nonbre des disfamez, car pource que tu retornes à l’ordre aprés <cb
            n="42c"/> les .ii. anz par la volenté au juge, il senble que tout le blaume te soit
          pardoné.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.4"><label>[2.11.4]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ns huem qui avoit non Possidoine fist un mesfet dont il devoit estre
          fors bani .iiii. anz par droit. Le juge li comanda à estre fors deu païs par .v. anz. Il
          obei à la sentence deu juge. Or est la question savoir mon se il est disfamé, et
          l’emperere dit qu’il n’est mie disfamez, car la crualté de la sentence li doit avoir
          pardoné touz les autres domages.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.5"><label>[2.11.5]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u estoies decurion, feis honte à un [<hi rend="color_FF0000 note"
              >au]tre<note>untre <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note></hi> home ; il te
          fist semondre. Le juge dona sentence contre toi que tu avoies fet honte. Dist li empereres
          que tu es disfamez, ja soit ce que tu ne soies fusté con un autre home qui ne fust
          decurion, car il est desfendu que les decurions ne leur fuis ne doivent estre chastiez de
          bastons.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.8"><label>[2.11.8]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ne famme enbla aucune chose, fu encusee de larrecin ; [<hi
            rend="color_FF0000 note">le juge dona sentence contre li]<note>le juge... li <hi
                rend="i">om. A</hi>] l. le juge donna sentence contre lui mes ne <hi rend="i"
                >HI(</hi>dona... mais<hi rend="i">)L(</hi>contre elle mais)</note></hi>, mes ne fu
          mie fustee. Li empereres dit que nequedent ele est disfamee ; mes se la chose emblee fu
          trovee en son ostel n’ele n’en savoit rien, ja soit ce que le juge la condanna à randre le
          double plus qu’il ne deust fere, por ce ne sera disfamee.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.6"><label>[2.11.6]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>eus qui par leur mesfet sont
          condampné qu’il doient estre jusqu’à un tens en l’uevre de leur comu<hi rend="i">n</hi>,
          il ne perdent mie leur franchise, mes il sont disfamé encore aprés cel tens passé. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.11"><label>[2.11.11]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit : « <hi rend="b">L</hi>es deteurs qui
          abandonent leurs biens, ja soit ce que soient vendu par ceste cause, il ne sont mie
          disfamé. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.14"><label>[2.11.14]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u avoies un oncle. <hi rend="b">L</hi>’en li met sus un mesfet ; le
          juge le fist batre de verges pour rejehir ; il ne reconut ne ne fu comdanpné. Certes dit
          li empereres qu’il n’est mie disfamé pource qu’il fu batu.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.9"><label>[2.11.9]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Lions dit : « <hi rend="b">Q</hi>ui en desfension de sa
          vile est condanpnez en accion famose ne sera pour ce disfamez. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.10"><label>[2.11.10]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>il qui <hi rend="i"
            >est</hi> condanpnez pource qu’il fist honte, ja soit ce qu’il la fist à serf, nequedent
          il est disfamé. »</p>
        <p><cb n="42d"/> [2.11.12] <hi rend="b">T</hi>u venis à un heritage où il n’avoit point
          d’oir ; si en anblas aucunes choses, fus acusé et comdampné, ne te condampna le juge en
          autre poine. Dit li empereres que tu n’eschapes pour ce que tu ne soies disfamé.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.13"><label>[2.11.13]</label>
          <hi rend="b">U</hi>n preudom estoit courecié à aucun de ses fuiz. Quant il fist son
          testament, il escrist que tel suen fuiz estoit traïstres ou autre mal escrist de lui. Or
          estoit la doute se celi seroit disfamé par droit. Et dit li empereres qu’il n’est mie
          disfamez, mes il en a blaume entre bones genz.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.15"><label>[2.11.15]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>e duel que les fames souloient
          fere trop grant et l’abit triste qu’eles soloient porter sont amenuisié par le decré des
          senateurs et les autres ensangnes qu’eles portoient de deul, mes ce ne leur est mie
          pardoné qu’eles puissent fere noces dedenz un an, qu’eles doivent pleindre leur mariz. Et
          se aucune fet noces dedenz cest tens et celui qui la pra<hi rend="i">n</hi>t sache son
          afere : anbedeus seront disfamé, neis se il est ch<hi rend="i">evalie</hi>r. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.7"><label>[2.11.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">N</hi>us ne sera disfamé pource qu’i
          ne veut avoit l’eritache son pere quant il muert. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.16"><label>[2.11.16]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes dit : « <hi rend="b">C</hi>el qui par aucun mesfet est fusté
          par mi la vile et le crieor qui le fuste dist aprés li : ‘Tu feis tieu desloiauté’, certes
          cil sera desfamé. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.17"><label>[2.11.17]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ns huem estoit acusé d’un mesfet. Le mesfet ne li fu mie prové, mes
          l’avocaz de l’autre partie pria le juge qu’il le lesdenjast. Le juge li dist : « Tu es
          mauvés treïstre ». Or estoit la doute se il estoit disfamé pour tel parole, et dit li
          empereres qu’il ne sera mie pour ce disfamé, car le juge ne dit mie ce pour sentence come
          sur chose provee.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.18"><label>[2.11.18]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">N</hi>on seulement ceus qui
          sont comdanpné de honte qu’il ont fete sont disfamé, mes oncore ceus qui font que la honte
          lor soit aquitee. Mes ceus seulement qui donent deniers por que la honte qu’il ont fete
          leur soit aquitee – ne mie se de grace sanz nul pris leur est pardonee – sont disfamé, mes
          se je jurai que je n’avoie fet honte par la volenté à celui qi m’avoit encusé, le juge me
          doit asoudre. »</p>
        <p><cb n="43a"/> [2.11.19] Uns huem s’estoit clamez de moi, qui disoit que je li avoie fet
          honte. Si fui semons. Il ne prova mie ce qu’il disoit ne le juge ne me condanpna par
          sentence que je eusse fet force ne honte, mes il me dist que je amendasse ma vie. Dist li
          empereres que je ne sui mie pour ce disfamé.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.20"><label>[2.11.20]</label>
          <hi rend="b">C</hi>eus qui pranent les granz usures et qui des usures pranent usures, il
          doivent estre disfamé.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.21"><label>[2.11.21]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e avoie freres qui estoient meneurs de .xxv. anz. Il estoient jugleor
          et joeeur p<hi rend="i">ar</hi> devant les genz pour gaagnier arge<hi rend="i">n</hi>t
          tant com il furent petiz. Je avoie poor que il fussent disfamé. Et dit li empereres que il
          ne sont mie disfamé.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.11.22"><label>[2.11.22]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>elui qui ne garde loiauté à ses
          conpangnons et de ce est conda<hi rend="i">n</hi>pné par le juge et il plaide par soi
          meimes ne mie par procurateur, il sera disfamé. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.12.0">[2.12.0 De procuratoribus] <lb/><seg type="rubric">Ci
            parole des procureeurs qi sont por autrui en plait.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient le titre des procureeurs qui sont es plez pour autrui, et est
          à savoir que aucune foiz a le procurateur comandement de celui pour qui il est, et ce est
          certeine chose, et lors ne doit doner nule seurté. Aucune foiz il n’a point de comandement
          et ce rest certeine chose et lors ne doit estre receuz par caucion.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.1"><label>[2.12.1]</label>
          <hi rend="b">D</hi>onques dit li empereres : « <hi rend="b">L</hi>ors seuleme<hi rend="i"
            >n</hi>t demande l’en caucion au procurateur q<hi rend="i">ue</hi> li sires de la
          querele se tendra à ce qu’il avra fet, quant l’en doute se il a comandement ou non. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.2"><label>[2.12.2]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ne fame pledoit contre une autre ; si vint cele qui se desfendoit à
          l’empereor por dema<hi rend="i">n</hi>der s’ele pouroit fere son baron procurator. Et dit
          li emperere que bien puet fere son baron procurator, mes doint caucion avant pour li de
          paier ce que sera jugé se sentence est donee contre li, car ele est d’avoir ; car teus
          plez d’avoir pueent estre menez par procurateurs d’ambedeus parties. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.3"><label>[2.12.3]</label>
          <hi rend="b">U</hi>n preudom fist son testament ; si te fist lés d’aucune chose. Les oirs
          à cest home estoient petiz ; si avoient tuteur. Tu voloies demander ton lés ; si demandas
          l’empereor à qui tu le demanderoies et l’emperere dit : « Tu doiz semondre celui qui fet
          les besongnes à ces oirs par devant le pretor et iluec te respon<cb n="43b"/>dra de ton
          lés ou il sera ostez de l’amisnistracion de celes choses. <label>[1]</label> Et se celui
          ne velt respondre, le pretor esgardera se il te devra mestre en saisine des choses à ces
          oirs, selonc ce que l’en [<hi rend="color_FF0000 note">s]<note>velt <hi rend="i"
                >AHI(</hi>veut<hi rend="i">)L(</hi>veult)</note></hi>elt fere entre ceus qui ne se
          desfendent ne velent respondre. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.4"><label>[2.12.4]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u estoies semons à plet. Puis que li plez fu entamez, tu t’en alas fors
          deu païs par comandement de ta comune ; tu fus semons à oïr droit. Ne fu nus qui te
          desfendist fors ta femme. Sentence fu donee co<hi rend="i">n</hi>tre toi, en apela. Tu en
          alas à l’empereor ; li emperere dit que tu doiz avoir pouoir de desfendre ta cause
          derechief, ne ne te doit nuire ce que ta fame fu pour toi et reçut jugement, car fames ne
          doivent estre receues em plet, fors pour leurs causes ou se la querele leur est donee à
          leur preu.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.5"><label>[2.12.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>el qui veut [<hi
            rend="color_FF0000 note">demander]<note>doner <hi rend="i">AHIL</hi></note></hi> por
            [<hi rend="color_FF0000 note">au]<note>airtre <hi rend="i">A</hi>] autre <hi rend="i"
                >HL</hi> ; autres <hi rend="i">I</hi></note></hi>tre come procurateur doit ausi
            respo<hi rend="i">n</hi>dre pour lui. Se cil à qui il demande revelt demander et se il
          ne veut respondre, le juge li desfendra sa demande. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.7"><label>[2.12.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>h<hi rend="i">evalie</hi>r ne
          doit estre procurateur ne pour pere ne pour mere ne p<hi rend="i">ar</hi> lestres de
          l’empereor, car il ne doit recevoir desfenssion d’autrui ne doit acheter q<hi rend="i"
            >ue</hi>rele ne doit venir à plet come por aide d’autrui. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.8"><label>[2.12.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucun te fist son procurateur
          à demander sa dete, tu ne puez fere autre procurateur à ce meimes devant que le plet soit
          entamé. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.9"><label>[2.12.9]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>es ch<hi rend="i">evalie</hi>rs
          qui prane<hi rend="i">n</hi>t les soudees bien pueent estre en leur besongnes meimes sanz
          fere honte à ch<hi rend="i">evale</hi>rie. Ne ne puet l’en dire que se aucun done sa
          querele à un ch<hi rend="i">evalie</hi>r sanz nul barat, que il s’entremet d’autrui
          besongne, car ja soit ce que il reçoit autrui querele, nequede<hi rend="i">n</hi>t il
          n’est mie doute qu’il fet sa besongne, et ce seroit male chose à desfendre à mes ch<hi
            rend="i">evalie</hi>rs et encore pechié. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.6"><label>[2.12.6]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>el qui est e[<hi
            rend="color_FF0000 note">n]<note>escusé <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
            >I</hi></note></hi>cusé d’aucun mesfet ne puet estre procurateur d’autrui avant qu’il
          soit asous deu mesfet dom il est acusé. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.10"><label>[2.12.10]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u feis procurateur a une seule chose, il passa ton comandement et fist
          plus q’il ne li estoit comandé. Dit li empereres : « Ce <cb n="43c"/> ne te valt riens,
          mes se tu li donas plein pooir et sentence est donee, ne covient que soit rapelee. Mes se
          il fist aucune desloiauté, tu puez pledier contre li. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.11"><label>[2.12.11]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">T</hi>uteur ne curateur ne pueent fere
          procurateur es besongnes de leur orfelins, mes il doivent fere actor. <label>[1]</label>
          Mes les orfelins meimes pueent fere lor procurators o l’autorité de leurs tu[<hi
            rend="color_FF0000 note">teurs]<note>tumers <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
              >I(</hi>tuteors)</note></hi> et de leurs curateurs à demander ou à desfendre ;
            <label>[2]</label> et le tuteur et curateur pourront fere procurateur puis qu’il avro<hi
            rend="i">n</hi>t le plet entamé, ausi come le procurateur fet autre procurateur puis
          qu’il a le plet entamé. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.12"><label>[2.12.12]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u estoies semons à plet. Avint que apr<hi rend="i">és</hi> que le plet
          fu entamez, tu alas fors deu païs. Ton fuiz qui estoit meneur de .xxv. a<hi rend="i"
            >n</hi>z vint au plet pour toi desfendre. L’en li demanda se il avoit comandement de
          toi, et pource que il n’avoit comandement, le juge ne le volt recevoir ; si dona sente<hi
            rend="i">n</hi>ce contre toi. Tu venis à l’empereor, si li contas l’afere et l’emperere
          dist qu’il n’estoit besongne de demander à ton filz se il avoit comandement par .ii.
          raisons, l’une si est que chascun estrange home doit estre receu à desfendre autre se il
          done bo<hi rend="i">n</hi> plege de paier ce que sera juchié se sentence est donee
          contre ; l’autre raison si est que il estoit tes fuiz, et tele persone doit estre receue à
          demander ou à desfendre sanz conmandement. <label>[1]</label> Mes pource qu’il n’estoit
          d’aage, le pouoit le juge par bone raiso<hi rend="i">n</hi> reüser, mes plus droit estoit
          qu’il receust tel desfendeor que il condanpnast celui qui n’i estoit mie de grief
          condanpnacion.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.13"><label>[2.12.13]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ne dame avoit une cause. Si fist so<hi rend="i">n</hi> fuiz
          procurateur, qui estoit ch<hi rend="i">evalie</hi>r. L’autre p<hi rend="i">ar</hi>tie ne
          li dist riens de sa chevalerie jusqu’à tant que li plez fu entamez, puis le voloit reüser.
          Dit li empereres que ne le puee<hi rend="i">n</hi>t reüser ne se apela en plez, cel apel
            covie<hi rend="i">n</hi>t que le reçoivent. Mes avant que li plet fust entamez, se
          l’autre partie volsist, tu ne peusses estre procurateur selonc la reson deu general
          edit.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.14"><label>[2.12.14]</label>
          <hi rend="b">D</hi>eus femmes pledoient ensenble. L’une estoit mendre de .xxv. anz et
          avoit so<hi rend="i">n</hi> ba<cb n="43d"/>ron procurateur sanz l’autorité de son
          curateur. Avint chose que sentence fu donee contre l’autre femme. Cele vouloit dire que
          cele sentence ne valoit riens, pource que l’autre femme n’avoit fet procurator si com ele
          devoit, ce est par l’autorité de so<hi rend="i">n</hi> curateur. Et l’emperere dit que
          pour ce ne valt meins la sentence qui est donee contre la fame, car meneur aaje seut
          aidier as meneurs en leurs domaches ne mie nuire en que est leur preu.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.15"><label>[2.12.15]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ns huem me fist son procurateur ; si me p<hi rend="i">ro</hi>mist la
          moitié de la querele ne me voloit tenir covant. Je m’en clamai à l’empereor. Dist
          l’emperere : « Tu diz que tu renies autrui querele, ce est contre bones meurs, car
          procuracion doit l’en recevoir sanz p<hi rend="i">ri</hi>s e ce est bien à fere, mes en
          tel maniere com tu diz ne le puet en recevoir sanz blaume. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.16"><label>[2.12.16]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e avoie fet un procurateur qui deust fere gaagnier mes terres et mes
          vingnes. Je ne li comandai mie que il vendist riens. Certes certeine chose est que se il
          vent, il ne me puet tolir la segnorie de ma chose. Donques se tu achetas une t<hi rend="i"
            >er</hi>re de cel procurateur sanz ma volenté, certes bien doiz conoistre, ce dit
            l’emp<hi rend="i">er</hi>ere, que tu demandes tort se tu veus avoir la segnorie de cele
          terre.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.17"><label>[2.12.17]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">N</hi>ul n’est tenuz de recevoir
          procuracion d’autrui se il ne veut, et, se la reçoit, n’est mie tenuz de mener le plet
          outre la sentence se ce n’est par apel. Ausi di ge de la partie à celui qui desfent que
          nul n’est contreint de desfendre autrui se il ne velt, mes se il reçoit la desfenssion par
          sa volenté, il soufist bien d’aconplir ce qu’il comence. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.18"><label>[2.12.18]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ne bone femme avoit un filz petiz cui li peres estoit morz. Aucuns
          pledoient cest enfant. La mere le voloit desfendre ; le juge ne la voloit recevoir. Ceste
          femme le fist savoir l’empereor, et dit l’emperere que recevoir autrui desfenssion
          n’apartient à fames mes as homes, mes se ton fuiz est petiz, pourchace li tuteur.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.19"><label>[2.12.19]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u achetas un champ de mon procurateur que j’avoie ordené seur mes
          choses. Je ne li avoie doné pouoir de riens vendre ne <cb n="44a"/> je ne creantai ce
          qu’il avoit fet ne me plesoit. Dist li empereres que je puis dema<hi rend="i">n</hi>der ma
          chose, mes se le pris est entré e<hi rend="i">n</hi> mo<hi rend="i">n</hi> preu, le juge
          comandera que je te le rande.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.20"><label>[2.12.20]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">A</hi>usi com l’en puet fere
          procurateur au comencement de la cause, ausi le puet fere puis qu’ele est comenciee. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.22"><label>[2.12.22]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">D</hi>és que le procurateur
          est establi et il a entamé le plet, il est fet sires deu plet si que le sires de la
          querele n’a mie pouoir de porsivre la querele se le procurateur ne veut, se il ne sont fet
          anemi mortel ou pour grant maladie deu procurateur ou par aucune droite achoison, car lors
          les puet changier li sires mau leur gré. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.21"><label>[2.12.21]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentin dit : « <hi rend="b">L</hi>e baron puet estre en
          plet pour sa femme à pourchacier ou à desfendre les choses sa femme sanz son comandement,
          mes qu’il doint pleges qu’ele tendra ce qu’il fera por li et qu’il la desfendra se l’en li
          veut riens demand<hi rend="i">er</hi>. Et ce est establi que les fames ne se mellent
          aveques les homes contre leur honor ne qu’eles soient contrei[<hi rend="color_FF0000 note"
              >n]<note>contreistes <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">H(</hi>constreintes<hi rend="i"
                >)I(</hi>constraintes<hi rend="i">)L(</hi>contraintes)</note></hi>tes de venir à
          plez. Mes se la femme comande à son baron aucune chose, il ne doit plus fere qu’ele li
          avra comandé. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.23"><label>[2.12.23]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinian dit : « <hi rend="b">I</hi>l n’est nule doute que
          puis que le procurateur a le plet mené et il en [<hi rend="color_FF0000 note"
              >est]<note>enfez <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">I(</hi>il en est fait
            s)</note></hi> fez sires, ja soit ce q<hi rend="i">ue</hi> muere cil qui le fist
          procurateur, il pourra terminer la cause qu’il avra comenciee. Et ce n’est mie merveille,
          car il puet fere autre procurateur et issi voldrent les feseeurs des lois. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.24"><label>[2.12.24]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gracian dit : « <hi rend="b">A</hi>u comencement deu plet
          doit l’en demander se celi qui se fet procurateur a comandement à celui por qui il velt
          estre, mes neq<hi rend="i">ue</hi>dent, se il pert aprés qu’il fu faus procurator, le jugé
          ne valt riens ne tout le plet. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.25"><label>[2.12.25]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Valantins dit : « <hi rend="b">Q</hi>uico<hi rend="i"
            >n</hi>ques a la hautece d’estre prefet à la prevosté ou prefet de la cité de Rome ou
          est mestre des ch<hi rend="i">evalie</hi>rs ou a la dignité de conte ou est proconsul ou
          vicaire, se aucun de ceus a aucune querele, il doit fere procurateur en leu de soi. Et se
          aucun trespasse le comandement de ceste loi et plede par soi meimes, <cb n="44b"/> il
          perdra le preu qu’il doit avoir de cele q<hi rend="i">ue</hi>rele en laquele il volt plus
          pledier par soi meimes que par procurateur. Et le juge qui fera encontre sache qu’il
          paiera .xx. livres d’or par non de peine et son osficial autant. »</p>
        <p><label>[Auth. 71.1 = Nov. 71.1]</label><hi rend="b">C</hi>i vient un[<hi rend="color_FF0000">e</hi>
            aut<hi rend="color_FF0000 note">entique]<note>un autre titre<hi rend="i"> AH</hi>] <hi
                rend="i">I</hi></note></hi> qui amende ceste loi qui dit que [<hi
            rend="color_FF0000 note">cest]<note>ce est <hi rend="i">AH</hi></note></hi> droit qu’il
          soient tenuz à fere procurateurs avra leu en ceus qi sont illustres, que les autres
          tendront le droit comunel.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.12.26"><label>[2.12.26]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Archades dit : « <hi rend="b">N</hi>os donons pooir à
          chascun de fere procurateur es causes pecunieres, ja soit ce que la semonse deu juge ne le
          comande, se par aventure por aucune raison le juge ne comande que li sires de la querele
            vi[<hi rend="color_FF0000 note">en]<note>vigne <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
                >HI(</hi>veigne<hi rend="i">)L(</hi>viengne)</note></hi>gne en sa propre
          persone.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.13.0">[2.13.0 Ne liceat potentioribus patrocinium
          litigantibus praestare vel actiones in se transferre] <lb/><seg type="rubric">Ci
              des[f]ent<note place="bottom">destent <hi rend="i">A</hi></note> qe nus qi est
            puissantz ne s’entramete des plaiz aus menues genz.</seg></head>
        <p>Ci vient un titre qui desfent que les puissanz homes ne doient aidier à ceus qui pledent
          ne que ne reçoivent autrui quereles. <seg xml:id="giessen_945-code.2.13.1"
              ><label>[2.13.1]</label> De ce dit li empereres Dioclicie<hi rend="i">n</hi>s : « <hi
              rend="b">M</hi>out establi selonc Dieu li empereres Claude, le saje prince nostre
            pere, que ceus qui apelent les puissanz homes en leur aide doivent perdre leur q<hi
              rend="i">ue</hi>rele, que par ceste peeur les causes alassent plus par droit que par
            la force des puissanz homes, <label>[1]</label> car il fu si esmeuz des quereles de ceus
            qui venoient à lui des t<hi rend="i">er</hi>res que il fist gardes de ceste chose et
            vengeors les governeors des provinces, que il venjassent cest mesfet contre les pledeors
            et contre ceus puissanz homes qui recevoient autrui quereles ou par amor ou pour pris.
              <label>[2]</label> Et pource qu’il partient à touz comunemenz, et meesmement as povres
            homes qui sovent s<hi rend="i">on</hi>t traveillié par torçonieres quereles, tu orras
            les pledeors ne ne [<hi rend="color_FF0000 note">d]<note>toutes <hi rend="i">AH</hi>]
                  <hi rend="i">I</hi></note></hi>outes que tu faces tort as autres juges, car
            l’emperere Claude fist le governeeur de la provi<hi rend="i">n</hi>ce jugeor de ceste
            chose et, se mestier fust, vengeor. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.13.2"><label>[2.13.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Honoires dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucunes demandes qiex
          qu’eles soient so<hi rend="i">n</hi>t aportees en persones de puissanz homes, ceus
          creanciers qui les bailleront per<cb n="44c"/>dront leur dete, car il senble estre grant
            co[<hi rend="color_FF0000 note">voit]<note>c’on orcise <hi rend="i">AH</hi>] <hi
                rend="i">I</hi></note></hi>ise des creanciers qu<hi rend="color_FF0000 note"
              >’[il]<note>qui laient <hi rend="i">AH</hi>] <hi rend="i">I</hi></note></hi> aient
            dema<hi rend="i">n</hi>deors de leurs detes. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.14.0">[2.14.0 De his, qui potentiorum nomine titulos
          praediis adfigunt vel eorum nomina in lite praetendunt] <lb/><seg type="rubric">Ci deffent
            qe nus ne mete seing à richome en autrui chose.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un autre titre qui parole de ceus qui metent seinz des
          puissanz homes es autres teneures ou metent avant les nons des puissanz homes pour fere
            <hi rend="color_FF0000 note">paor<note>paors <hi rend="i">AH</hi>] <hi rend="i"
              >I</hi></note></hi> à leurs aversaires.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.14.1"><label>[2.14.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Archades dit : « <hi rend="b">N</hi>os avons parceu que
          meinz homes par despera<hi rend="i">n</hi>ce de leurs torçonieres quereles metent letres
          de hauz homes et les nons des puissanz homes es teneures que l’en leur demande et seur que
          l’en les plede. <label>[1]</label> Et porce qu’il ne usent malement de ces no<hi rend="i"
            >n</hi>s et de ces letres par engin des lois et en espoentement de leurs aversaires,
          ceus qui consentiront à cest barat sachent il seront disfamé comunelment.
            <label>[2]</label> Mes se il n’i donent leur consentement que leurs letres ne leurs nons
          soient mis es autres teneures, la venjance sera tele en ceus qui ce feront qu’i sera batuz
          de plomees et sera doné à l’uevre des metaus pardurablement. ¶ <label>[3]</label> Donques
          quiconques sera semons qui sera en saisine de la chose et deu dret et il avra receue la
          demande et il met en<hi rend="i">con</hi>tre letres ou nons d’autrui en celes teneures
          seur qui la querele muet, il perdra la possession ou le droit qu’il cuidoit retenir ou
          eschiver par tel barat ne il n’avra pouoir de recomencier sa demande, neis se il l’avoit
          bone et droituriere. <label>[4]</label> Et ceus qui suefrent que leurs nons soient mis en
          autrui quereles, quant il n’ont nul droit en la chose, seront eu come ceus qui prisent <hi
            rend="color_FF0000 note">pou<note>pour <hi rend="i">AHI</hi>] <hi rend="i"
            >L</hi></note></hi> leur renomee et seront disfamé come acheteors de fausses
          quereles. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.15.0">[2.15.0 Ut nemo privatus titulos praediis suis vel
          alienis imponat vel vela regalia suspendat] <lb/><seg type="rubric">Ci deffent qe nus ne
            mete brief en sa teneure.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un autre titre qui desfent que nul ne mete escriz en ses
          teneures ne es autrui ne ne mete baniere deu roi. <seg xml:id="giessen_945-code.2.15.1"
              ><label>[2.15.1]</label> De ce dit li emperereres Honoires : « <hi rend="b">C</hi>e
            avient seulement à la roial [<hi rend="color_FF0000 note">majesté]<note>moieté <hi
                  rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note></hi> que noz mesons et noz teneures
            aient noz titres escriz qui soient leu ; et sache<hi rend="i">n</hi>t tuit que ce où
            l’en trouvera escrit le non <cb n="44d"/> deu segneur ou de l’empereeur, cele teneure
            sera saisie de par nos. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.15.2"><label>[2.15.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i emperere Theodoise dit : « <hi rend="b">N</hi>os desfendo<hi rend="i"
            >n</hi>s que nul n’ost pendre gonfanon de roi ne nul autre seing as choses autrui sanz
          le comandement deu juge qui le puet comander en quel que manieres celes choses soient
          tenues d’autrui ou qui que soit qui les tiengne, ja soit ce qu’il n’en soit sires ou qu’il
          les tiengne à tort. <label>[1]</label> Et celi qui ce fera, se il est de basse gent, il
          doit recevoir mort et touz ses biens seront saisiz, mes se il est des gregneurs ou de cex
          de la cort ou ch<hi rend="i">evalie</hi>r ou clerc, il sera fors baniz et touz ses biens
          seront saisiz, et non seulement sera chaciez de la cité de Rome, mes il perdra franchisse.
          Et voulons que toz les juges soient exsecuteurs de ceste loi. <label>[2]</label> Et s[<hi
            rend="color_FF0000">i]</hi> d[<hi rend="color_FF0000">o]</hi>non[<hi rend="color_FF0000"
            >s]</hi> p<hi rend="color_FF0000 note">ouoi<note>si <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
                >HIL —</hi> de non <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">I —</hi> paier <hi rend="i"
                >AH</hi>] <hi rend="i">I</hi></note></hi>r de depecier et d’oster ou de ronpre ces
          seinz ou ses confanons, non seulement en qui pr[<hi rend="color_FF0000 note"
              >e]<note>promise <hi rend="i">AI</hi></note></hi>juise ce estoit fet, mes à toutes
          genz, soient franc [<hi rend="color_FF0000 note">o]<note>au <hi rend="i">AH(</hi>aus)] <hi
                rend="i">IL</hi></note></hi>u sers, sanz paor de nule poine ne sanz paor d’acusacion
          de crime. Et les juges qui recevront <hi rend="color_FF0000 note">acusacion<note>a ceus
              accion <hi rend="i">AH</hi>] <hi rend="i">I</hi></note></hi> seur ce et leurs
          osficiaus ou la laisseront mestre escrite en leur cort seront condanpné chascun en .xxx.
          livres d’or. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.16.0">[2.16.0 Ut nemini liceat sine judicis auctoritate
          signa imprimere rebus, quas alius tenet] <lb/><seg type="rubric">Ci deffent qe nus ne face
            null seing seur chouse dont autres est teignanz.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un autre titre qui dit que nus ne doit avoir congié
          d’ensegnier les choses que autre tient sanz autorité de juge.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.16.1"><label>[2.16.1]</label> De ce parole li empereres Preuz
            e<hi rend="i">n</hi> tel maniere :</p>
        <p>« <hi rend="b">C</hi>e est sovent comandé que nus ne mete seinz es choses que autre tient
          avant que sentence soit donee pour lui. » Donques fet li empereres à moi : « Se tu trueve
          seinz mis en tes choses contre droit, tu les puez oster par droit. Et quant il seront
          ostez, la cause qui est meue seur cez choses sera terminee. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.16.2"><label>[2.16.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Dioclicien dit : « <hi rend="b">N</hi>us ne doit mestre
          seinz es choses que autres tient, neis se il dit que eles sont seues ou qu’il les a en
          gages et ce soit voir. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.17.0">[2.17.0 Ne fiscus vel res publica procurationem
          alicui patrocinii causa in lite praestet] <lb/><seg type="rubric">Ci desfent qi li
            procurateur as choses l’enpereeur ne de la cité ne soient avocat por autre.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i titre desfent que les procurateurs deu tresor ne celui deu comun de
          la cité ne soient procurateur ne avocaz <cb n="45a"/> pour aidier à nului en plet.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.17.1"><label>[2.17.1]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e devoie deniers au comun de ma vile, si avoie un deteur qui me devoit
          ausinc argent. Le procurateur deu comun me demandoit ce que ge devoie et je voloie qu’il
          m’aidast à recovrer ma dete. Certes dit li empereres que ge demant contre droit.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.17.2"><label>[2.17.2]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e <hi rend="color_FF0000 note">avoie<note>savoie <hi rend="i"
                >A</hi>]<hi rend="i"> HIL(</hi>avoye)</note></hi> deteurs qui me devoient deniers ;
          si nes pouoie recovrer. Si m’en ving au procurateur deu tresor l’empereor ; si li promist
          la moitié des detes qu’il m’aidast à recovrer. L’emperere me respont que ce n’est soufert
          en son tens ; dont tu doiz parsuivre ton droit sanz la force de mon tresor.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.17.3"><label>[2.17.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>e n’est avenant en nostre tens
          que pour achoison de la dete que aucun doit à nostre tresor, que n<hi rend="i">ost</hi>re
          procurateur recevra autrui procuracion contre autre. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.17.4"><label>[2.17.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">N</hi>us ne doit requerre
          aide de nostre tresor pour tolir ce qu’il doit à ses creanciers par achoison de ce qu’il
          doit à notre tresor. Donques paie ce que tu doiz à notre tresor, fet l’emperere à moi, et
          se tu es semons de ton creancier que tu diz que oncques riens ne te bailla, tu puez user
          de ta excession de la pecune non bailliee ne contee. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.18.0">[2.18.0 De negotiis gestis] <lb/><seg type="rubric"
            >Ci parole des besoignes autruis q’en fet sen comandament.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient le titre qui parole des besongnes fetes, ce est à dire de
          celes besongnes autrui qui aucun fet s[<hi rend="color_FF0000 note">e]<note>son <hi
                rend="i">AHL</hi>] <hi rend="i">I(</hi>sanz)</note></hi>n comandeme<hi rend="i"
            >n</hi>t, car sus en titre des procurateurs avoit p<hi rend="i">ar</hi>lé des besongnes
          que l’en fet par comandement. <seg xml:id="giessen_945-code.2.18.1"
              ><label>[2.18.1]</label> De ce parolent .ii. ampereors, Sever et Antonins :</seg></p>
        <p><hi rend="b">U</hi>ne fame avoit enfanz petiz qui estoie<hi rend="i">n</hi>t orphelin ;
          si avoient tuteurs. La mere vit que ces tuteurs menoient maleme<hi rend="i">n</hi>t les
          besongnes de ses fuiz, si les acusa qu’il estoient soupeçoneus. Si leur demandoit autres
          tuteurs et curateurs. En ces choses mener fist despens. Or voloit demander les despens ;
          si le dist à l’empereor et il respont que toutes ces choses fesoit ele par osfice de pitié
          qui est entre mere et enfanz, et ceste chose ne reçoit nule accion que tieus despens
          soient de<cb n="45b"/>mandé, car s’aucun fet despens en aucun de l’ostel por amor deu
          segnor, il ne peut demander ces despens par nule raison.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.2"><label>[2.18.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Sever dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucuns despent es
          besongnes d’enfanz qui sont menor de .xiiii. anz, se ce est fet à leur preu, il avra
          accion de besongnes fetes encontre ceus pour dema<hi rend="i">n</hi>der les despens de
          quant il sont fet plus riche pour ce, et ce est receu par lor preu. Donques se tu fis
          despens à mener un orfelin à Rome pour demander li tuteur, tu avras ceste accion, et ce
          est voirs se sa tante ne mostre qu’ele estoit apareilliee d’avoir le fet à ses
          despens. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.3"><label>[2.18.3]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e avoie un frere qui estoit oir aveques moi de nostre pere et je paié
          la dete toute que anbedeus devions paier. Dit li empereres que j’é ceste accion contre li
          qui est apelee « de besongnes fetes », ou se ge paie toutes la dete pour delivrer les
          gages qui ne pouoie<hi rend="i">n</hi>t autrem<hi rend="i">en</hi>t estre delivré, je
          avrai cele meimes accion ; ou par l’accion de partir l’eritache, se nos ne l’avons ja
          partie, pourai consuivre sa partie de la dete.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.4"><label>[2.18.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>il qui fet besongnes d’aucune
          orfeline par comandem<hi rend="i">en</hi>t de son tuteur, il ne les fet come celi qui
          cuide estre tuteur, mes il est tenuz à l’orfeline come celui qui fet autrui besongnes sanz
          comandement, car ele ne li comanda riens. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.5"><label>[2.18.5]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ns qui avoit esté franchiz de son segneur, aprés la mort son segneur
          fist les besongnes de la fille son segneur qui estoit petite. Il voloit demander les
          despens qu’il i avoit fez. Li empereres dit que il ne les puet demander, car il devoit ce
          fere pource que son pere l’avoit franchi.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.6"><label>[2.18.6]</label> [<hi rend="color_FF0000 note"
              ><hi rend="b">T</hi>]<note><hi rend="b">C</hi>on <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
                >IL</hi></note></hi>on pere te dona curateur en son testament. Ce ne fu mie selonc
          droit mes nequedent il aministra tes besongnes. Dit l’empereres que tu as accion de
          besongnes fetes contre li et contre ses oirs.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.8"><label>[2.18.8]</label> Quant tu estoies fors deu païs,
          aucuns de tes amis firent tes besongnes si que il te devoient de ce que il avoient pris.
            <cb n="45c"/> Tu estoies chevalier et entendoies à ta che[<hi rend="color_FF0000 note"
              >valerie]<note>a tache <hi rend="i">AH</hi>] <hi rend="i">IL</hi></note></hi> tant que
          .xxx. anz furent passez que tu ne leur demandas conte. Aprés ne te voloient respondre
          pource que si grant tens estoit passé. Ce dit li empereres q<hi rend="i">ue</hi> nequedent
          tu puez demander to<hi rend="i">n</hi> droit, que ceste accion ne se pert pour tant de
          tens.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.9"><label>[2.18.9]</label>
          <hi rend="b">J</hi>ulians demanda deniers à un tuen deteur et cil les [<hi
            rend="color_FF0000 note">li]<note>li<hi rend="i"> om. A</hi>] <hi rend="i"
              >HIL(</hi>lui)</note></hi> paia. Si te plot de ce qu’il les [<hi
            rend="color_FF0000 note">l]<note>les i p. A] <hi rend="i">HIL(</hi>lui)</note></hi>i
          paia. Dit li empereres que tu puez demander à Julian cel argent par ceste accion de
          besongnes fetes.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.7"><label>[2.18.7]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ns huem fist tes besongnes quant tu estoies hors deu païs ; si te
          devoit argent de cel afere. Il te fist oir en son testament de la sisieme partie de son
          heritage. Or voloies tu demander ce qu’il te devoit. Dit l’empereres que tu puez demander
          à l’autre oir qui a les .vi. parties por raison des .vi. parties.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.10"><label>[2.18.10]</label>
          <hi rend="b">U</hi>n mien ami qui estoit fors deu païs avoit un bon serf qui devint
          malades ; je le fis garir. Dit l’empereres que fis bien sa besongne et bien puis dema<hi
            rend="i">n</hi>der les despens.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.11"><label>[2.18.11]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ne femme avoit enfanz. Leur pere estoit mort ; la mere leur dona à
            meng<hi rend="i">ier.</hi> Quant il furent grant, voloit demander ce qu’ele avoit
          despendu en leur mengier. Dit l’empereres que ne puet, car par pitié de mere le devoit
          fere. Mes s’ele despendi autrement en leur besongnes, se ele puet mostrer que ele avoit
          volenté deu demander, ele poura ce demander par l’accion de besongnes fetes.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.12"><label>[2.18.12]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">S</hi>e li fuiz paie la dete de son
          pere par courage qu’il li volt doner ce qu’il paia pour li, il ne li puet riens demander,
          ou soit en la poesté deu pere ou fors de sa poesté. Posom donques que ton pere paia dete
          por so<hi rend="i">n</hi> pere sanz comandement de li, tis peres est morz. Dit li
          empereres que tu puez demander à tes oncles freres de ton pere par l’accion des besongnes
          fetes de ce que ton pere fist ce qu’il estoient tenuz à fere pour leurs parties. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.13"><label>[2.18.13]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u avoies femme ; ele fu malade ; feis <cb n="45d"/> despens en sa
          maladie. Dit l’emperere que tu ne puez demander ces despens au pere ta femme, mes ce que
          tu despendiés à son sevelir puez demander au pere à qui le douaire retorne se tu le fis à
          courage de recovrer.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.14"><label>[2.18.14]</label>
          <hi rend="b">U</hi>n tuen ami te comanda que tu feisses ses besongnes et les sa femme,
          qu’il aloient hors deu païs. Dit l’emperere que la femme a contre toi ceste accion et tu
          contre li, se tu as mis deu tuen en ses besongnes. Mes le baron par qui comandement tu le
          feis a accion qui est apelee « de mandem<hi rend="i">en</hi>t » contre toi, et tu cele
          meismes contre li, se tu as despendu par son comandement.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.15"><label>[2.18.15]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u avoies fillastres filles ta femme ; tu les norris en ton ostel come
            [<hi rend="color_FF0000">se]</hi> fusse[<hi rend="color_FF0000 note">s]<note>les i p. A]
                <hi rend="i">HIL(</hi>lui)</note></hi> lor pere et donas loiers à leurs mestresses
          pour fere les aprandre mestier. Dit li empereres que tu ne puez demander ce que tu i as
          despendu, mes se tu feis ces despens en courage de demander, tu as accion de besongnes
          fetes contre eus.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.16"><label>[2.18.16]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u fesoies les besongnes de ta suer ; si poias le treü pour li qu’ele
          devoit de ses terres ou par son comandement ou par sa priere. Dit l’empereres que tu as
          accion de besongnes fetes ou de mandement pour demander ce que tu as paié pour li.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.17"><label>[2.18.17]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Dioclicians dit : « <hi rend="b">L</hi>es oirs deu curateur
          sont tenuz de respondre de l’engin ou de la large coupe de leur pere par l’accion des
          besongnes fetes, ne l’ofice que leur pere avoit d’estre curateur ne passe à eus. Et pour
          ce il n’ont nul pouoir de estrangier les choses de cele qui leur pere fu curateur. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.18"><label>[2.18.18]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>eauté amoneste de paier
          usures à celui qui a despendu en <hi rend="color_FF0000 note">autr[ui]<note>autres <hi
                rend="i">AHL</hi>] <hi rend="i">I</hi></note></hi> besongnes, et de cest meismes
          droit us[<hi rend="color_FF0000 note">e]<note>usuras <hi rend="i">AI</hi>] <hi rend="i"
                >HL</hi></note></hi>ras tu, qui as despendu p<hi rend="i">ar</hi> estovoir es
          besongnes de tes orfelins. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.19"><label>[2.18.19]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">S</hi>e .ii. sont oirs ou
          pluseurs et li uns vent aucune chose de l’eritache par non de tout, l’autre oir poura
          demander sa partie deu pris par accion des besongnes fetes se il loe la vente. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.20"><label>[2.18.20]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">I</hi>l n’est mie senblant à
          tuteur ou à curateur qui p<hi rend="i">ar</hi>
          <cb n="46a"/> sa volenté fet autrui besongnes sanz coma<hi rend="i">n</hi>dement, car le
          tuteur ou le curateur ont à fere et à mener jusqu’à la fin par estovoir, mes cil qui fet
          par sa volenté le puet lessier quant il veut, car il soufit bien se li ami aide à son ami
          en aucune petite chose. <label>[1]</label> Posom donques : tu feis les besongnes d’une
          femme ; n’estoies son tuteur ne son curateur ; tu feis bien ces besongnes ; tu es tenuz de
          barat se tu le fés et de large coupe et de legiere coupe, et ce te puet demander la famme.
          Et se tu li doiz riens, covendra que tu li randes avec usures. <label>[2]</label> Mes se
          autres te devoient, il n’estoit mie tenu de demander, car l’en li deist : « Tu n’as mie
          comandement de demander », ne de ce ne li doiz respondre. Donques dit li empereres à la
          fame : « Tu meimes doiz demander à ceus qui riens ont deu tien. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.21"><label>[2.18.21]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u avoies cousins qui avoient sers. Ce[<hi rend="color_FF0000 note"
              >s]<note>cel <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HI</hi></note></hi> serf avoient fetes
          besongnes de toi et de ton frere. Tes cousins franchirent ces sers. Tu disoies que le
          franchissement ne valoit riens. Dit li empereres qu’il ne puet estre rapelé ne il ne sont
          tenu à randre raison de ce q’il firent quant estoient serf puis qu’il s<hi rend="i"
            >on</hi>t franchi, se il aprés ne firent de ces meimes besongnes qui soient si mellees
          as prumieres que l’en nes puisse dessevrer.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.22"><label>[2.18.22]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>eus qui font autrui besongnes ne
          sont tenuz des damages qui avienent par aventure se il ne l’ore<hi rend="i">n</hi>t en
          covant que se il aucunes foiz feissent besongnes, qu’il fussent tenu de tote avent[<hi
            rend="color_FF0000 note">ur]<note>a vente <hi rend="i">AH</hi>] <hi rend="i"
              >I</hi></note></hi>e. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.23"><label>[2.18.23]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>’accion des besongnes
          fetes ne porsuit les choses principalment mes la persone qui est obligiee. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.18.24"><label>[2.18.24]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucu<hi rend="i"
            >n</hi> fet autrui besongnes contre la volenté à celui qui eles sont et contre
          desfensse, les ancians doutoient se il devoit avoir nule accion contre le segneur des
          besongnes : <label>[1]</label> les uns disoient que oïl ou selonc les paroles ou selonc le
          sen de loi ; les autres disoient nanil, et entr’eux en i ot un qui avoit non Salvi Julian.
          Mes nos volons oster leur doutance ; si establisons que se li sires des besongnes
          contredit et desfent qu’il ne s’en entremete, il n’avra nule accion selonc la sentence
          Julian aprés <cb n="46b"/> que li sires li avra envoié à denoncier q<hi rend="i">u’i</hi>l
          ne volt que touche à ses choses, ja soit ce qu’il avoit bien comencié à fere avant la
          denonce par que li sires li desfendoit qu’il ne touchast à ses choses. <label>[2]</label>
          Mes quoi dirom se li sires entent que l’autre a fet monz despens et pource qu[e le<hi
            rend="color_FF0000 note">s l]<note>qu’ele si <hi rend="i">A</hi></note></hi>i face
          perdre, li desfent qu’il ne s’entremete plus de ses besongnes par barat et par feintise,
          et pource qu’il ne li pait les despens qu’il avoit ja fez en son profit ? Ce ne souferrons
          nos en nule maniere, mes deu jor que la desfensse li sera fete ou escrite ou sanz escrit
          et par devant genz, dés lore en avant, se il fet despens pour amender les besongnes au
          segneur, il n’avra nule accion pour recovrer les, mes por les prumiers despens, se il sont
          fet profiteusement, avra accion contre le segneur qui durra selonc sa nature. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.19.0">[2.19.0 De his quae vi metusve causa gesta sunt]
            <lb/><seg type="rubric">Ci dit des choses q’en fet par force qe ne doivent estre
            tenues.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un titre qui dit que ce qui est fet par force ou par po[<hi
            rend="color_FF0000 note">o]<note>pouoir <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">H(</hi>poor<hi
                rend="i">)I(</hi>paor<hi rend="i">)L(</hi>paour)</note></hi>r ne doit riens
          valoir.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.19.1"><label>[2.19.1]</label>
          <hi rend="b">D</hi>e ce dit li empereres Alixandres : « <hi rend="b">S</hi>’aucune chose
          est tolue à aucun par force ou par larrecin, ja soit ce que celui qui l’a p<hi rend="i"
            >ri</hi>se la perde par aucune maniere, celui qi l’a perdue a sa demande toute
          entiere. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.19.2"><label>[2.19.2]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ns huem me fist prometre par force une some de deniers. Je paié ausinc
          par force, si demandai lestres à l’empereor q<hi rend="i">u’i</hi>l les me feist randre et
          il me respont : « Nos ne poom veoir coment tu puisses dema<hi rend="i">n</hi>der ce que tu
          as paié, car il n’est mie senblant de ve[<hi rend="color_FF0000 note">ri]<note>vente <hi
                rend="i">AI</hi></note></hi>té que tu t’ahastis de paier ce que tu pouoies eschiver,
          car tu avoies bone querele des letres de la promise qui avoit esté fete par force, se tu
          ne me veus dire que au paier ausinc receus force. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.19.3"><label>[2.19.3]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e avoie un aiel. Cil fu contreint par force de vendre une seue teneure.
          Il morut et je fui son oir. Celi qui l’avoit acheté de li l’avoit vendu à autre. Je
          demandai à l’empereor que j’en poroie fere et il me respont : « Va t’en au baillif de la
            t<hi rend="i">er</hi>re et demande qu’il te face randre la teneure et tu randras le pris
          à celui qui l’avoit achetee, car il plest as sages homes que <cb n="46c"/> en tel quas
          soit donee accion en la chose, ce [<hi rend="color_FF0000 note">est]<note>est <hi rend="i"
                >om. AHIL</hi></note></hi> pour demander la chose come seue. Et ce que nos disons
          avra leu se celi qi [<hi rend="color_FF0000 note">achete<note>achete <hi rend="i">om.
                AHL</hi>] <hi rend="i">I(</hi>achate)</note></hi>] la chose seconde foiz n’est
          garniz par priscricion de lonc tens, ce est que l’aie tenue par .x. anz par devant toi ou
          par .xx. anz se tu n’estoies eu païs. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.19.4"><label>[2.19.4]</label>
          <hi rend="b">D</hi>eus freres estoient qui avoient une teneure. Un puissant home leur fist
          vendre cele teneure par paor de mort qu’il leur fist ou il les mist em prison. Ceus firent
          leur querele à l’empereor et il leur respont : « Se vos par tel force ou par tel paor
          vendistes vostre chose et puis n’i assentistes dedenz un an en q<hi rend="i">ue</hi>l vos
          eustes loisir de demander, se il ne rant la chose par le comandement del juge, il vos sera
          condanpné à randre .iiii. tanz con la chose valt mes vos randroiz le pris. Et se vos
          demandez ap<hi rend="i">ré</hi>s l’an passé, vos avroiz accion à demander la chose
          seulement, mes le juge connoistra de la chose avant, ce est qu’il verra que se vos avez
          autre accion à recovrer v<hi rend="i">ost</hi>re chose, il ne vos dourra ceste ; et tout
          ce sera selonc la forme deu general edit qui est en Disgestes. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.19.5"><label>[2.19.5]</label>
          <hi rend="b">M</hi>on pere et mon aiex furent contreinz par force ou par poor d’un
          puissant home de vendre une leur teneure. Je en fis querele à l’empereor et l’emperere
          respont : « Il n’est en ce nule disferance qui fist la force à ton pere ou à ton aieul ou
          cel qui acheta la teneure ou autre par le seu à celui, car se il ont vendu par force ce
          que plus valoit pour meins qu’il ne valoit, il pourchaceront par le juge que ce qui est
          fet mauvesement soit rapelé au prumier estat.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.19.6"><label>[2.19.6]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e vendi une teneure à un senateur, si me tenoie pour engingnié et voill
          fere rapeler ce qui estoit fet par achoison que j’avoie esté contreint par force, et si
          voloie ce prover pource qu’il estoit senateur. Dit li empereres que ce solement ne soufist
          mie à prover que par force fu fet le marchié.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.19.7"><label>[2.19.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucun velt prover par devant
          le juge que il a esté contreint par paor de mort ou de torment <cb n="46d"/> de son cors
          ou pource qu’il creint mortex anemitiez à fere chartre de donacion o de stipulacion ou
          d’aucun autre marchié ou d’autre obligacion, le juge le rapelera ne ne souferra que vaille
          selonc la forme deu general edit. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.19.8"><label>[2.19.8]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u avoies fete une chartre au demandeor del treü d’une certeine moison
          de blé. Le blé enchierissoit, le demandeor deu treü te p<hi rend="i">re</hi>mist à randre
          cele chartre se tu li vendisses une meson et une cort que tu avoies ; et tu li vendis ou à
          celi qui nomoit les ch<hi rend="i">evalie</hi>rs à aler en l’ost vendis ces choses qu’il
          ne te nomast. Si voloies que cele vente fust rapelee pource que tu disoies que par paor
          l’avoies fete, et l’emperere dit q<hi rend="i">ue</hi> tele poor n’est mie soufisant à
          rapeler la vente.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.19.9"><label>[2.19.9]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « La peor que aucun allegue à rapeler ce qui est fet
          se covient à prover par cruauté de fet, ne mie par parole que aucun die ‘je tuerai celi’
          ou ‘ge ferrai celi’ ou de ‘ge ferai ce et ce’. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.19.10"><label>[2.19.10]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e te menaçai que je t’acuseroie d’omicide o d’autre mesfet ou t’avoie
          ja acusé. Tu me donas ou me premeis aucune chose par cele paor. Si vouloies rapeler ce qui
          estoit fet. Dit li emperere que ta priere seur ce n’est mie bone.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.19.11"><label>[2.19.11]</label>
          <hi rend="b">U</hi>n baillif grevoit un home qui estoit en sa baillie et pour cele poor
          cel home fu contreint à vendre li aucune chose qu’il n’avoit talant de vendre. Dit
          l’emperere que ce qui est einsinc acheté soit randu et le pris soit retenuz de celui qui
          avoit vendu ; et ceste meimes peine sera gardee se cel baillif fist metre le non de sa
          femme ou d’aucun suen ami charnel pour fere tieu praie.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.19.12"><label>[2.19.12]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>es ventes et les donacions et
          les transaccions qui sont fetes par puissance et par force nos comandons que soient
          rapelees. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.20.0">[2.20.0 De dolo malo] <lb/><seg type="rubric">Ci dit
            de ce q’en fait par engin qe doit estre restorez.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i alueques vient le titre qui parole deu mauvés engin.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.20.1"><label>[2.20.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ns huem qui estoit plege pour .i. autre qui avoit engagiez les gages au
          creancier vint, si acheta les gages deu creancier. Cil qui les gages estoient voloit avoir
          ses <cb n="47a"/> gajes. Li empereres dit que cist pleges fera que sajes se il rant les
          gajes o touz les fruiz qu’il a receuz, que tu ne puisses, dit li empereres au plege, estre
          blaumez de desloiauté et qu’il ne te demande [<hi rend="color_FF0000 note">s]<note>fes <hi
                rend="i">A</hi></note></hi>es choses par accion de barat.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.20.2"><label>[2.20.2]</label>
          <hi rend="b">D</hi>it li empereres que accion d’engin est ostroiee lors seulement quant
          celui qui en velt user n’a nule autre accion et o conoisance de cause.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.20.3"><label>[2.20.3]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u avoies esté engingnié ; si avoies accio<hi rend="i">n</hi> d’engin
          qui ne dure outre .ii. anz ; tu fus longuement fors pour le comun de ta vile ; .ii. anz
          estoient passez. Dit li empereres q<hi rend="i">ue</hi> ce ne te doit nuire, car le tens
          que tu fus en servise de ton comun ne te sera <hi rend="i">con</hi>té.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.20.4"><label>[2.20.4]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u avoies une serve ; uns huem la prist à fame. Tu demandoies ta serve ;
          il te prioit que tu la franchisses ou la li lessasses franchir et il te douroit un autre
          serf. Tu li creantas. Aprés, il ne te vouloit atendre ce qu’il t’avoit eu en covant. Dit
          li empereres que se tu as franchie ta serve ou tu la li donas et il la franchi, tu ne puez
          rapeler sa franchise, mes ce pourras seulement fere que se il ne te fet ce qu’il ot en
            cova<hi rend="i">n</hi>t et .ii. anz ne sont passez, tu pourras movoir contre lui accion
          d’engin. Mes se tu ne la franchis ne ne la li donas, tu la puez recovrer par le juge à
          touz ses fuiz, se aucun ne muet question de son estat qui veille mostrer qu’ele est
          franchie.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.20.5"><label>[2.20.5]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ne pucele avoit pere et mere. La mere morut ; la fille remest oir de sa
          mere. Le pere tint toutes ses choses come loiau tuteur de sa fille. Ele vint à aje, si
          fist transaccion o son pere, si le quita de ce qu’il avoit eu de ses choses. Dit li
          empereres que se ele fist seulement covenance em plé, se ele veut demander, sa demande
          sera ostee par excepcion de la transaccion, mes s’ele ne voa s’accion, ce est qu’ele mist
          tout e<hi rend="i">n</hi> aquiliane stipulacion et puis la quita par acceptilacion, ele
          n’a nule accion co<hi rend="i">n</hi>tre son pere. <label>[1]</label> Mes ele est m<hi
            rend="i">ou</hi>t engingniee pource qu’ele quita toute la querele à son pere. Ele ne
          puet avoir accion d’engi<hi rend="i">n</hi> contre son pere pour la reverance deu pere,
          mes avra accion en fet.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.20.6"><label>[2.20.6]</label>
          <hi rend="b">S</hi>e aucun velt prover qu’il est engingnié <cb n="47b"/> en aucun marchié
          pour l’engin de son aversaire, il covient que le prueve par manifez aguez.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.20.7"><label>[2.20.7]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u avoies un frere qui mourut ; son eritache t’escheï. Tu le refussas,
          que ne le volsis avoir, et estoies greindres de .xxv. anz. Tu n’as nul pouoir d’avoir le
          puis. Mes posom que la fame <hi rend="color_FF0000 note">ton frere [t’estoit sustituie, ce
            est que<note>t’estoit sustituie, ce est que ton frere <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
                >HIL(</hi>sustituee c’est assavoir que)</note></hi> ton frere] avoit dit que se tu
          ne fusses son oir, que sa femme le fust. Ele t’engingna, qu’ele te fist entendre par
          mençonge que l’eritage devoit trop et pour ce le reüsas. Tu puez <hi
            rend="color_FF0000 note">user<note>reüser <hi rend="i">AHI</hi></note></hi> cont<hi
            rend="i">re</hi> li accion d’engin.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.20.8"><label>[2.20.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentins dit : « [<hi rend="color_FF0000 note"><hi
              rend="b">N</hi>]<note><hi rend="b">S</hi>os <hi rend="i">AH(</hi>soz)] <hi rend="i"
                >I</hi></note></hi>os tenons pour bien que l’accion d’engin dure seulement jusqu’à
          .ii. anz continuiz, non seulement que souloit estre ancianem<hi rend="i">en</hi>t que
          dedenz .i. an en quel avoit celi qui voloit user de ceste accion pouoir de porsuivre son
          droit. Et le tens de ces .ii. anz comencera à corre deu jor que l’engin est fet, ne mie de
          cele eure que il soit qu’ilz est engingnié. Donques tuit sachent que nus ne pourra
          comencier ceste accio<hi rend="i">n</hi> outre .ii. anz, ne se la comence avant de .ii.
          anz, ne se poura estendre outre .ii. a<hi rend="i">n</hi>z. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.21.0">[2.21.0 De in integrum restitutione minorum viginti
          quinque annis] <lb/><seg type="rubric">Ci parole des meneurs de .xxv. anz qi sont
            engigné.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un titre qui parole de ces homes qui sont meneurs de .xxv.
          anz, coment leur doit estre secouru q<hi rend="i">ua</hi>nt il sont engingnié en aucun
          marchié qu’il font ou pour leur niceté ou por leur barat de leur aversaire, et lors le
          juge doit rapeler tout le marchié arieres. Et ce est apelé restitucion enterinne, et ceste
          restitucion doit fere le juge toutes les foiz que le meneur de .xxv. anz p<hi rend="i"
            >ro</hi>ve par devant li qu’il est engingnié en quel que chose ce soit. Et fet le juge
          ceste restitucion par son osfice, car es .ii. titres par devant fet le juge restitucio<hi
            rend="i">n</hi> non par son osfice mes par droit d’accio<hi rend="i">n</hi> ou par
          accion de ce qui est fet par poor ou par accion d’engin ; et de ce met ceste prumiere loi
          tel quas :</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.21.1"><label>[2.21.1]</label>
          <hi rend="b">J</hi>’estoie meneur de .xxv. anz. Mon pere si fist son testament, si me
          deserita. Je avoie querele contre ce testament mo<hi rend="i">n</hi> pere de ce qu’il
          m’avoit deserité contre <cb n="47c"/> droit et contre pitié. Je renonçai cele q<hi
            rend="i">ue</hi>rele, que dis que je ne feroie jamés querele ou ge me tés par .v. anz,
          einsi l’oi perdue. Dit li empereres : « Ce est à esgarder se cel qui avoit tel querele
          renie en aucune maniere que jamés n’i puet recovrer, mes ce ne puet avenir en ta persone,
          fet il à moi, pour le benefice qui t’est deu pource que tu n’ies d’aage. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.21.2"><label>[2.21.2]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e avoie une suer, son pere mourut. Ma suer estoit meneur de .xxv. anz ;
          ele ne demanda la possession des biens son pere, et einsinc passa un an dedenz qu’ ele
          devoit avoir demandé possesion. Et pour ce disoient que ne pouoit dema<hi rend="i"
          >n</hi>der. Dit li emperere que se ele est oncore meneure de .xxv. anz, ja soit ce qu’ele
          ait .v. enfanz, ele sera restituie à ce qu’ele puisse demander la possession des biens son
          pere.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.21.3"><label>[2.21.3]</label>
          <hi rend="b">J</hi>’estoie meneur de .xxv. anz mes gregnor de .xiiii. anz, si vendi de mes
          choses, si me tenoie pour engingnié, si le dis à l’empereor et il dit que cest marchié ne
          doit estre tenu, car le meneur de .xxv. anz qui a curateur senble à celi qui est fors de
          son sen et le prevost a desfendu qu’il ne touche à ses biens, se li a doné curateur. Mes
          se tu n’avoies point de curateur, fet me li empereres, quant tu vendis tes choses, la
          vente valut par droit, mes tu puez demander restitucion enterine se tu es encore meneur de
          .xxv. anz.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.21.4"><label>[2.21.4]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e avoie fet un marchié quant j’estoie meneur de .xxv. anz ; s’estoie
          engingnié et requeroie restitucion enterinne. Vi<hi rend="i">ng</hi> à l’empereor et il me
          respont : « Se tu puez prover que tu estoies meneur de .xxv. anz quant tu feis cel marchié
          et ton aversaire ne prueve encontre que tot le tens de fere restitucion est passé, le juge
          te doit doner aide de restitucion e<hi rend="i">n</hi>terinne. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.21.5"><label>[2.21.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>eus qui sont meneur de .xxv. anz
          doivent avoir restitucion enterine partout là où il prevent qu’il sont engingnié, [<hi
            rend="color_FF0000 note">ja soit ce que il ne soient engingnié]<note>ja soit...
              engingnié <hi rend="i">om. A</hi>] <hi rend="i">H(</hi>enginnié<hi rend="i"
              >)IL(</hi>ja soit ce qu’il ne soient engigné)</note></hi> par barat de leur aversaire.
            <label>[1]</label> Et avant que <cb n="47d"/> .xxv. anz aient acompli pueent dema<hi
            rend="i">n</hi>der restitucion enterine de ce qu’il ont fet en cel aaje dont il se
          tienent pour engingnié. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.21.6"><label>[2.21.6]</label>
          <hi rend="b">J</hi>’estoie meneur de .xxv. anz, si demandoie restitucion enterine d’un
          marchié. Avant que le plet fust feniz, mon aversaire mourut. Dit li empereres que se je
          n’é renonciee la querele, que la mort mon aversaire ne me nuist.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.21.7"><label>[2.21.7]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e avoie un oncle qui estoit mon tuteur. Il ne me volt fere que je le
          quitasse de ce que ge li pouoie demander ; si me prova faussement que je estoie d’aage et
          je le quitai. Il fu mort et je me ting pour engingnié. Si le dis à l’empereor et il me
          respont que se je sui encore dedenz le tens en quel en doit avoir restitucion, je la puis
          demander contre ses oirs, car il n’est mie senblant qu’il ne seut bien mon aage.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.21.8"><label>[2.21.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Honoires dit : « <hi rend="b">I</hi>l est certeine chose
          que par moutes autoritez est secoureu as meneurs de .xxv. anz en celes choses où il sont
          deceuz ou par no<hi rend="i">n</hi> sachance ou par oubliance. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.21.9"><label>[2.21.9]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Zen dit : « <hi rend="b">L</hi>e meneur de .xxv. anz ne
          senble estre engingnié se il use de droit comunel, ce est se il fet ce que font comunement
          les greindres de lui. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.22.0">[2.22.0 De filio familias minore] <lb/><seg
            type="rubric">Ci parole del meneur de .xxv. anz qi est en la avoerie suen
          pere.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole de celui qui est meneur de .xxv. anz et est em poesté
          de son pere et le titre par desus si dit jeneraument de touz ceus qui sont meneur de .xxv.
          anz.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.22.1"><label>[2.22.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">S</hi>e li fuiz qui est en poesté de
          son pere fet plevine pour aucun estrange, il puet demander restitucion enterine ; et se il
          fist plevine pour son pere et quant son pere morut n’ot riens de son eritage, ausi puet
          avoir restitucion. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.22.2"><label>[2.22.2]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u avoies un frere ; il enprunta argent d’un userier, il estoit meneur
          de .xxv. anz, despendi cel argent ; tu demandas à l’empereor coment il en eschaperoit sanz
          doumaje ; et l’emperere dit que se ton frere estoit en la poesté son <hi
            rend="color_FF0000 note">pere<note>perre <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
              >HIL</hi></note></hi>
          <cb n="48a"/> quant il prist cel argent et il ne le prist mie contre le conseill deu senat
          macedonian pour la niceté de l’aage, il puet demander restitucion, qu’il soit delivré de
          cele dete.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.23.0">[2.23.0 De fidejussoribus minorum] <lb/><seg
            type="rubric">Ci parole des pleges aus meneurs coment il sont tenu.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un autre titre qui parole des pleges des meneurs. De ce si met
          tel quas :</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.23.1"><label>[2.23.1]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u estoies meneur de .xxv. anz, vendiés une teneure que trovas en
          l’eritage ton pere qui t’estoit eschete et donas pleges de garantise à l’acheteeur. Aprés
          avint que cele teneure fu tolete à l’acheteeur. Il velt retorner à toi ; tu pourchaças
          restitucion, si fus delivré ; mes dit li empereres q<hi rend="i">ue</hi> ce ne deliverra
          tes pleges. Il retorront à toi par l’accion de comandement se tu seur ce ausi ne
          pourchaces restitucion.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.23.2"><label>[2.23.2]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ne femme te vendi une teneure et dona te pleges de garantise. Cele
          teneure te fu tolue ; tu demandas à l’empereor conseill que tu devoies fere et il te
          respont : « Se cele femme te vendi cele teneure par autorité deu juge si qu’ele n’a nule
          autre aide fors de ce qu’ele est meneure de .xxv. anz, il n’est mie doute que li pleges ne
          te soit obligiez à garantir toi, mes se le marchié fu fet par mal engin de ta partie, il
          est chose manifestee que la venderresse et le plege doivent estre sanz domage.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.24.0">[2.24.0 Si tutor vel curator intervenerit] <lb/><seg
            type="rubric"><hi rend="i"> Ci dit des besoignes qe li meneur font par leur
              tuteeurs.</hi></seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un autre titre qui parole de ce qui doit estre fet quant le
          meneur de .xxv. anz fet aucun marchié par l’autorité de son tuteur ou de son curateur.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.24.1"><label>[2.24.1]</label>
          <hi rend="b">D</hi>eus freres estoient greindre de .xiiii. anz et meneur de .xxv. anz, si
          reçurent l’eritaje de leur pere et de leur mere quant il furent mort ; si se tenoient por
            e<hi rend="i">n</hi>gingnié et vouloient lessier cel eritage et l’enperere leur dit :
          « Se vos estes encore meneur de .xxv. anz, vos pouez pourchacier restitucion pour delivrer
          vos de ce que vos estes obligiez à cel eritage, et seur ce envoiez vos curateurs au juge.
          Mes se vos avez .xxv. anz acompliz et passé .iiii. anz outre dedenz que vos pouez avoir
          restitucion, vos pouez pledier contre voz curateurs qui furent, pource qu’il ne vos
          garderent de cest domage selonc la forme de droit.</p>
        <p><cb n="48b"/> [2.24.2] <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit : « <hi rend="b"
            >L</hi>es meneurs de .xxv. anz ont aide de restitucio<hi rend="i">n</hi> se il sont
          engingnié, neis [<hi rend="color_FF0000 note">en<note>en <hi rend="i">om.
            AHI</hi></note></hi>] ces marchiez qu’il font em presence de leurs tuteurs ou de leurs
          curateurs. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.24.3"><label>[2.24.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Diocliciens dit : « <hi rend="b">L</hi>es meneurs de .xxv.
          anz pueent avoir restitucion se il sont deceu, neis en ce que leurs tuteurs ou leurs
          curateurs ont fet par leur non, ja soit ce qu’il puissent restorer leur domache se il
            voele<hi rend="i">n</hi>t pledier contre leurs tuteurs ou leur curateurs. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.24.4"><label>[2.24.4]</label>
          <hi rend="b">U</hi>n home presta argent as curateurs de .ii. vallez ne mie par entencion
          des vallez mes des curateurs meimes. Or voloit demander cel argent as vallez. Il orent
          conseill à l’empereor et il leur respont qu’il n’en doivent riens paier.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.24.5"><label>[2.24.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « Ja soit ce que les tuteurs ou les curateurs des
          meneurs de .xxv. anz vendent les choses des meneurs ou facent autres marchiez, les meneurs
          pueent estre restituiz de leur choses se il voelent ou pledier les tuteurs ou les
          curateurs qu’il leur restorent leur domache. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.25.0">[2.25.0 Si in communi eademque causa in integrum
          restitutio postuletur] <lb/><seg type="rubric">Ci parole des causes qi sont comunes à
            pluseurs meneurs.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un autre titre qui mostre que doit estre se deus meneurs ou
          pluseurs ont une comunel cause et li uns pourchace restitucion.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.25.1"><label>[2.25.1]</label>
          <hi rend="b">D</hi>ui frere avoient une suer. Ceste suer pleda pour une chose qui estoit
          leur ; fist transaccion. Or voloient les freres recovrer leur choses. Si en orent comseill
          à l’empereor et il leur respont : « Votre suer ne vos puet tolir riens de v<hi rend="i"
            >ost</hi>re droit, neis se ele fust gregneur de .xxv. anz par sa transaccion se vos ne
          li comandastes ou ostroiastes ce qu’ele avoit fet. Mes se, puis que vos seustes ce qu’ele
          avoit fet, consentistes puis que vos eustes .xxv. anz, ja soit ce qu’ele qui estoit meneur
          de .xxv. anz pourchaçast restitucion par sa partie, nequedent son aage ne vos profite à ce
          que vos puissiez avoir part eu benefice deu general edit. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.26.0">[2.26.0 Si adversus rem judicatam] <lb/><seg
            type="rubric">Ci dit de celui qi veaut estre restabliz contre jugement.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre determine que doit estre se le menor <cb n="48c"/> de .xxv.
          anz demande restitucion contre chose juchiee.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.26.1"><label>[2.26.1]</label>
          <hi rend="b">D</hi>eus vallez freres avoient eu un tuteur, si plederent à lui quant il
            passere<hi rend="i">n</hi>t aage de .xiiii. anz et aconsivirent de li par sentence ne
          mie tant com il devoient avoir ; si demanderent conseill à l’e<hi rend="i">m</hi>pereeur
          et il leur respont : « Se vos estiez meneur de .xxv. anz quant jugeme<hi rend="i">n</hi>t
          fu doné, vos avroiz restitucion à dema<hi rend="i">n</hi>der le seurplus se estes en
          l’aaje que la daiez avoir ; mes se vos estiez ja d’aage q<hi rend="i">ua</hi>nt sentence
          fu donee, vos ne pouez movoir accion derechief de ces meimes choses. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.26.2"><label>[2.26.2]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ns huem demandoit une seue fille qi disoit qu’ele devoit estre en sa
          poosté et, se il l’avoit delivree de sa poesté, ce n’estoit mie fet à droit. Le juge qui
          ooit le plet jucha qu’ele devoit estre sozmise à la poesté son pere. Ceste femme se tenoit
          pour grevee de cele sentence, si voloit avoir restitucion. Cele demanda à l’empereor quil
          li respont : « Cel qui governe la province esgardera se tu doiz avoir restitucion quant il
          conoistra tout l’afere. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.26.3"><label>[2.26.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres comanda oïr une cause à un saje home et jugier. Il dona sa
          sentence contre l’un des pledeeurs qui estoit meneur de .xxv. anz ; il voloit avoir
          restitucion. Et dit li emperere que le prevost ne le baillif ne pueent doner restitucion
          contre la sentence de cel qui juja en leu de l’empereor, mes seul li empereres puet
          restituir contre la sentence de celui qui juja en leu de lui.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.26.4"><label>[2.26.4]</label>
          <hi rend="b">D</hi>ui frere estoient meneur de .xxv. anz. Uns huem les fist semondre.
          Sentence fu donee contr’eus. Il n’orent en tout le plet qui les desfendist. Dit li
          empereres que cele sentence ne leur nuit riens ; mes se il furent desfendu par tuteur ou
          par curateur ou par procurateur à droit ordené et sentence est donee encontre eus, la
          sentence leur nuira se il ne pourchacent restitucion.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.26.5"><label>[2.26.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">S</hi>e le tuteur ou le courateur de
          celui qui est meneur de .xxv. anz plede pour li et le juge dona se<hi rend="i">n</hi>tence
          encontre li, le meneur peut por<cb n="48d"/>chacier restitucion ausi come se la sente<hi
            rend="i">n</hi>ce fust donee encontre lui. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.27.0">[2.27.0 Si adversus venditionem] <lb/><seg
            type="rubric">Ci monstre coment li meindres doit estre restabliz de sa chose
            vendue.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre ensangne que doit estre fet se le meneur de .xxv. anz
          demande restitucion contre la vente qu’il a fete de sa chose.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.27.1"><label>[2.27.1]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e estoie meneur de .xxv. anz, si vendi une moie teneure par autorité
          deu juge et si promis et jurai seur seinz que jamés ne feroie nul plet seur cele vente. Or
          voloie avoir restitucion contre cele vente, si en soupliai l’empereor et il me respont :
          « Saches que [<hi rend="color_FF0000 note">par]<note>par <hi rend="i">om. AHL</hi>] <hi
                rend="i">I</hi></note></hi> m’autorité n’en vendras contre ton sairement ne ne
          devoies avoir esperance que je fusse autorité de ton parjure. »</p>
        <p>[Nov. constit. Friderici « Sacramenta puberum... »]<hi rend="b"> S</hi>eur ceste loi est
          segniee une autantiq<hi rend="i">ue</hi> novele que fist li empereres Frederic, l’aiel de
          cestui qui ore est et dit issint : ¶ « Es sairemenz des homes qui sont entre .xiiii. et
          .xxv. anz qu’il font par lor volenté sanz nule force, nos comando<hi rend="i">n</hi>s
          qu’il soient gardé fermement ce qu’il font pour non rapeler leur marchiez. Mes ceus
          sairemenz qui sont fez par force ou par paor ne doivent estre gardé, neis se les font ceus
          qui ont passez .xxv. anz ; et meesmement quant sont fez – seur ce qu’il ne se claiment de
          mal ne de honte – si l’ont receue. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.27.2"><label>[2.27.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Costentin dit : « <hi rend="b">I</hi>l est pourveu as
          meneurs de .xxv. anz contre les ventes qui sont fetes par feintise et co<hi rend="i"
            >n</hi>tre les aguez des tuteurs et des curateurs par restitucion enterine qui est
          establie par loi. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.28.0">[2.28.0 Si adversus venditionem pignoris] <seg
            type="rubric">Ci dit del meneur qi veut estre restabliz contre la vente de son
            gage.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un titre qui mostre que doit estre quant le meneur de .xxv.
          anz demande restitucion contre la vente de sa chose qui estoit en gages.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.28.1"><label>[2.28.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Dioclicien dit : « <hi rend="b">N</hi>on seulem<hi rend="i"
            >en</hi>t contre la vente de leur chose ont les meneurs de .xxv. anz restitucion
          enterine mes encore contre la vente de leur [<hi rend="color_FF0000 note">g]<note>aaje <hi
                rend="i">AHIL</hi></note></hi>aje qui vendent les creanciers. Posom donques que .ii.
          freres estoient meneurs de .xxv. anz ; leurs teneures furent engagiees, enprés vendues ;
          voloient les recovrer par l’empereor, et il leur respont : <cb n="49a"/> « Se vos avez
          mout grant domage en cele vente, vos avroiz restitucion enterine meimement, car vos estes
          encore meneur. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.28.2"><label>[2.28.2]</label>
          <hi rend="b">D</hi>ui frere estoient ; leur pere estoit mort qui avoit [<hi
            rend="color_FF0000 note">engagié]<note>gaangnié <hi rend="i">AHI</hi>] <hi rend="i"
                >L</hi></note></hi> une chose. Cil la voloient recovrer pource qu’il estoie<hi
            rend="i">n</hi>t meneur de .xxv. anz ; et li empereres dit que leur <hi
            rend="color_FF0000 note">des[irri]er<note>desevrer <hi rend="i">AH</hi>] <hi rend="i"
                >I(</hi>desirer)</note></hi> n’est mie resnable <label>[1]</label> et ce meimes
          droit est se vos fustes oir à .i. estrange ; mes se le creancier ne s’est co<hi rend="i"
            >n</hi>tenu loiaument, vos devez pledier contre li ou contre voz tuteurs et
          curateurs.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.29.0">[2.29.0 Si adversus donationem] <lb/><seg
            type="rubric">Ci parole des donacions qi font cil qi n’ount mie .xxv. anz se il les
            peuent rapeler.</seg></head>
        <p>Cist titre parole quant le meneur done aucune chose et puis veut rapeler sa donacion par
          restitucion. De ce met ceste loi tel cas :</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.29.1"><label>[2.29.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>n bacheler avoit fianciee une femme, si l’ala veoir avec son curateur
          et il li dona joiaus e[<hi rend="color_FF0000 note">t]<note>en <hi rend="i">A</hi>] <hi
                rend="i">HI</hi></note></hi> meintes choses. Or voloit rapeler le don pource qu’il
          estoit meneur de .xxv. anz et li empereres dit que ne doit estre rapelé.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.29.2"><label>[2.29.2]</label>
          <hi rend="b">U</hi>n huem avoit .ii. fuiz qu’il avoit trez de sa poosté, il leur dona une
          teneure ; aprés la partie de l’un dona à un autre home. Dit li empereres qu’il ne leur
          pouoit riens toudre de ce qu’i leur avoit doné. Ne se celui cui partie il avoit donee se
          asenti à la donacion que li peres fist aprés, il ne perdi sa segnorie de cele chose pour
          l’autorité du conseill du senat qui desfent que le meneur de .xxv. anz ne puet estrangier
          nule teneure sanz l’autorité deu juge ; ne aide de restitucion n’i a mest<hi rend="i"
            >ier</hi>. <label>[1]</label> Mes es autres choses qui pueent estre estrangiees sanz
          autorité de juge, se, puis que li peres les i avra donees, il consent que le pere les
          doint à autre dedenz l’aage de .xxv. anz, poura pourchacier restitucion.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.30.0">[2.30.0 Si adversus libertatem] <lb/><seg
            type="rubric">Ci dit coment cil qi est meindres de .xxv. anz puet rapeler franchise q’il
            a donee.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole deu meneur de .xxv. anz qui franchit son serf et puis
          velt avoir restitucion pour rapeler la franchise ; et de ce dist ceste prumiere loi
          einsint :</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.30.1"><label>[2.30.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ns huem en son testament avoit coumandé à son fuiz qu’il franchist son
            <cb n="49b"/> serf par si que li sers donast .x. livres pour s’ame. Cist serf vint au
          prevost, si fist semondre le fuiz son segneur pource qu’il le franchist. Le prevost dit
          par sa sen[<hi rend="color_FF0000 note">ten]<note>sence <hi rend="i">AH(</hi>sente)] <hi
                rend="i">I</hi></note></hi>ce à cel vallet qui estoit meneur de .xxv. anz qu’il
          devoit franchir cel serf. Cist vallez demanda à l’empereor se il pouroit avoir restitucion
          contre cele sentence et il respont : « Se tu n’as encore franchi cel serf selo<hi rend="i"
            >n</hi>c le comandement deu prevost, tu puez rapeler sa sentence par restitucion, mes se
          tu donas la franchise ja soit ce que ne devoies, ne la puez rapeler, mes tu puez demander
          à tes tuteurs q’il t’amendent les domages que tu as de ce par accion de besongnes
          fetes.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.30.2"><label>[2.30.2]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ne femme meneur de .xx. anz franchi son serf par devant le prevost. Or
          disoit qu’il l’avoit engingniee ; si voloit rapeler son fet. Dit li empereres que la
          franchisse qui si solemement est donee ne peut estre rapelee, mes le juge doit fere que
          celui qui est einsi franchi par son barat ament le domage à la femme selonc que raison
          requiert.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.30.3"><label>[2.30.3]</label>
          <hi rend="b">M</hi>eneur de .xx. anz ne peut franchir so<hi rend="i">n</hi> serf se ce
          n’est là où le comun de la vile s’asemble et par chose resnable qui soit provee. Or posom
          tel quas :</p>
        <p><hi rend="b">D</hi>ui frere meneur de .xx. anz franchire<hi rend="i">n</hi>t aucuns leurs
          sers. Or voloient rapeler leur fet par restitucion et li empereres leur dit : « Se vos ne
          franchistes cex que vos voulez rapeler en servitude en concile par devant le prevost par
          raison provee et vos estes meneur de .xx. anz, vos les pouez rapeler par droit sanz
          restitucion, car tel franchisement ne <hi rend="color_FF0000 note">valt<note>valut <hi
                rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HI(</hi>vaut<hi rend="i">)L(</hi>vault)</note></hi>
          riens, mes se vos les franchistes par raison provee, vos ne poez avoir restitucion
          enterine contre la franchise. <label>[1]</label> Mes se vos estes engingniez en ce par la
          coupe ou par le barat de vostre curateur qui est vost<hi rend="i">re</hi> franchi, le juge
          comandera que le domage vos soit restoré par cel qui le fist. Et se le juge conoist que le
          barat de [<hi rend="color_FF0000 note">v]<note>nostre <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
                >HIL</hi></note></hi>ostre curateur est m<hi rend="i">ou</hi>t apert, il <cb n="49c"
          /> en fera plus dure venjance.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.30.4"><label>[2.30.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i emperere Dioclicien dit : « <hi rend="b">S</hi>e sentence est donee
          en juise de cause de franchise pour la franchise, ja soit ce que de l’autre partie soit
          menor de .xxv. anz, cel[<hi rend="color_FF0000 note">e]<note>cela <hi rend="i">AH</hi>]
                <hi rend="i">I</hi></note></hi> sentence ne puet estre rapelee. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.31.0">[2.31.0 Si adversus transactionem vel divisionem
          minor restitui velit] <lb/><seg type="rubric">Ci devise se uns moindres de .xxv. anz puet
            rapeler une pais q’il a fete.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient un autre titre qui dit se le me[<hi rend="color_FF0000 note"
              >ne]<note>meur <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">H(</hi>meneur<hi rend="i"
                >)I(</hi>meindre<hi rend="i">)L(</hi>mineur)</note></hi>ur de .xxv. anz veut estre
          restitui contre sa transaccion qu’il a fete encontre devisement.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.31.1"><label>[2.31.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ne damoisele qui estoit meneur de .xiiii. anz fist une transaccion en
            deviseme<hi rend="i">n</hi>t ; aprés si l[<hi rend="color_FF0000 note">a]<note>le <hi
                rend="i">A</hi>] la <hi rend="i">HL</hi></note></hi> rapela par restitucion. Dit li
          enperere que son aversaire puet user contre li de ses accions qu’il avoit deva<hi rend="i"
            >n</hi>t.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.31.2"><label>[2.31.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit à moi qui li demandoie conseill : « <hi rend="b"
          >S</hi>e tu avoies fete transaccion o tes aversaires et il l’ont rapelee pource qu’il sont
          meneur de .xxv. anz, tu pourras fere ta demande derechief. Et se il metent avant
            excepcio<hi rend="i">n</hi> de la transaccion, tu rapeleras que il sont venuz encontre
          et pour ce ne leur doit valoir ; ou se t’accion est morte, accion te sera donee por le
            restorem<hi rend="i">en</hi>t de la cause.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.32.0">[2.32.0 Si adversus solutionem a debitore vel a se
          factam] <lb/><seg type="rubric">Ci devise se li meindres de .xxv. anz doit estre restabliz
            encontre sa paie.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole quant le meneur demande restitucion contre la paie
          qu’il fet à son creancier, ou son deteur li fet et il le gaste ou le pert.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.32.1"><label>[2.32.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Dioclicians dit : « <hi rend="b">A</hi>usi come les autres
          deteurs del meneur de .xxv. anz s’aquitent se il paient à son tuteur ou à son curateur,
          ausi les tuteurs, se ce qu’il doivent des besongnes qu’il ont menees paient as curateurs ;
          mes le meneur pait avant qu’il aie passé le tens de demander restitucion enterine se il a
          domaje en cele paie, et le juge doit bien esgarder se il doit avoir la restitucion. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.32.2"><label>[2.32.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucun meneur de .xxv.
          anz paie lés qu’il ne doit paier et par meserrance de droit, il le poura rapaler par
          restitucion se il n’a passé le tens que l’en done aide de restitucion. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.33.0">[2.33.0 Si adversus dotem] <cb n="49d"/>
          <lb/><seg type="rubric">Ci parole de la feme meindre de .xxv. anz qui est engignee en
            doaire.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole de la femme qui est meneur de .xxv. anz qui est
          engingniee en doner douaire et demande restitucion contre la donacion deu douaire.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.33.1"><label>[2.33.1]</label>
          <hi rend="b">J</hi>e avoie une suer, ele se maria, si dona tot ce qu’ele avoit en douaire
          à son mari. Si fu engingniee, ele mourut et son eritache m’escheï avant qu’ele eust passé
          .xxv. anz. Je vouloie rapeler ce qu’ele avoit fet, si demandoie restitucion enterine. Dit
          li empereres que le juge doit veoir et esgarder se je doi avoir restitucio<hi rend="i"
            >n</hi> par devant l’autre partie.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.34.0">[2.34.0 Si adversus delictum suum] <lb/><seg
            type="rubric">Ci dit se li meindres sera restabliz contre son mesfait.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre dit se le meneur demande restitucion quant il <hi
            rend="color_FF0000 note">a<note>la <hi rend="i">AH</hi>] <hi rend="i"
            >IL</hi></note></hi> mesfet, qu’il ne soit jostisié si com il devroit estre se il fust
          d’aage. [2.34.1] De ce dit li empereres Sever : « <hi rend="b">L</hi>’aage des meneurs de
          .xxv. anz ne leur valt riens en mesfet, car foiblece de cuer n’escuse les costumes
          mauveses, mes quant aucu<hi rend="i">n</hi> peche ne mie de sa volenté mes autrement, il
          senble qu’il ne peche, ja soit qu’il suefre domage de poine d’avoir ; et pour ce les
          meneurs de .xxv. anz doivent avoir restitucion en tel quas. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.34.2"><label>[2.34.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">J</hi>a soit ce que nul ne soit escusé
          pour benefice d’aage en mesfet, nequedent la mere qui a ses filz orphelins qui ne leur
          demande tuteurs, ele se mesfet si qu’ele doit perdre leur eritache se il muerent en cel
          aaje, mes ce a leu en celes qui sont outre .xxv. anz, car celes qui sont meneurs recevront
          leur droit par restitucion. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.35.0">[2.35.0 Si adversus usucapionem] <lb/><seg
            type="rubric">Ci parole des choses à un meneur de .xxv. anz qe uns autres
          tient.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole quant aucun tient aucune chose des muebles au meneur,
          pource que li est baillié d’autre qu’il cuide que en soit sires et il la tient .iii. anz
          em pés, einsi gaangne la segnorie de la chose ; et le men[<hi rend="color_FF0000 note"
              >e]<note>menur <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HI(</hi>menor<hi rend="i"
              >)L(</hi>mineur)</note></hi>ur demande restitucion qu’il puisse recovrer sa chose, que
          ne li nuist cele teneure qui est apelee usucapion.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.35.1"><label>[2.35.1]</label>
          <hi rend="b">D</hi>e ce dit li empereres Diocliciens : « <hi rend="b">S</hi>e aucuns
          tienent les choses des meneurs de .xxv. anz et en sont fet segneur par <cb n="50a"/>
          usucapion de .iii. anz, les meneurs pueent pourchacier restitucion enterine co<hi rend="i"
            >n</hi>tre eus. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.36.0">[2.36.0 Si adversus fiscum] <lb/><seg type="rubric"
            >Ci dit comant li meindres puet estre restabliz contre les genz l’empereur.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre dit coment le meneur de .xxv. anz puet demander restitucion
          es besongnes qu’il a avec celui qi reçoit les rantes l’empereor. De ce met tel quas ceste
          prumiere loi :</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.36.1"><label>[2.36.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>n bacheler qui avoit non Preuz estoit meneur d’aage ; si vendi une seue
          chose par losanges qui li disoit le procureor del patremoine l’empereor qui avoit non
          Rufin ; si la vendi à cel meimes Rufin pour meins assez que ne valoit. Et dit li emperere
          que le procurateur de l’empire qui est juge de ceste chose suivra l’autorité deu comunel
          droit, ce est qu’i li donra restitucion enterine, ausi com il feroit contre autre
          home.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.36.2"><label>[2.36.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à .ii. freres : « <hi rend="b">S</hi>e vos
          demandez restitucion contre aucuns homes, le baillif de la terre qui juja les autres plez
          conoistra de ce se vos devez avoir l’aide que vos demandez, mes se vos le demandez contre
          nostre borsse, vos savez que mon procurateur, ce est de mes choses patrimoniaus, ensenble
          ou le baillif, seront jugeor par devant l’avocaz de nostre borsse. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.36.3"><label>[2.36.3]</label>
          <hi rend="b">À</hi> entendement de ceste loi covient savoir que le procureor de la borsse
          l’empereor vent autrui choses en .ii. manieres, l’une maniere est quant il vent autrui
          chose come pour seue de l’empire, et lors a l’en le edit de l’empereor Marc. L’autre
          maniere si est quant le procurateur des choses de l’empire vent chose d’autrui dont il
          n’ot onques la saisine, mes il la vent pour dete que l’en li doit. Mes co<hi rend="i"
            >n</hi>tre ceste vente le meneur de .xxv. anz ne pouroit avoir restitucion s’ele est
          fete si con doit estre, ce est que l’en doie et que n’ait paié à terme et que la ve<hi
            rend="i">n</hi>te soit fete à bone foi, que l’en face crier q<hi rend="i">ue</hi> tele
          chose est à vendre et qui plus i dorra si l’avra, et <hi rend="color_FF0000 note"
              >si<note>s’il <hi rend="i">A</hi>] si <hi rend="i">HIL</hi></note></hi> metoient une
          petite baniere sus ; et autrement celui qui la chose est rapele la vente, soit meneur de
          .xxv. anz ou greindre. Or posom le quas de ceste loi :</p>
        <p><hi rend="b">L</hi>e procurateur de l’empire vendié une toe <cb n="50b"/> teneure pour
          dete que ton pere ou tu devoies, qui estoies meneur de .xxv. anz. Tu voloies rapeler la
          vente pource que tu estoies meneur, et li empereres respo<hi rend="i">n</hi>t que, ja soit
          ce que les choses du meneur de .xxv. anz soient fors de l’edit de l’empereeur Marc, que ne
          pueent estre perdues pour teneures de .v. anz. ¶ <label>[1]</label> Ce ne te vaut riens
          que en cest quas ta chose fu vendue por dete de ton pere ou por la teue ; mes pource que
          tu diz que ta chose fu vendue pour meins qu’el ne valoit pour le barat de nostre
          procurateur, va t’an au procurateur des choses de nostre patremoine, et se il voit q<hi
            rend="i">ue</hi> tes alleguacions sont veraies, que il ne fist la vente si com il
          devoit, la vente sera rapelee et tu ravras ta chose se tu paies ce que tu devoies à
          l’empire.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.37.0">[2.37.0 Si adversus creditorem] <lb/><seg
            type="rubric">Ci dit qe li meindres n’est tenuz d’argent q’en li preste s’il ne l’a
            sauf.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole quant le meneur emprunte argent et il le despent ou
          gaste, s’i demande restitucion contre son creancier qui li presta l’argent. De ce si avint
          tel quas : <seg xml:id="giessen_945-code.2.37.1"><label>[2.37.1]</label>
            <hi rend="b">U</hi>ne femme qui avoit non Zenodora prist deniers à prest ; et quant
            celui qui li avoit presté li demanda son argent, ele dist qu’ele estoit engingniee, si
            demanda restitucion. Cel qui li avoit presté vint à l’empereor et l’emperere dist : « Se
            tu ne puez prover que l’argent que cele femme emprunta de toi soit entré en ton preu,
            saches qu’ele est par droit restituie. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.37.2"><label>[2.37.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à un meneur : « <hi rend="b">S</hi>e tu preis
          deniers à usure si co<hi rend="i">m</hi> tu diz et ces deniers ne sont entrez en ton preu,
          tu puez demander restitucion contre les lestres de l’emprunt par qui tu obliges. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.38.0">[2.38.0 Si ut se hereditate abstineat] <lb/><seg
            type="rubric">Ci dit de celui meneur qi est engigniez en recevoir eritage.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole del meneur qui a receu l’eritache de son pere ou
          d’autre qui li est escheoit et il s’e<hi rend="i">n</hi> tie<hi rend="i">n</hi>t pour
          engingnié ; si demande restitucion, qu’il le puisse lessier.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.38.1"><label>[2.38.1]</label>
          <hi rend="b">D</hi>e ce dit li empereres Sever à .ii. freres : « <hi rend="b">S</hi>e vos
          ne receustes l’eritache vostre pere, il n’i ot mestier nule protestacio<hi rend="i">n</hi>
          par devant genz que vos n’en voliez <cb n="50c"/> point avoir, car la verité des choses ne
          desirre aide de parole. Mes se vos vos menastes come oirs ou vos receustes la possession
          des biens, se vos volez garder de cel eritage et vos estes <hi rend="color_FF0000 note"
              >meneur<note>e. mon curateur de <hi rend="i">AHL</hi>] <hi rend="i"
              >I(</hi>meindre)</note></hi> de .xxv. anz, vos pouez avoir restitucion. »</p>
        <p><label>[Auth. 114.6 = Nov. 119.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>i vient une autantique qui determine coment ceste restitucion doit
          estre fete, et dist que se toz les creanciers deu mort sont presentez là où la restitucion
          est demandee, le juge les doit semondre qu’il i viengnent et qu’il soient devant quant le
          meneur lesse l’eritache. Mes se touz sont fors ou aucuns, le juge les doit semondre ; et
          se il ne vienent dedenz .iii. mois, le menor se partira sanz perill de l’eritache et le
          juge porverra où les choses de l’eritache seront mises à garder, mes la quantité des
          choses sera manisfestee par devant le juge et escrite.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.38.2"><label>[2.38.2]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ne fame estoit meneur de .xxv. anz. L’eritache de ses .ii. aiels li
          escheï et les reüsa ambedeus. Aprés li escheï l’eritache son pere. Or vouloit ele avoir
          l’eritache ses aieux et laissier le son pere, pource que le pere devoit trop. Dit li
          empereres que, ja soit ce qu’ele reüsa devant ces heritages, pource qu’ele est meneur les
          poura encore avoir et lessier l’eritache son pere.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.39.0">[2.39.0 Si ut omissam hereditatem vel bonorum
          possessionem vel quid aliud adquirat] <lb/><seg type="rubric">Ci dit de celui qi reqiert
            eritage q’il avoit refusé.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole eu contraire de celi desus, car cesti dist quant le
          meneur de .xxv. anz a lesié l’eritache ou la possession des biens que li estoient escheoit
          et puis demande restitucion pour les ravoir. <seg xml:id="giessen_945-code.2.39.1"
              ><label>[2.39.1]</label> De ce dist li empereres : « <hi rend="b">L</hi>es meneurs de
            .xxv. anz pueent avoir restitucion enterine non seulement en ce qu’il perdent de leurs
            choses, mes encore se il lessent folement eritache ou possession de biens que leur est
            escheoit. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.39.2"><label>[2.39.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Diocliciens dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucuns meneurs de
          .xxv. anz lessent la possession des biens qui leur est escheoite de leur pere, il i pueent
          recovrer par restitucion enterine ; mes puis qu’il seront restitui, il doivent aport<hi
            rend="i">er</hi>
          <cb n="50d"/> ce qu’il avoient quant leur pere moreut à partir <hi
            rend="color_FF0000 note">à<note>aus <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
            >HI</hi></note></hi> leurs freres avec l’autre eritache. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.40.0">[2.40.0 In quibus causis in integrum restitutio
          necessaria non est]</head>
        <p><hi rend="b">O</hi>r a parlé assez quant restitucion a mestier, mes aucune foiz est que
          le droit meismes garde le meneur de domache, et lors ne li a mestier restitucion, et de ce
          parole cist titre. <seg xml:id="giessen_945-code.2.40.1"><label>[2.40.1]</label>
            <hi rend="b">À</hi> entendement de ceste loi covient savoir que se aucun est murtri en
            son ostel, celui qui doit avoir son eritache doit venchier sa mort, ce est qu’il doit
            acuser les murtriers ne ne doit prandre l’eritache ta<hi rend="i">n</hi>t que sentence
            soit donee et il soient co<hi rend="i">n</hi>danpné ou asous. Et se l’oir reçoit ava<hi
              rend="i">n</hi>t l’eritache, le sire de la terre le doit saisir se il cest oir n’est
            meneur de .xxv. anz, car à cel oir ne nuist. Et de ce dist li empereres Alixandre :
              « <hi rend="b">I</hi>l ne nuit riens as meneurs de .xxv. anz, meimement à ceus qui
            n’ont tuteurs ne curateurs, se il ne venchent la mort à celi qui est tué, car il ne
            perdront l’eritache, ne leur a mestier restitucion. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.40.2"><label>[2.40.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Valanti[<hi rend="color_FF0000 note">n]<note>valantis <hi
                rend="i">A</hi>] <hi rend="i">H(</hi>valentins<hi rend="i">)I(</hi>valetins<hi
                rend="i">)L(</hi>valentin)</note></hi>s dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucu<hi
            rend="i">n</hi> est dessevré à tort de l’eritache son pere, il a querele par qu’il
          recuevre son droit, qu’il puet dire que son pere fist son testament contre osfice de
          pitié. Ceste q<hi rend="i">ue</hi>rele dure jusqu’à .v. anz ne la puet user, mes le tens
          que aucun est meneur de .xxv. anz ne li corent ceus .v. anz. Donques quant il avra passé
          .xxv. anz, il n’a mestier restitucion, car à tieus ne done l’en enterinement de cause, mes
          se cause li est gardee enterine. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.40.3"><label>[2.40.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Dioclicians dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucun doit aucune
          chose au meneur de .xxv. anz de ces marchiez ou par demourance de paiement courent usures
          ausi com en touz les marchiez que lois apelent de bone foi et en lés et en fideicomis sanz
          nule requeste pource que l’en ne paie à terme, doit paier usures des deniers que l’e<hi
            rend="i">n</hi> doit au meneur ou randre les fruiz ou les loiers qui doivent estre
          receuz deu terme en avant se ce sont terres ou mesons qui leur devoient estre
          randues. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.40.4"><label>[2.40.4]</label> Tu estoies petiz orphelin, si
          avoies un tuteur, il n’avoit doné pleges de fere sau<cb n="51a"/>ves tes choses si com il
          devoit, il pleda por toi et sentence fu donee encontre li. Dit li empereres que cele
          sentence ne te nuist ne ce qu’il a fet riens ne valt. Doncques por noiant veus avoir
          restitucion, car ce q<hi rend="i">ue</hi> fet cil qui n’a persone de loial amisnistracion
          par le droit meimes ne valt noia<hi rend="i">n</hi>t.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.40.5"><label>[2.40.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit : « <hi rend="b">N</hi>os establisons par
          grace des meneurs de .xxv. anz que les .ii. anz qui sont establi à p<hi rend="i"
          >ro</hi>poser l’excepcion de l’argent qui ne fu conté ne baillié à ceus qui ont promis à
          paier pour esperance de recevoir ce qu’il n’ont receu, que ces .ii. anz ne lor soient
          conté ta<hi rend="i">n</hi>t com il sont meneur, qu’il n’aient mest<hi rend="i">ier</hi>
          pour ce restitucion enterine ; que deme<hi rend="i">n</hi>tier que l’en atent la
          restitucion n’aviengne aucune chose pour qui la restitucion soit enpeeschiee et que sa
          sentence ne soit apeticiee ; mes ce est plus piteuse chose, <label>[1]</label> que nos
          entendons l’entendement de la loi plus largement que en touz les cas où les ancianes lois
          voldrent que teneures de tens corrissent par droit as menors, mes qu’il eussent aprés
          restitucion que ces teneures qui sont apelees prescricions ne courent contre aus meneurs
          par droit, car il valt mieuz de garder lor leurs droiz entiers que lessier les dep<hi
            rend="i">ar</hi>tir par prescricions et aprés querre remede de restitucion, mes les
          excepcions qui s<hi rend="i">on</hi>t des tenures de .xxx. ou de .xl. anz remeindront en
          leur estat. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.41.0">[2.41.0 Qui et adversus quos in integrum restitui non
          possunt] <lb/><seg type="rubric">Ci devise qi sont cil qi peuent avoir restablissiment de
            leurs choses.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre determine les persones qui pueent avoir restitucion
          enterine. <seg xml:id="giessen_945-code.2.41.1"><label>[2.41.1]</label> Et de ce dit li
            empereres Alixandres : « <hi rend="b">T</hi>el juge qui conoist de la cause de
            restitucion doit esgarder se cil qui dist qu’il est meneur de .xxv. anz et dist qu’il
            est engingnié est home diligent en ses besongnes et sajement se meine es besongnes de sa
            comune, qu’il ne soit senblant de verité qu’il soit engingnié par meins d’aage.
              <label>[1]</label> Mes quant le juge avra bien cerchiee la chose, [<hi
              rend="color_FF0000 note">se]<note>se <hi rend="i">om. AHIL</hi></note></hi> il trove
            qu’il est engingnié par verité, pour ce seulement ne perdra il le benefice de
            restitucion qu’il fu fet decurion avant qu’il fust d’aaje pour les besongnes deu païs ne
            pource qu’il a fet <cb n="51b"/> assez enfanz. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.41.2"><label>[2.41.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit : « <hi rend="b">L</hi>es anciens doutoient
          se les fuiz contre leurs peres ou ceus qui sont franchi contre leur franchisseeurs pueent
          movoir querele, qu’il dient qu’il ne se sont contenu à droit envers eus et pour ce pueent
          demander restitucion. Les uns disoient qu’il ne devoient avoir point de restitucion, que
          le droit de nature qui est entr’eus ou la reverance qui doit cel qui est franchi à son
          franchiseor ne le ostroie mie, se ce ne fust par trop grant cause ou parce que la persone
          deu pere ou du franchisseor fust trop viex. Les autres ne fesoient nule disti<hi rend="i"
            >n</hi>cion de causes ne de persones, mes lors seulement cuidoient que devoit estre
          donee restitucion quant li filz dit qu’il par sa niceté fu engingnié ne mie par le barat
          de son pere. Et autretel dist [<hi rend="color_FF0000 note">de]<note>de <hi rend="i">om.
                AHIL</hi></note></hi> cil qui est franchi vers son franchiseeur. Mes nos volons q<hi
            rend="i">ue</hi> l’aneur des peres et des meres et des franchisseors malles et femmes
          qui sont apelez patrons et patronnes remai<hi rend="i">n</hi>gnent enterine, et pour ce si
          establissons que les enfanz contre les peres ou meres, nes les liberz – ceus qui sont
          franchiz – contre leurs patrons ou contre leurs patronnes, ne doient avoir restitucio<hi
            rend="i">n</hi>, car la reverance des persones leur tolt toute restitucion, car il n’est
          mie dote que ces persones meimes se gardent que nule chose ne soit contraire à lor
          renomee.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.42.0">[2.42.0 Si minor se majorem dixerit vel probatus fuerit]
            <lb/><seg type="rubric">Ci dit de celui qi se fet d’aage.</seg></p>
        <p><hi rend="b">I</hi>l avient que celui qui est meneur de .xxv. anz si doit estre gregnor
          pour e<hi rend="i">n</hi>gingnier autre ; et de ce parole cist titre qui est ci mis, et
          est tel le prem<hi rend="i">ier</hi> cas :</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.42.1"><label>[2.42.1]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ne fame estoit meneur de .xxv. anz ; son curateur se vouloit delivrer
          de li. Si li mostra une chartre où senbloit estre escrit le jor de sa nessance et si
          senbloit qu’<hi rend="color_FF0000 note">il<note>qu’il l’e. <hi rend="i">AH</hi>] <hi
                rend="i">IL(</hi>elle)</note></hi> eust passé .xxv. anz, et le curateur si fu
          engingnié. Or voloit avoir restitucion contre cel engin, et dit li empereres que encore
          aprés qu’ele avra passé .xxv. anz, dede<hi rend="i">n</hi>z <cb n="51c"/> .iiii. anz avra
          restitucion enterine de toutes les besongnes qu’ele fist tant com ele fu meneur de .xxv.
          anz.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.42.2"><label>[2.42.2]</label>
          <hi rend="b">U</hi>n bacheler qui estoit meneur de .xxv. anz vouloit fere à toi aucun
          marchié ; si te fist entendant qu’il avoit passé .xxv. anz et tu creïs sa mençonge ; il se
          tenoit pour engingnié et voloit avoir restitucion. Dit li empereres que n’en doit point
          avoir selonc les establissemenz de droit, car les droiz comuniex secourent à ceus qui sont
          engingnié ne mie à ceus qui voelent decevoir autrui.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.42.3"><label>[2.42.3]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u estoies meneur de .xxv. anz et, porce que l’en ne vouloit fere
          marchié à toi, tu provas faussement que tu estoies d’aage, que te feis veoir tout nu. Q<hi
            rend="i">ua</hi>nt tu eus fet marchié, demandoies restitucion enterinne. Dist li
          empereres que tu ne la doiz avoir. ¶ <label>[1]</label> Mes se ce n’est fet par le barat
          de ton aversaire, le benefice de la restitucion durra ; donques va par devant le juge ; si
          saches p<hi rend="i">ar</hi> cui barat ce est fet ou de toi ou de to<hi rend="i">n</hi>
          aversaire. <label>[2]</label> Et s’il voit que tu n’i feis point d’e<hi rend="i">n</hi>gin
          et tu prueves que tu estoies lors meneur de .xxv. anz, il t’ostroiera restitucion.
            <label>[3]</label> Mes se tu juras que tu estoies d’aaje et de ce fu fete chartre, tu
          doiz bien savoir que le benefice de restitucion t’est tolu se tu ne mostres par autres
            i<hi rend="i">n</hi>strumenz, ne mie par tesmoinz, que tu estoies lors meneur ;
            <label>[4]</label> mes se tu feis sairemenz sur les seinz, tu ne puez riens mostrer
          encontre.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.42.4"><label>[2.42.4]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u estoies meneur de .xxv. anz, avint que seur autrui besongne fu fet
          nonbre de tes anz par devant le juge, si fu failli an nonbre, si voloies avoir
          restitucion. Dit li empereres que ce que tu li as prié sera examiné par le juge de ton
          païs, et se il troeve que tu estoies meneur quant il avra esgardé to<hi rend="i">n</hi>
          aage – mes par faus cuidier fus tenuz pour gregnor et ce pert par bones proves – il fera
          envers toi ausi come env<hi rend="i">er</hi>s meneur de .xxv. anz.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.43.0">[2.43.0 Si saepius in integrum restitutio postuletur]
            <lb/><seg type="rubric">Ci desfent q’en ne demant pluseurs foiz
          restitucion.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole quant aucun demande plusors foiz <cb n="51d"/>
          restitucion. <seg xml:id="giessen_945-code.2.43.1"><label>[2.43.1]</label> De ce dist li
            empereres Sever à .ii. freres : ¶ « Se vos demandastes restitucion enterinne contre la
            sentence del juge qui fu donee contre vos et ne vos fu ostroiee, pour noiant querroiz
            que cele meimes qause soit derechief traitiee, car vos deviez apeler quant la sentence
            fu donee contre vos que nel deussiez avoir restitucion ; mes se vos estes encore meneur,
            vos pouroiz estre restitui à apeler de cele sentence. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.43.2"><label>[2.43.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit à un qui li demandoit conseill : « <hi
            rend="b">J</hi>a soit que les tuteurs de l’orfeline furent veincu qua<hi rend="i"
          >n</hi>t il demandoient restitucion par non de l’orfeline, car tu diz que tu puez user de
          noveles raisons, voisent les curateurs de cele meimes qui est ore ta femme p<hi rend="i"
            >ar</hi> devant le juge et demandent qu’il facent les causes de restitucion. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.43.3"><label>[2.43.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Phelipes dit : « <hi rend="b">R</hi>estitucion enterine ne
          doit estre demandee en une meimes cause .ii. foiz ne plusors se cil qui la demande ne
          mostre noveles raisons pour quoi doie estre ostroiee. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.44.0">[2.44.0 De his qui veniam aetatis impetraverunt]
            <lb/><seg type="rubric">Ci dit de ceaus qi font leurs besoignes devant ce q’il soient
            d’aage.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole de ceus que, ja soit ce qu’il soient meneurs de .xxv.
          anz, il pourchacent de l’enpereeur qu’il puisse<hi rend="i">n</hi>t fere leurs besongnes
          ausi con s’il fussent d’aage. <seg xml:id="giessen_945-code.2.44.1"
              ><label>[2.44.1]</label> De ce dist li empereres Aureli<hi rend="i">us</hi> : « Ceus
            qui ont pourchacié pardon de leur aage, ja soit ce qu’il ne facent leur beso<hi rend="i"
              >n</hi>gnes covenablement, nequedent il ne pourront avoir restitucion enterinne, car
            ces qui feroient marchié à eus seroient deceu par l’autorité deu prince. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.44.2"><label>[2.44.2]</label> Li empereres Costentin dit :
            « <hi rend="b">T</hi>ouz les bachelers qui sont apris de bones meurs et voelent par eus
          governer les eritaches de leurs peres et de leurs meres et de leurs aiex que sont leur
          patremoine et seur ce ont mestier l’aide de l’empereor, issi pourront avoir pardon d’aage
          se il ont acompli .xx. anz. Et aprés qu’il avront pourchacié pardon d’aage de l’empereor
          il meimes, tout par soi doivent mostrer devant le juge le nonbre de leurs anz et coment il
            o<hi rend="i">n</hi>t pourchacié le benefice l’empereor et doi<cb n="52a"/>vent prover
          par bons tesmoinz leurs bones meurs et la prouece de leur courage et la honesté de leur
          vie. ¶ <label>[1]</label> Et les femmes ensement qui sont loees par honestes costumes et
          par sagece de cuer, q<hi rend="i">ua</hi>nt eles avront passé le disieme an, nos volons
          qu’il puissent avoir p<hi rend="i">ar</hi>don d’aaje, mes nos ne les contregnons mie
          qu’eles viengnent par devant le juge pour la honte que femmes doivent avoir, mes quant
          eles avront receu le pardon d’aage, eles proveront seulement le nonbre des ens ; et ce
          feront eles par procureor et proveront ou p<hi rend="i">ar</hi> intrumenz ou par tesmoinz.
          Eles avront partout tel droit q<hi rend="i">ue</hi>l ont les homes. Nequedent ce leur
          ostroiions et as homes et as fames par si qu’il n’estra<hi rend="i">n</hi>gent nule
          teneure sanz autorité del juge ; <label>[2]</label> et ce feront les senateurs en ceste
          roial cité par devant la teue hautece, dit li emperere au prefet de la prevosté ; les
          autres par devant le prevost, es p<hi rend="i">ro</hi>vinces par devant le baillif de la
            p<hi rend="i">ro</hi>vince mostrent de leurs costumes et de lor vie ; <label>[3]</label>
          mes ceus qui contre l’ordenem<hi rend="i">en</hi>t de ceste loi pourchaceront pardon de
          leur aage de l’empereor, sachent qu’ele n’avra nule valeur. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.44.3"><label>[2.44.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit : « <hi rend="b">C</hi>eus qui ont
          pourchacié pardon d’aage de la pitié de l’empereor ne pueent ne vendre ne doner ne
          engagier nule seue teneure sanz l’autorité deu juge, car à ceus qui n’ont pourchacié
          pardon d’aage a mestier ausint l’autorité deu juge à estrangier ou à engagier leurs
          teneures ; et en ce est senblable la condicion de touz ceus qui ont pourchacié pardon
          d’aage et de ceus qui ne l’ont pourchacié. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.44.4"><label>[2.44.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucun comande à doner
          aucune chose ou fere <hi rend="color_FF0000 note">aucun[e] e dit<note>aucun edit <hi
                rend="i">AHI</hi></note></hi> ‘quant il sera d’aage’ [<hi rend="color_FF0000 note"
            >ou il dit ‘quant il sera d’acompli aage’]<note>ou il... aage <hi rend="i">om. A</hi>]
                <hi rend="i">HIL</hi> a. ou il dit qant (quant <hi rend="i">IL)</hi> il sera
              d’acompli (acomply<hi rend="i"> L)</hi> aage</note></hi>, nos voulons que ce soit
          entendu seulement de cel aage qui est conpli del trespas de .xxv. anz, ne mie de cel que
          li empereres acomplist par so<hi rend="i">n</hi> benefice ; et meesmement en les cons<cb
            n="35c"/>titucions ou en les restitucions doit estre ce entendu et ausinc en autres
          quas, se aucun ne dist especialment de l’aage qui est aconpli par benefice de
          l’empereor. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.45.0">[2.45.0 Si major factus ratum habuerit] <lb/><seg
            type="rubric">Ci dit de ceus qi outroient puis ce q’il firent devant aage.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole deu meneur qui ostroie puis qu’il est gregneur ce
          qu’il avoit fet en meneur aage. <seg xml:id="giessen_945-code.2.45.1"
              ><label>[2.45.1]</label> De ce dist li empereres Diocliciens : « <hi rend="b">S</hi>e
            aucune dep<hi rend="i">ar</hi>tie est fete entre les meneurs de .xxv. anz loialment sanz
            nul engin par escrit ou sanz escrit et il l’otroient puis qu’il sont d’aage, il covient
            qu’ele remeingne entiere. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.45.2"><label>[2.45.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>el que, puis qu’il a
          passé .xxv. anz, ostroie ce qu’il a fet quant il estoit de menor aage, pour noiant demande
          aprés à despecier ces choses. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.46.0">[2.46.0 Ubi et apud quem cognitio restitutionis
          agitanda sit] <lb/><seg type="rubric">Ci devise qeus juge ount poeir de doner
            restitution.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole de juges qui ont pouoir de doner restitucion et à
          qiex juges doit estre demandee. <seg xml:id="giessen_945-code.2.46.1"
              ><label>[2.46.1]</label> Li empereres Antonins dit : « <hi rend="b">S</hi>’aucune
            chose est jugiee par mon procurateur, le baillif de la terre où ce sera jugié ne le
            poura rapeler par restitucion, car l’empereor seulem<hi rend="i">en</hi>t puet doner
            restitucion contre la sentence de son procurator. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.46.2"><label>[2.46.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Dioclicians dit à un home qui li demandoit conseill : « <hi
            rend="b">S</hi>e tu as doné ce que tu devoies doner par transaccion, or le veus rapeler
          par restitucion ou par autre raison. Certes, dit li empereres, tu doiz ce pourchac<hi
            rend="i">ier</hi> par le baillif de la terre où demeure<hi rend="i">n</hi>t ceus que tu
          veus pledier. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.46.3"><label>[2.46.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit : « <hi rend="b">N</hi>os savons que meinz
          ont doute des restitucions enterines se l’en les doit demander seulement par les juges qi
          ont juridicion ordinaire ou par juges deleguaz des ordinaires, ou soient demandees par
          meneurs de .xxv. anz ou par gregneurs, selonc qu’il est establi es lois qui furent fetes
          avant nos ou en celes que nos meimes feimes. Nos establisons que tieus causes pouront
          estre traitiees <cb n="52c"/> non seulement par devant les juges ordinaires, mes encore
          devant ceus qui vos dourons ou les autres juges ordinaires dorront, ou en ceste roial cité
          ou es autres terres, que senble que le juge qui a doné cel deulegat juge par soi meismes
            <hi rend="i">et</hi> done restitucion. Einsi sera grief l’examinacion des causes. ¶
            <label>[1]</label> Mes pource que nus ne cuide qu’il puisse si largement estendre
          l’entendement de nostre co<hi rend="i">n</hi>stitucion qu’il cuide que les arbistres qui
          sont esleu par conse<hi rend="i">n</hi>tement des parties puissent conoistre de cause de
          restitucion se doit estre donee ou ces qui sont delegaz d’autres juges delegaz qui n’ont
          point de [<hi rend="color_FF0000 note">juri]<note>n<hi rend="i">ost</hi>re diccion <hi
                rend="i">AHIL</hi></note></hi>diccion, mes seulement ont pouoir de jugier ; car
          seulement ces juges volons que conoissent de cause de restitucion qui ont ordinaire
          juridicion ou ceus qui seront nez de tieus, mes voiant ceus qui seront doné par
          l’enpereor. ¶ <label>[2]</label> Mes pource qu’i n’i remangne nule doute, nos ajostons ce
          que cex seulement qui desus sont nonbré puissent jugier de cause de restitucio<hi rend="i"
            >n</hi> ou ce leur soit especialment mandé. Et ce bien savoient les ancians ou se il
          sont doné juge generalment ou se sont doné à autres causes especiaument et eschiet
          question de restitucio<hi rend="i">n</hi>. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.47.0">[2.47.0 De reputationibus, quae fiunt in judicio in
          integrum restitutionis] <lb/><seg type="rubric">Ci dit q’en doit comper totes choses en
            restitucion enterine.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole des contes qui sont fez es jugemenz de restitucion,
          car ausinc <hi rend="i">com</hi> le meneur de .xxv. anz recuevre sa chose par restitucion,
          ausi l’autre qui avoit marchié fet à li doit recovrer ce que le meneur a de li. <seg
            xml:id="giessen_945-code.2.47.1"><label>[2.47.1]</label> De ce dist li empereres : « <hi
              rend="b">C</hi>il qui porchace restitucion enterinne ausi conm il ne doit avoir domaje
            ausi ne doit avoir nul gaaing, et pource q<hi rend="i">ue</hi> tout ce que porvint à lui
            ou de l’achat ou de la vente ou de quel que marchié ce soit, tout doit randre.
              <label>[1]</label> Et se le meneur de .xxv. anz fu plege pour aucun et fu assous de la
            plegine par restitucion, l’accion doit estre randue au meneur contre au principal detor.
              <label>[2]</label> Et se le meneur avoit pris heritage <cb n="52d"/> qui li estoit
            escheoit et il pourchace restitucion pour lessier l’eritache, il doit randre tout ce
            qu’il a eu de cel eritache ; <label>[3]</label> et se il a fet aucun barat, ce meimes
            doit il randre. »</seg></p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.48.0">[2.48.0 Etiam per procuratorem causam in integrum
          restitutionis agi posse] <lb/><seg type="rubric">Ci dit qe par autre qe par lui demande en
            restitucion.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre dit que non seuleme<hi rend="i">n</hi>t par soi mes encore
          par procurator puet l’en mener cause de restitucio<hi rend="i">n</hi>. <seg
            xml:id="giessen_945-code.2.48.1"><label>[2.48.1]</label> Li empereres Alixandres dit :
              « <hi rend="b">S</hi>e aucun est en tel estat qu’il doie avoir restitucion, il la puet
            pourchacier par son procureor. »</seg></p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.49.0">[2.49.0 In integrum restitutione postulata ne quid
          novi fiat] <lb/><seg type="rubric">Ci dit qe totes choses revienent arieres par
            restitucion.</seg></head>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.49.1"><label>[2.49.1]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist titre dit que, puis que aucun a demandé restitucio<hi rend="i"
            >n</hi> enterinne, toutes les choses doivent estre en leur estat jusque la cause soit
          finee ; et ce esgardera le juge devant qui la querele est meue.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.50.0">[2.50.0 De restitutione militum et eorum qui rei
          publicae causa afuerunt] <lb/><seg type="rubric"><hi rend="b"><hi rend="i">Ci dit de ceaus
                qi son</hi>[<hi rend="i">t</hi>]</hi><note place="bottom">son <hi rend="i"
              >A</hi></note><hi rend="b"><hi rend="i">en chevauchee doivent estre
              restabli.</hi></hi></seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole coment les ch<hi rend="i">evalie</hi>rs qui sont en
          chevauchiee por l[<hi rend="color_FF0000 note">e]<note>lor <hi rend="i">A</hi>] <hi
                rend="i">HIL</hi></note></hi> preu de tout l’empire doivent avoir restitucion
          enterine ausi com les meneurs de .xxv. anz. De ce met ceste loi tel quas :</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.50.1"><label>[2.50.1]</label>
          <hi rend="b">V</hi>alerian estoit un haut baron, il estoit hors de son païs en une
          chevauchiee, un eritache li escheï. Il devoit demander la possession de ceus biens dedenz
          .i. an. Il ne la demanda ; avant mourut. So<hi rend="i">n</hi> oir voloit avoir
          restitucion ausi con devoit avoir le mort, que le tens qu’il estoit en la chevalerie ne li
          fust conté. Fu demandé à l’empereor se il la devoit avoir et li empereres respont que se
          Valerian mourut en la chevalerie puis que le te<hi rend="i">n</hi>s en qui il devoit avoir
          demandé la possession de ces biens, sis oirs poura avoir restitucion dedenz .iiii.
          anz.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.50.2"><label>[2.50.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandre dit : « <hi rend="b">S</hi>e aucune des choses de
          ceus qui sont hors de leur païs pour le comunel preu de l’empire est perdue par teneure
          que autre ait fete aucun tens ou aucun est delivré d’aucune accion dont il i estoit tenu,
          il avra restitucion enterine par la general juridiccion dedenz un an, quant il avra aise
          de pourchacier la. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.50.3"><label>[2.50.3]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>e que aucun a tenu des
          choses à celui qui estoit en chevalerie ou en tens qu’il estoit fors de <cb n="53a"/> son
          païs et pour achoison de cele teneure a gaagnié la segnorie de cele chose, puis que celui
          sera retorné de sa chevalerie, il poura demander restitucion enterine dedenz un an qu’il
          avra aise du pourchacier, qu’il puisse demander cele chose come soe. Ne la teneure que
          l’autre a fete quant il estoit fors ne li nuise, mes outre cel an ne doit perdre la chose
          cel qui l’avra gaangniee pour teneure. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.50.4"><label>[2.50.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit à un juge : « <hi rend="b">T</hi>u doiz bien
          savoir que einsi doiz fere contre ceus qui sont fors de leur païs por le preu de l’empire
          que, se aucun leur demande et il n’ont qui les desfende, le dema<hi rend="i">n</hi>deor
          doit estre mis en saisine de leurs biens, mes ne doivent estre vendu jusques q’il soient
          retorné. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.50.5"><label>[2.50.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>a teneure de .iiii. anz
          qui aucun fet de la chose autrui quant il l’a achetee del procureor de la borsse
          l’empereor, ja soit ce que nuise à autres, ne peut nuire à ceus qui estoient fors pour le
            p[<hi rend="color_FF0000 note">reu]<note>pueple <hi rend="i">AH</hi>] <hi rend="i"
                >I(</hi>prou)</note></hi> de l’empire ne autres qui sont d’aage qui par aucune
          raison pueent pourchacier restitucion. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.50.6"><label>[2.50.6]</label> Tu estoies fors de ton païs en
          chevalerie, avoies engagiees tes teneures. Les oirs de ton creancier vendirent ces
          teneures ; tu demandas comseill à l’empereor et il respont : « Va t’an au juge de la terre
          et dema<hi rend="i">n</hi>des restitucion enterinne ; et quant la vente sera rapelee, tu
          recevras tes teneures et tu paieras la dete que tu devoies ou le pris pour qui estoient
          vendues, se il est meins que le detor. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.50.7"><label>[2.50.7]</label>
          <hi rend="b">T</hi>on pere fist aucun marchié où il fu engingnié. Aprés sa mort tu voulois
          rapeler ce qu’il avoit fet, pource que tu estoies ch<hi rend="i">evalie</hi>r. Dit li
          empereres que le filz por achoison de sa chevalerie ne doit rapeler ce que li peres avra
          fet, et meimem<hi rend="i">en</hi>t quant li peres n’en fist nule querele en sa vie.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.50.8"><label>[2.50.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit : « <hi rend="b">N</hi>os establissons que
          ceus tens en qui ces qui s<hi rend="i">on</hi>t fors de leur païs sont enbesongné por
          l’empire leur doient seulement aidier à ce que, quant il demanderont leur chose que autre
          tient, cel ne se puisse <cb n="53b"/> desfendre pour raison de sa teneure et à ce qu’il
          puissent pourchacier restitucion enterinne. ¶ Mes ceus qui ne sont en la besongne de
          l’empire ou il sejornent en leur ostiex, ne leur vaudront riens à ceus previlieges
          avoir. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.51.0">[2.51.0 De uxoribus militum vel eorum qui rei
          publicae causa absunt] <lb/><seg type="rubric">Ci parole des femes aus chevaliers qi ont
            cele raison qe ont leur seigneurs.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole des femmes as ch<hi rend="i">evalie</hi>rs et à ceus
          qui sont fors de leurs païs pour besongnes de l’empire, car eles ont restitucion aucune
          foiz. <seg xml:id="giessen_945-code.2.51.1"><label>[2.51.1]</label> De ce dit li empereres
            Alixandres : « <hi rend="b">C</hi>e est chose coneue que les femmes as ch<hi rend="i"
              >evalie</hi>rs qui vont avec eus fors quant il sont en chevalerie doive<hi rend="i"
              >n</hi>t avoir restitucion ausi come les ch<hi rend="i">evalie</hi>rs
          meimes. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.51.2"><label>[2.51.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Dioclicians dit au juge de la province : « <hi rend="b"
            >L</hi>a teneure de lonc te<hi rend="i">n</hi>s que aucun a fete de la chose à cele
          femme qui a esté avec son baron fors dementiers qu’il entendoit à sa chevalerie ne li doit
          nuire, mes pource que aucunes foiz tieus alees se font par feintise et par barat ne ne
          doivent nuire as autres, nos jujom que se tel femme mostre que la meson qui est vendue en
          sa forenneté est seue, ele tendra le pris pour qui ele fu vendue et si recoverra sa
          meson. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.52.0">[2.52.0 De temporibus in integrum restitutionis tam
          minorum aliarumque personarum, quae restitui possunt, quam heredum eorum] <lb/><seg
            type="rubric">Ci devise lo tens de la restitucion.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole del tens de la restitucion des meneurs de .xxv. anz
          et des gregnors et des autres persones qui pueent avoir restitucion et de leurs oirs. De
          ce met la prumiere loi de cest titre tel quas :</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.52.1"><label>[2.52.1]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u estoies meneur de .xxv. anz, fus deceuz en aucun marchié que tu feis
          en cel aage ; avant que passasses cel aage fus grant piece en chevalerie fors del païs, à
          ton retor vouloies avoir restitucion. Dit li empereres que tu puez demander restitucion
          tout le tens de la chevalerie, car le tens qui est ostroié à pourchacier restitucion puis
          .xxv. anz ne comence à corre fors aprés que l’en est retorné de sa chevalerie.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.52.2"><label>[2.52.2]</label>
          <hi rend="b">T</hi>on pere, quant il estoit meneur de .xxv. anz, fist aucuns marchiez où
          il avoit esté engingniez, avant que il deman<cb n="53c"/>dast restitucion dedenz .xxv. anz
          ou aprés en tens qu’il pouoit avoir restitucion ; il mourut ; tu fus sis oirs et
          endementiers que tu estoies dedenz .xxv. anz ou el tens que pouoies avoir restitucion par
          la persone deu mort, tu entendis à chevalerie. Dit li empereres que le juge te secorra par
          restitucion, que le tens que tu estoies en chevalerie ne te sera conté.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.52.3"><label>[2.52.3]</label>
          <hi rend="b">A</hi>ucun avoit vendue ta chose, et celui qui cuidoit qu’ele fust del
          vendeor, il tint .iii. anz et si en fu fet sires par l’achat et par la teneure. Tu estoies
          dedenz le tens que tu pouoies demander restitucion et començas à aler fors de ton païs en
          chevalerie. Certes dit li empereres que, ja soit ce que l’acheteor de ta chose eut complie
          sa teneure avant de ta chevalerie, le benefice de l’aage qui se continue ou la chevalerie
          ne suefre que tu aies doumage de ta chose.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.52.4"><label>[2.52.4]</label>
          <hi rend="b">T</hi>u avoies .ii. freres ch<hi rend="i">evalie</hi>rs qui estoient meneurs
          de .xxv. anz ; il avoient fez aucuns marchiez dont leur avenoit à demander restitucion.
          Avant qu’il retornassent, il moururent en leur chevalerie et leur eritache t’escheï. Dist
          li empereres que tu puez demander restitucion par leur persones, car le tens qu’il avoient
          à demander restitucion ne leur corrait tant com il estoient fors pour leur chevalerie, mes
          tout l’envoierent à leur oir.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.52.5"><label>[2.52.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres dit : « <hi rend="b">C</hi>e qui est establi es lois des
          restitucions enterines convie<hi rend="i">n</hi>t que soit gardé ; et se aucun a
          pourchacié pardon d’aage par nostre benefice, dés le jor qu’il avra mostré par devant son
          juge nostre ind[<hi rend="color_FF0000 note">ul]<note>indilijance <hi rend="i">AH</hi>]
                <hi rend="i">I(</hi>indulgence<hi rend="i">)L(</hi>indulgence)</note></hi>jance et
          l’en li avra ostroiee amisnistracion de ses choses, il avra le tens qui est establi par
          droit à comencier et à fenir les causes de la restitucion par si que, tant com il seront
          meneur de .xxv. anz, de ce qu’il avront fet avant qu’il pourchacent pardon d’aage pourront
          avoir restitucion enterinne. <label>[1]</label> Et se meneur a l’eritache d’autre meneur,
          ne li soit desfendu qu’il ne demant restitucion puis qu’il sera d’aage, dedenz le tens où
          ce est ostroié. ¶ <label>[2]</label> Mes <cb n="53d"/> se le meneur a l’escheoite au
          meneur de .xxv. anz, de tant com partient à ce qu’il a par la persone del gregnor, il avra
          tant de tens à comencer et à fenir les causes de la restitucion quan q’en estoit remés au
          mort qui il est oir où que il a la possession des biens. ¶ <label>[3]</label> Mes quant le
          gregnor a l’eritache au menor, se il a son heritage par le droit de cité ou par testament
          ou sanz testament, le tens de demander restitucion li comencera à corre si tost com il
            av<hi rend="i">ra</hi> pris l’eritage ; mes se l’eritache li eschiet par le droit du
          prevost, si tost com il avra receu la possession des biens li sera conté le tens à
          comencier et à fenir la cause de la restitucion tout entier sanz nul menuisement. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.52.6"><label>[2.52.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>es tens qui sont
          establiz à doner restitucion enteri<hi rend="i">n</hi>ne soient bien gardé. Se celi qui
          demande la restitucion demande aucun delaiement, se cel delaiement puet estre co<hi
            rend="i">n</hi>tenu dedenz le tens de la restitucion, il doit estre ostroié à cui que le
          demant, mes se il demande tel deloiement qui ne puise estre compris dedenz le tens de la
          restitucion – car il demande espoir le delaiement vers la fin deu tens de la restitucion
          et doit passer outre cel tens – le delaiement ne doit estre ostroié au demandeeur, car il
          estoit en sa volenté de movoir sa querele, lors quant le deloiement qu’il voudroit
          demander pourroit estre enclos dedenz le tens de la restitucion. <label>[1]</label> Mes se
          celui contre qui l’en pourchace restitucion demande dilacion pour soi desfendre, nos
          voulons qu’i li soit ostroié sanz enpeeschement deu tens, car il n’estoit mie en son
          pouoir quant l’en le metoit em plet. Donques ele li doit estre ostroiee, ja soit ce qu’ele
          passe le tens de la restitucion ; et se cil qui desfent pourchace le deloiement, cil qui
          demande em porra user à requerre ses prueves. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.52.7"><label>[2.52.7]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit : « <hi rend="b">N</hi>os volons oster issi
          sutilité del tens de doner restitucion qui estoit un an ancianement, que l’en contoit
          quant l’en avoit [<hi rend="color_FF0000 note">aüsé]<note>a user <hi rend="i">A</hi>] <hi
                rend="i">H</hi></note></hi> de demander restitucion. Dont nos establiso<hi rend="i"
            >n</hi> en la vielle Rome et en ceste cité et en Yta[<hi rend="color_FF0000 note"
              >lie]<note>ytaba <hi rend="i">AH</hi>] <hi rend="i">IL</hi></note></hi>
          <cb n="54a"/> et en les autres terres que pour cel an qui estoit conté à demander
          restitucion soie<hi rend="i">n</hi>t donez .iiii. anz continuiz del jor dont soloit corre
          l’en. Et cest tens soit comunel en touz leus, car nos ne voulons que nule disferance soit
          en ce pour la diverssité des leus. <label>[1]</label> Et ce avra leu non seulement en la
          restitucion des meneurs de .xxv. anz à qui cel an coumenceroit à corre ausitost <hi
            rend="i">com</hi> le vi<hi rend="i">n</hi>tesisieme an <hi rend="color_FF0000 note"
              >atermoit<note>atermoient <hi rend="i">AH</hi></note></hi>, mes encore en la
          restitucion des gregneurs de .xxv. anz, que pour l’an qui souloit estre ostroié soient
          donez .iiii. anz continuiz à comencier et à fenir la querele de la restitucion.
            <label>[2]</label> Et ausi con cest tens ne cort as meneurs en meneur aage, ausi ne
          corra as gregneurs le te<hi rend="i">n</hi>s qu’il sont fors de leur païs pour le preu de
          l’empire où il sont enpeeschiez pour aut<hi rend="i">re</hi>s loiaus essoines qui sont
          conté es ancianes lois. Tout cel tens en soit tret fors, porce que ne soit dessenblable la
          restitucion des gregneurs et des meneurs. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.53.0">[2.53.0 Quibus ex causis majores in integrum
          restituuntur] <lb/><seg type="rubric">Ci dit par qeu raison en done restitucion à ceus qi
            ount plus de .xxv. anz.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole des causes pour lesqueles les gregneurs de .xxv. anz
            puee<hi rend="i">n</hi>t avoir restitucion. <seg xml:id="giessen_945-code.2.53.1"
              ><label>[2.53.1]</label> Et de ce respont li e<hi rend="i">m</hi>pereres à un qui li
            demanda : « <hi rend="b">S</hi>e porce que tu fus en legacion pour moi, fus co<hi
              rend="i">n</hi>danpné sanz desfendeor en la querele que tu avoies, à droit demandes
              restorem<hi rend="i">en</hi>t de juise, que puisses user derechief de tes
            desfenssions, car ceus qui font osfice de legacion cel previliege doivent avoir qui ont
            ceus qui sont hors de leur païs pour le preu de l’empire. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.53.2"><label>[2.53.2]</label>
          <hi rend="b">U</hi>n huem estoit mis em prison par le bailli de la terre, il avoit plet
          par devant un juge, il ne pot venir à son jor, si fu comdampné. Dit li emperere que il
          avra restorement de sa cause.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.53.3"><label>[2.53.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Dioclicians dit : « <hi rend="b">E</hi>s marchiez qui sont
          de bone foi, non seuleme<hi rend="i">n</hi>t as meneurs mes encore as gregneurs secourent
          les droiz quant il i a bone raison. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.53.4"><label>[2.53.4]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">L</hi>e comun de la cité de
          Rome use deu droit des menors, et pour ce ele puet avoir restitucion ausi com il. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.53.5"><label>[2.53.5]</label>
          <hi rend="b">L</hi>es anemis de l’empire pristrent mo<hi rend="i">n</hi> pere <cb n="54b"
          /> et ma mere et moi. Mon pere et ma mere moururent en chetiveté. Je reving de la prison,
          vouloie avoir l’eritache de mon pere et de ma mere. L’en me disoit encontre que mon pere
          et ma mere estoient mort en servitude et ne pouoient avoir nul oir. Je demandai conseill à
          l’empereor et il respont que le benefice de la loi Cornaille me fet gaangnier l’eritache,
          que la loi Corneille feint q<hi rend="i">ue</hi> mon pere et ma mere furent morz l’en
          qu’il furent pris ; et pour ce ge puis demander leur heritache par tele accio<hi rend="i"
            >n</hi> con font ceus qui ont pourchacié restitucion – mes l’excepcion qui selt estre
          posee – se je ne demant dedenz l’en que je sui retorné et je ai [<hi
            rend="color_FF0000 note">ai]se<note>esse <hi rend="i">A</hi></note></hi> du
          demander.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.54.0">[2.54.0 De alienatione judicii mutandi causa facta]
            <lb/><seg type="rubric">Ci dit de ceus qi metent fors de leur main ce dont en les vet
            plaidoier.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole de ceus qui estrangent la chose q’il tenoient
          d’autrui quant il sevent que celui qui la chose est la velt demander et il estrangent la
          chose pour traveillier le demandeor, et en cest quas a leu restitucion.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.54.1"><label>[2.54.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Dioclicians dit : « <hi rend="b">L</hi>a teneure que aucun
          a d’autrui chose done accion en la chose à l’aversaire, ce est à celui qui la chose est.
          Donques se aucun estrange la chose qu’il tenoit pour muer le juise de soi en autre,
          restitucion enterinne est ostroiee à celi qui la chose est. « Donques, fet li empereres à
          celui qui l’en demandoit conseill, se cil qui tenoit ta chose la vendié porce que tu ne la
          li peusses demander et la bailla à l’acheteor, tu avras pouoir de pledier quel que tu
          voldras, ou le vendeor ou l’acheteor. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.55.0">[2.55.0 De receptis] <lb/><seg type="rubric">Ci
            parole des arbitres qi reçoivent mise q’en fet seur eaus.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient le titre des arbistres, car li empereres veut traitier ci
          aprés des jugeme<hi rend="i">n</hi>z ; et pource que les arbitres sont à senblant de
          jugement, pour ce met ava<hi rend="i">n</hi>t le titre des arbitres.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.55.1"><label>[2.55.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Antonins dit : « <hi rend="b">L</hi>’en ne doit apeler de
          la sentance de l’arbitre qui est eslit par consentement des parties, car accion n’en est
          donee con de chose jugiee. Et pour ce ceus qui elissent arbistres prometent poine l’une
          partie à <cb n="54c"/> l’autre, que pour poor de la poine soie<hi rend="i">n</hi>t tenu de
          garder la sentence. Mes se la mise fu dite jusc’à quel jour pourroit l’arbitre dire sa
          sentence et il la dit outre cel jor, la sentence est nule, ne cel qui n’obeist à tel
          sentence ne doit paier nule poine. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.55.2"><label>[2.55.2]</label>
          <hi rend="b">E</hi>ntre moi et toi feimes mise de la querele que nos avions, tu ne vousis
          venir au jor que nos avoit ensegnié nostre arbistre. Certes dit li empereres q<hi rend="i"
            >ue</hi> tu doiz la peine qui fu establie en la mise.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.55.3"><label>[2.55.3]</label>
          <hi rend="b">E</hi>ntre toi et ta fille avoit une querele ; s’en fu fete mise. Les
          arbistres donere<hi rend="i">n</hi>t la sentence contre toi pour ta fille. Tu ne vouloies
          obeir à la sentence. Fu demandé à l’empereor se tu devoies paier la peine qui fu establie
          en la mise. Dit li empereres que se les arbistres pour deniers ou pour grace de ta fille
          donerent la sentence, s’ele demande la pei<hi rend="i">n</hi>ne que fu promise par
          stipulacion, tu pourras mestre encontre excepcion de so<hi rend="i">n</hi> mau barat, ou
          pourras demander à ta fille la poine pour la clause que l’e<hi rend="i">n</hi> seult
          mestre es misses, quant l’en fet la stipulacion de la poinne, que les parties prometent
          qu’il ne feront riens par e<hi rend="i">n</hi>gin en toute la cause.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.55.4"><label>[2.55.4]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit : « <hi rend="b">P</hi>ource que parjure ne
          soit fet se les arbistres sont eliz par sairement et que les desloiax homes n’aient congié
          de escharnir les sentences des arbitres, nos jujons que ceste chose doit estre ordenee par
          nos. ¶ <label>[1]</label> Donques se par ave<hi rend="i">n</hi>ture cil qui demande et cil
          qui desfe<hi rend="i">n</hi>t et li arbitre voelent que la chose doie aler par sairement
          et les pledeors meismes escrivent ce de leurs meins ou soit escrit par mein de comunel
          notoire ou les arbitres meimes dient ce en actes devant le juge ordinaire, c’est que
          l’arbitre est esleuz par sairement des parties, et se ce i est encore ajosté q<hi rend="i"
            >ue</hi> l’arbitre meimes a juré qu’il deliverra le plet par verité, lors sa sentence
          doit estre gardee fermement ne le demandeor ne le desfendeor ne s’en porront partir, einz
          leur covient obeir à sa se<hi rend="i">n</hi>tence en toutes manieres. ¶
            <label>[2]</label> Mes <cb n="54d"/> se ce ne se troeve fet ou escrit de l’arbitre, mes
          les parties mouterront par letres qu’il ont juré qu’il tendront la sentence de leur
          arbitre, ¶ en cest quas ausint voulons que la sentence de l’arbitre soit bien gardee ; et
          leurs letres des parties avront force se il escrivirent deu comencement ou aprés quant il
          eslissoient l’arbitre ou aprés la sentence de l’arbitre le troeve l’en escrit, qu’il ont
          juré d’estre à son dit. ¶ <label>[3]</label> Mes se l’arbitre tout seul jure qu’il jugera
          à droit par priere des parties et ce se trove escrit, ausinc vaudra en cest quas sa
          sentence co<hi rend="i">m</hi> en ceus par desus et sera ferme en toutes manieres par loi.
            <label>[4]</label> Et en touz ces cas avra accion cil pour qui la sentence sera donee,
          ou accion ou fet, ausi come d’autre sentence de juge, ou condiccion de la loi, ou accion
          en la chose, sicom la maniere deu fet requerra. ¶ <label>[5]</label> Mes se par aventure
          nule tel chose puet estre trovee ne escrite ne dite, mes l’une des parties dit qu’il ont
          juré qu’il seront au dit de leur arbitre, tieus paroles des pledeors ne des arbitres
          meimes ne doivent estre creues, car se aucun dit que sairement a esté doné n’il ne dit par
          devant le juge, ne nule escriture ne pert de ce, tele querele qui n’est certeine, qui
          sovent avient entre homes nices, ne fera nul preu à la chose qui einsi sera juchiee, mes
          ce vaudra en cest quas que les encians establirent pour eslire arbitres. ¶
            <label>[6]</label> Mes se aucun aprés la sentence de l’arbitre escrit en cele meimes
          sentence grieu qui senefie ‘je ne contredi mie’, ja soit ce qu’il ne die ‘je lou’ ou ‘ge
          reçoif ce que les arbitres dient’, il sera contreint à fere et aconplir ce qu’il a ostroié
          par accion en fet, que n’est de la sentence du juge. Car quele disferance est en ce se il
          dit ‘je ostroie ceste sentence’ ou ceste parole est lessiee ? <label>[7]</label> Certes
          nule disferance i a, car se les paroles qui sont costumees es stipulacions et la
          outracheuse sutilité est ostee par nos qui [<hi rend="color_FF0000 note">n]<note>qu’il
              ouelement <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HI</hi></note></hi>ovelement feimes lois
          esqueles nos amendasmes meinz vices de stipulacions et meintes doutes et mei<hi rend="i"
            >n</hi>z <cb n="55a"/> enpeeschemenz, pour que n’ostons en tele escripture toute la
          doute de l’encian droit, que se aucun escrit ces choses ou aucunes d’eles, qui senble
          qu’il ostroit la sentence et que soit contreint à fere ce que li est comandé ? Car il
          n’est mie senblant que pour ce seulement escrit ce qu’il ne contredie, mes pour ce qu’il
          acomplisse ce contre qoi il ne puet venir. »</p>
        <p>[Auth. 83.11 = Nov. 82.11]<hi rend="b"> C</hi>i vient une autentique qui amende ceste
          loi, qui dit : « Nos establisons q<hi rend="i">ue</hi> nul arbitre soit fet par sairement,
          mes il establisent poine et, cel[<hi rend="color_FF0000 note">e]<note>cel <hi rend="i"
                >A</hi>] <hi rend="i">HI</hi></note></hi> pei<hi rend="i">n</hi>ne paiee, se
            puisse<hi rend="i">n</hi>t les parties departir de l’arbitre. Et se contre ce est fet,
          le juge qui juja mal, se il le fet par engin, il atendra poine de Dieu ; se par non
          savoir, nule chose avra de doumage fors le sairement, ne les parties n’i avront mal
          domage. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.55.5"><label>[2.55.5]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">A</hi>vant de nos estoit
          establi es arbitres qu’i estoie<hi rend="i">n</hi>t esliz sanz nule poine ne nul juge nes
          avoit donez, mes les parties sanz nul comandement de juge les eslissent qu’il doient estre
          à son dit. ¶ Il avenoit que se la sentence fust donee pour celui qui desfendoit, il avoit
          excepcion come de covenance ; mes se la sentence fust donee pour le demandeor, il n’avoit
          nul preu de cele sentence, mes nos establissons en ces arbitres que nos avom dit et qui
          seront esleu par tel consentement par cel covant, soit escrit ou non, que il se tendront à
          sa sentence : se par aventure les parties suscrivent en la sentence puis qu’ele sera
          donee, que cele sentence ne desplaist à nule des parties, le desfendeor en avra excepcion
          come de covenance ; mes encore le demandeor avra accion en fet qui li sera donee de nos,
          que la se<hi rend="i">n</hi>tence qui li sera donee soit mandee à execucion. Et ce doit
          estre fet en ceste roial cité par l’oficial del haut prefet et de cel juge de qui
          juridicion est le desfendeor, es autres provinces p<hi rend="i">ar</hi> les governeors et
          par les executeurs ou par les juges par qui se destreint le desfendeor. <label>[1]</label>
          Mes se il ne suscrivent en la sentence qu’il ostroient la sentence de l’arbistre, mes il
          se turent et comfermerent la <cb n="55b"/> sentence par leur taire, ne dedenz .x. jorz
          aprés n’envoierent à dire par deva<hi rend="i">n</hi>t tesmoinz au juge ou à l’aversaire
          l’un à l’autre par que le juge entende q’il ne vouloient recevoir la sentence, cele
          sentence sera comfermee pour le taire des parties et le desfendeor avra excepcion et le
          demandeor accion por quel que la sentence soit donee. ¶ <label>[2]</label> Mes se l’un[<hi
            rend="color_FF0000 note">e]<note>una <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
            >HIL</hi></note></hi> des parties reüse la sentence ausi com est desus dit ne ne veut
          recevoir la sentence, lors cele sentence ne fera nule prejuisse ne ne pourra cil demander
          accion ne al desfendeor excepcion, fors en ceus arbitres qui sont esleu par sairement ;
          selonc que nostre constitucio<hi rend="i">n</hi> par desus a dit, <label>[3]</label> ja
          soit ce que nos savon bien l’opinion de Jule Pol et des autres sages homes qui touchierent
          cele q<hi rend="i">ue</hi>stion q<hi rend="i">ue</hi>le nos determinons en present. Mes il
          ne la determinerent parfiteme<hi rend="i">n</hi>t, mes il cuiderent que assez estoit
            remei<hi rend="i">n</hi>dre en unes tenporiaus accions, mes nos defenissons plus
          planierement et generalment que se aucun est semo[<hi rend="color_FF0000 note"
              >n]<note>semos <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">HIL</hi></note></hi>s par lestres par
          devant l’arbitre, issi sera despecié la teneure de lonc tens come se le plet fust comencié
          devant le juge ordinaire. ¶ <label>[4]</label> Et ce establissons generaument en ces
          besongnes qui sont fetes par devant les arbitres : se aucune chose qui apartiengne au fet
          soit reconeue ou provee par tesmoi<hi rend="i">n</hi>z, l’en em pourra usser par devant
          les juges ordinaires.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.55.6"><label>[2.55.6]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">N</hi>os establissons que les
          femmes soient departies des compangnies des juges, qu’eles ne puissent estre juges ne
          arbitres, car eles doivent estre remenbranz de leur chasteé et des oevres que nature leur
          ostroie et de que les comande à garder, ja soit ce que aucunes soie<hi rend="i">n</hi>t de
          grant pouoir qui reçoivent arbitre, ou s’eles sont patrones et eles oient les plez qui
          sont entre leurs franchiz ; einsi que pource qu’eles sont eslites, nule excepcion ne nule
          accion sera donee à demander poine contre ceus q<hi rend="i">ui</hi> ne voudront obeir à
          leur sentence. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.56.0">[2.56.0 De satisdando] <cb n="55c"/>
          <lb/><seg type="rubric">Ci dit des seurtez qe baillent cil qi plaidoient par
          autres.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole des seurtez qui donent en causes cez qui veulent
          plaidier par procureors. <seg xml:id="giessen_945-code.2.56.1">[2.56.1] De ce dit li
            empereres Dioclicians : « <hi rend="b">C</hi>erteine chose est que cil qui est fet
            procureor del demandeor par deva<hi rend="i">n</hi>t le juge ne doit estre contreint à
            doner plege que cel pour qui il est ostroiera ce qu’il fera, car en cest quas il est
            come procureor de celi qui est present. <label>[1]</label> Donques se cil qui l’avoit
            fet procureor mue sa volenté et ne veut qu’il soit procureor, ce qu’il avra fet
            jusqu’alors sera tenu et gardé par le juge. ¶ <label>[2]</label> Mes se l’autre partie
            li met encontre au comencement allegacion de desfension, ce est se il voudra desfendre
            celui pour qui il est, il li cove<hi rend="i">n</hi>dra à doner plege deu desfendre, <hi
              rend="color_FF0000 note">car<note>car ge d. <hi rend="i">AI</hi>] <hi rend="i"
                >HL</hi></note></hi> del desfendre il ne pourra aler avant de la querele dom il est
            procureor, ¶ <label>[3]</label> mes le procureor au desfendeor, ja soit ce qu’il soit
            fet pardevant le juge en toutes causes.</seg></p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.57.0">[2.57.0 De formulis et impetratione actionum
          sublatis] <lb/><seg type="rubric">Ci dit des demandes qu’en soloit demander
          formes.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>ist titre parole des formes des accions et del pourchacement d’eles
          qui estoit encianement que se aucun vouloit demander à autre, il li covenoit pourchacier
          s’accion des sages homes qui en avoient pouoir. Il donoient paroles formees ; et qui
          lessoit une parole pardoit sa querele, mes ce est amendé p<hi rend="i">ar</hi> cez .ii.
          lois de cest titre.</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.57.1"><label>[2.57.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>’emperere Costentin dit : « <hi rend="b">L</hi>es formes de droit qui
          aguetoient en sillabes come font les oiseleeurs, voulons que soient tranchiees par
          racinnes de toz auctors. »</p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.57.2"><label>[2.57.2]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Theodoises dit : « <hi rend="b">N</hi>os volons que
          excepcion soit contrepossee à nului de ce qu’il ne pourchaça s’accion par qui il demande,
          ne en gregneur joïsse ne en meneur, se cele accion qu’i propose est covenable à la
          besongne et [<hi rend="color_FF0000 note">apte]<note>aspres <hi rend="i"
            >A</hi></note></hi> à la chose. »</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="giessen_945-code.2.58.0">[2.58.0 De jurejurando propter calumniam dando]
            <lb/><seg type="rubric">Ci dit coment en doit fere sairement de verité.</seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>i vient le titre des saireme<hi rend="i">n</hi>z que l’em apele
          sairemenz de verité, et est ci mis avant le titre des jugeme<hi rend="i">n</hi>z et aprés
          le titre des arbitres, car en arbitres et en jugemenz done l’en saireme<hi rend="i"
          >n</hi>t de verité. <seg xml:id="giessen_945-code.2.58.1"><label>[2.58.1]</label> De ce
            dit li empereres Justini<cb n="55d"/>ans : « <hi rend="b">E</hi>n toutes les qauses qiex
            que soient, ou soient pour letres ou pour instrumenz ou pour autre chose où p<hi
              rend="i">ro</hi>ves soient à doner, ne voulons que autremenz soient contreinz de doner
              p<hi rend="i">ro</hi>ves se celui qui les demande ne done prumierement sairement de
            verité que il ne demande ceste chose pour achoison d’alo[<hi rend="color_FF0000 note"
                >ign]<note>alonjement <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i"
              >HI(</hi>aloingnement)</note></hi>ement deu plet, car pour poor del sairement est
            refrenee la presse des torçoniers pledeors. <label>[1]</label> Et pource que aucuns ne
            puissent mostrer leur cruauté que il moinent malement à fere tormenter sers pour
            achoison de regeïsement, il ne doit estre ostroié autreme<hi rend="i">n</hi>t à venir à
            ce à ceus qui ce demandent ne les juges nes doivent oïr se il ne jurent avant seur les
            seinz evangiles qu’il ne demandent ce pour haine des sers ne pour courouz de ceus qui
            sont oirs avec eus, mes pource qu’il ne pueent autrement mostrer ne enquerre la verité
            des choses de l’eritache. »</seg></p>
        <p xml:id="giessen_945-code.2.58.2"><label>[2.58.2]</label>
          <hi rend="b">C</hi>ist meimes empereres dit : « <hi rend="b">P</hi>uis que nos avons
          ordené que les juges ne doient jugier les causes se il n’ont les seinz evangiles par
          devant eus, et les avocaz en toutes les terres qui sont sozmises à l’empire de Rome jurent
          avant et issinc alleguent es causes, nos entendons qu’il estoit mestier à fere ceste loi
          par laquele nos establissons en toutes les quereles qui seront meues aprés ceste loi que
          ne le demandeeur ne le desfendeeur ne puisse autrement ou comencement deu plet dire nule
          chose se il ne jurent, si tost com le demandeor avra conté so<hi rend="i">n</hi> fet et le
          desfendeor avra respondu, ava<hi rend="i">n</hi>t que les avocaz facent leur sairement ;
          et le demandeor jurra qu’il ne fist sa querele pour malice, mes pource qu’il cuide avoir
          bone cause ; le desfendeor ausinc [<hi rend="color_FF0000 note">ne]<note>en <hi rend="i"
                >AI</hi></note></hi> pourra user de ses alleguacions se il ne jura avant que pource
          qu’il cuide avoir bone raison de soi desfend<hi rend="i">re</hi> est venu à contredire, et
          aprés les avocaz d’enbedeus parties jurront ausi con nos avom ja ordené et les seinz
          evangiles seront mis par devant le <cb n="56a"/> juge. ¶ <label>[1]</label> Mes se par
          aventure la persone qui doit jurer a aucune dignité ou est aucune bone dame qui ne devoit
          estre menee par devant les juges, ele fera le sairement en son ostel par devant l’autre
          partie ou son procureor. ¶ <label>[2]</label> Et ce meimes covient à garder se il i a
          tuteurs ou curateurs ou autres personnes qui ont amis[<hi rend="color_FF0000 note"
              >n]<note>amististracion <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">H(</hi>aministracion<hi
                rend="i">)I(</hi>aministration<hi rend="i">)L</hi></note></hi>istracion d’autrui
          choses par autorité de la loi, car il covie<hi rend="i">n</hi>t que cez persones jurent
          que il sevent la qause de ceus pour qu’il sont et por ce i vienent, car le petit orfelin
          ne celi qi est de .xiiii. anz ne les autres persones de tieu maniere ne pueent si bien
          savoir l’autorité come ceus qui font leurs besongnes, et pour ce pueent il mieuz venir au
          jugement, car il jurent issi com il cuident et croient, [2a] ja soit ce que la nature de
          la cause soit autrement q<hi rend="i">ue</hi> il ne jurent. Et par aventure, neq<hi
            rend="i">ue</hi>dent ce que chascun croit et cuide, ce doit jurer, mes touz les autres
          juremenz qui descendent des autres lois ou de celes q<hi rend="i">ue</hi> nos avom fetes
          durront en leur fermeté. ¶ <label>[3]</label> Mes se par aventure une des parties n’i est
          mie, mes ele a son procureor en la cause, le demandeor n’avra co<hi rend="i">n</hi>gié de
          mander sa cause à son procureor se il ne jura avant sairement de verité en la province où
          il jut par deva<hi rend="i">n</hi>t son juge. ¶ En cele meimes maniere, se le desfendeor
          n’i est et par aventure il a ordené son procureor par stipulaccion de paier ce que sera
          jugié ou il a aucun desfendeor qui le desfent sanz comandement, il dourra son sairement
          avant qu’il s’en aut par devant le demandeor ou tout sanz li, se le juge l’esgarde en
          jugement. ¶ <label>[4]</label> Mes pource que nos doutons que aucu<hi rend="i">n</hi>s
            plede[<hi rend="color_FF0000 note">or]<note>pledes <hi rend="i">A</hi></note></hi>s qui
            [<hi rend="color_FF0000 note">u]<note>osent <hi rend="i">AH(</hi>ose<hi rend="i"
              >)I</hi></note></hi>sent de conchiement [<hi rend="color_FF0000 note">si]<note>souz
                <hi rend="i">A</hi>] <hi rend="i">H</hi></note></hi> veulent aquiter ce sairement et
            einsi<hi rend="i">n</hi>c par leur barat conchient n<hi rend="i">ost</hi>re
          establissement, nos voulons que touz les juges mostrent leur jugement seur ce, car ce est
          ordené non pour le preu de chascun seulement, mes de touz coumunement ; et ne suefrent que
          tel sairement saient lessié, mes en toutes manieres le demandent al demandeor et au
          desfendeor, que cest orde<cb n="56b"/>nement ne soit engingnié pou et pou et que le
          sairement des pledeors o des avocaz ne soit changié. ¶ <label>[5]</label> Et ce e<hi
            rend="i">n</hi>core voulons ajoster à ceste loi que se aucun muet querele pour autrui
          sanz comandement, mes il done plege que cil qui la querele est avra estable ce qu’il fera,
          pource que par tel maniere la loi ne soit engingniee, nos establissons que se aucune tel
          chose avient dés ore en avant, que aucun muet querele por autre ou pour aucune compangnie
          de genz ou pour autre universsité, il dorra la plevine costumee ; mes le plet n’ira mie
          avant se il ne fet par le comandement del juge les persones principaus jurer, ou par
          devant l’aversaire se il i veut estre, ou autre qui soit pour li. O se nul n’est pour li,
          le sairement soit doné par devant le juge de cel leu de celi por qui l’autre muet la
          querele <hi rend="color_FF0000 note">se il est<note>se il est <hi rend="i">répété A</hi>]
                <hi rend="i">HIL</hi></note></hi> seul ou de <hi rend="color_FF0000 note">la<note>la
              a g. <hi rend="i">AHI</hi>] <hi rend="i">L</hi></note></hi> gregneur partie o plus
          covenable de cele universsité por qui il est. <label>[6]</label> Et se le demandeor ne
          velt fere sairement de verité et ce est prové par raison, il n’avra pouoir d’aler avant en
          sa querele, mes il charra de sa cause come desloial pledeor, et les juges se doive<hi
            rend="i">n</hi>t m<hi rend="i">ou</hi>t courecier à li et le doivent chacier loi<hi
            rend="i">n</hi> de la cort. <label>[7]</label> Mes se le desfendeor reüse à fere cest
          sairement, il sera come se il eust re<hi rend="i">con</hi>neu ce que l’en li demande, et
          le juge pourra doner sentence si con requerra la maniere de la cause. <label>[8]</label>
          Einsinc apeticeront les quereles et les pledeors. Einsinc cuideront les homes quant il
          seront en jugem<hi rend="i">en</hi>t qu’il soient es mostiers, car puis que les pledeors
          meimes font leur plez par sairemenz et les avocaz donent leur sairem<hi rend="i">en</hi>t
          et les juges ont les evengiles par devant soi en toute la cause, que doit l’en cuid<hi
            rend="i">ier</hi> fors que Deus est <hi rend="color_FF0000 note">juge<note>jugie <hi
                rend="i">AH</hi>] <hi rend="i">IL</hi></note></hi> en toutes les causes pour les
          homes ? ¶ <label>[8a]</label> Donques l’encienne calonnie soit ostee en toutes ses dotes
          et contre constitucion clere et brieu soit esclerié en toutes terres et soit grant remede
          à determiner les causes. ¶ <label>[9]</label> Mes ce sairement dont nos avons parlé,
          voulons que soient <hi rend="color_FF0000 note">doné es<note>donees <hi rend="i"
              >AHIL</hi></note></hi> quereles qui ne sont encore comenciees au co<cb n="56c"
          />mencement de la querele. <label>[10]</label> Mes se aucunes causes sont qui pendent qui
            so<hi rend="i">n</hi>t comenciees par entamement de plet et les seurtez sont donees qui
          doivent estre donees, se par aventure anbedeus les pledeors qui sont presenz et il
          demeurent en une meimes cité ou en son terroer, en celes causes avra leu cest sairement ;
          et sera doné au prumier jor de pledier qui sera aprés ceste loi. <label>[11]</label> Mes
          se l’une des parties n’i est mie, pource que la q<hi rend="i">ue</hi>rele ne soit delaiee
          pour celi qui n’i est et aucune chose contraire aviengne contre nostre proposement et ce
          que est trové pour abregement des causes soit torné e<hi rend="i">n</hi> contraire, nos
          comandons que cil qui sera present face son sairement en toutes manieres. À celi qui n’i
          est mie es q<hi rend="i">ue</hi>reles qui sont comenciees et pendent soit lessié ausi com
          est dit. <label>[12]</label> Mes se an.ii. les principaus persones n’i sont mie, pource
          que les quereles ne soient parlongniees, nos voulons que sanz nul sairement les quereles
          qui sont come<hi rend="i">n</hi>ciees soient determinees.</p>
        <p><label>[Auth. 58.3.pr. = Nov. 49.3.pr.]</label><hi rend="b"> C</hi>i vient une autantique
          qui acroist en cest sairement un article, qu’il doivent jurer que en tout le plet ne
            dema<hi rend="i">n</hi>deront nule prueve fors cele qu’il cuideront qui leur soit
          mestier en verité, pource qu’il ne coviengne plusors foiz jurer.</p>
        <p><label>[Auth. 117.1 = Nov. 124.1]</label><hi rend="b"> A</hi>prés vient une autre
          autantique qui dist : « Les principals persones ou ceus à qui la besongne passe en mileu
            jurro<hi rend="i">n</hi>t par devant le juge ou autre persone ne promistrent ne ne
          dorront aprés ne prometront pour achoison de ceste cause ne par soi ne par autre persone
          moianiere, fors ce qu’il donent à leur avocaz qui leur aident et as autres personnes et
          qui noz lois ostroient à donner. Et se par aventure aucunes quereles doivent estre
          trestiees en nostre consistoire, cest sairement sera donné par devant le senat ; et se
          aucun des pledeors ne puet venir par devant le juge pour donner cest sairement, il sera
          fet par devant l’oficial que le juge leur envoiera ou l’autre partie ; et ce qui est de
          honeste vie jurra sanz son <cb n="56d"/> aversaire par devant son osficial ; et [<hi
            rend="color_FF0000 note">se]<note>se <hi rend="i">om. AHIL</hi></note></hi> les parties
          n’i sont mie ou l’une d’eles, cil q<hi rend="i">ui</hi> n’i seront jurront par devant le
          juge del leu où il sont, mes se aucun des pledeors ne veut fere cest sairement, le
          demandeor charra de sa demande, le desfendeor sera comdampné ausi come se il eust reconeu
          la demande. »</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
