<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
   schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traduction 3 du Code de Justinien</title>
        <author>Anonyme</author>
        <principal>
          <persName xml:id="FD">Frédéric Duval</persName>
          <persName xml:id="GP">Graziella Pastore</persName>
        </principal>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en
          ancien français.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness>Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 20119 (J)</witness>
          <witness>Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 198 (E)</witness>
          <witness>Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 200 (F)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après le latin.</language>
      </langUsage>
      <creation>XIIIe siècle.</creation>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Transcription du manuscrit Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 20119 (J), avec
          corrections par les autres témoins et par conjecture</p>
      </projectDesc>

      <tagsDecl>
        <rendition/>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>[Liber secondus]</head>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.1.0">[2.1.0 De edendo] <lb/><seg type="rubric">Ci commence li segont livres de Code. Cist
            tytres est de fere sa demande en cort.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.1.1"><label>[2.1.1]</label>
<hi rend="b"> L</hi>i empereres Pius dit à Antoine. <seg type="lemme"
            xml:lang="lat">Ipse.</seg>
          <hi rend="b">T</hi>u meismes regarde comment tu proveras que li denier te sont deu que tu
          diz que tu baillas à garder. Quar ce que tu requiers que tes aversaires mete avant les
          munimenz que il a, ce selt<note place="bottom">ce doibt a.</note> apartenir à l’office au
          juge.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.1.2"><label>[2.1.2]</label>
<hi rend="b"> L</hi>i empereeur Sevoirs et Antonius dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Is apud quem.</seg> Cil
          pardevant qui la chose est tretiee commandera que les actes communes ou criminals ou
            citeaines<note place="bottom">ou civiles s.</note> soient aportees avant por encerchier
          la verité.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.1.3"><label>[2.1.3]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <cb n="55a"/> <seg type="lemme" xml:lang="lat">Edita.</seg> <hi rend="b">L</hi>’action
          qui est mise avant mostre la maniere del plet qui est à venir. E l’en la puet amender ou
          müer si comme l’autorité del pardurable banissement<note place="bottom">p. edit
            l’a.</note> l’amoneste et la loiauté au juge le juge.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.1.4"><label>[2.1.4]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Qui acusare.</seg> <hi rend="b">C</hi>il
          qui vuelent ac<hi rend="i">us</hi>er doivent avoir leur prueves p<hi rend="i">re</hi>stes,
            qu<hi rend="i">ar</hi> reson de droit et de loiauté n’otroie pas que il puissent
          demander autrui instrument à voier<note place="bottom">d. à veoir instrumens
            d’autruy</note>. E se cil qui demande ne prueve, cil qui est trez en cause gaaignera la
          cause, ja soit ce que il ne prueve rien.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.1.5"><label>[2.1.5]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Non est novum.</seg> <hi rend="b"
            >C</hi>e n’est pas novele chose que cil à qui l’en demande den<hi rend="i">ier</hi>s
          demant à voier les escriz au creancier et ses resons, si que la verité de la chose puisse
          estre seue.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.1.6"><label>[2.1.6]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Iustum.</seg> <hi rend="b">L</hi>i desierriers à
          celui à qui l’en demande el non commun est droituriers qui velt que li commun escrit
          soient amené avant por savoir <hi rend="i">com</hi>bien l’en a paié en son non.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.1.7"><label>[2.1.7]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Procurator.</seg> <hi rend="b">L</hi>i procurateurs
          des choses privees commant que tu aies poesté<note place="bottom">a. puissance s.</note>
          solonc la coustume de contrescrire les instrumenz que tu diz qui sont commun à toi et à la
          borse l’empereeur<note place="bottom">à toi et au fisque</note>. E se il est mestiers
          aucune foiz por fere foi de ta demande que aucuns en soit aportez pardevant autre juge, se
            cil<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : se tu cil <hi rend="i">dans le
              ms</hi>, tu <hi rend="i">exp. par le scribe</hi> – <hi rend="i">fr. 198</hi> : se
            celluy qui est t.</note> qui est trez en cause le requiert, il commandera que ce soit
          fet.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.1.8"><label>[2.1.8]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Et que.</seg> <hi rend="b">L</hi>es choses qui li
          sainz empereres <cb n="55b"/> Antoines nostre peres escrist et celes que nos avons escristes
          s’acordent as resons de droit et de loiauté ; quar il a molt grant difference quant aucuns
            demande<note place="bottom"><hi rend="i">Manque la traduction de</hi> Nec enim diversa
            sunt vel discrepantia.</note> et il puet estre botez arriere de sa demande par exception
          de tricherie, savoir mon se cil à qui il demande velt que li instrument soient mis avant
            p<hi rend="i">ar</hi> coi il dit que il se puet garnir, qu<hi rend="i">ar</hi> ce
          amonneste la verité de la chose, ou se li demanderes velt que cil à qui il demande aucune
          chose mete avant les suens instumenz ; qu<hi rend="i">ar</hi> en cest cas ne covient il
          pas que li commencemenz de sa demande soit fondez des intrumenz à celui qui est trez en
          cause.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.2.0">[2.2.0 De in ius vocando] <lb/><seg type="rubric">D’apeler en droit.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.2.1"><label>[2.2.1]</label>
 Li empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sicut bonis.</seg> <hi rend="b">A</hi>utresi comme ce
          s’acorde à buenes meurs que aucuns port reverence à la fame à celui qui l’afranchi,
          autresi n’est il pas deveé<note place="bottom">pas deffendu que</note> que ele ne soit
          apelee en droit par l’otroi au prevost quant il i a droite cause.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.2.2"><label>[2.2.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Venia.</seg> <hi rend="b">I</hi>l est
          certaine chose que cil qui ont esté franchi ne leur enfant ne doivent pas apeler en droit
          sanz demander pardon del banissement<note place="bottom">p. de l’edit l.</note> leur
          patron ne leur patronne, ne le pere ne la mere ne les enfanz à leur patron ou à leur
          patrone ne leur oirs, ja soit ce que il sont<note place="bottom">ilz soient e.</note>
          estrange. E cist pardons ne soit pas donnez legierement, quar eneur est devé à tiels
          persones par naturel reson ; porce que tu reconnois donc que tu apelas en droit le fill à
          ton patron sanz l’otroi au prevost, tu requiers fole<cb n="55c"/>ment que la paine qui est
          establie el pardurable banissement<note place="bottom">p. edit te</note> te soit
          quitee.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.2.3"><label>[2.2.3]</label>
<hi rend="b"> L</hi>’emp<hi rend="i">er</hi>eeur Dioclicians et Maximians. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Qui in
          potestate.</seg> <hi rend="b">C</hi>il qui sont en la poesté<note place="bottom">la puissance
            l.</note> leur pere ne pueent pas pledier contre ; mes se tu es hors de baill et tu
            demandas<note place="bottom">demandes</note> pardon del banissement<note place="bottom"
            >p. de l’edit il</note>, il ne t’est pas vee<note place="bottom">pas deffendu que</note>
          que tu n’i pledes. Et ce doit estre gardé en la persone à la m<hi rend="i">er</hi>e.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.3.0">[2.3.0 De pactis] <lb/><seg type="rubric">Des convenanz.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.1"><label>[2.3.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Sevoirs dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Condicionis.</seg> <hi rend="b">L</hi>a
          dote de la condition qui estoit entre les freres à esté par loial reson finee par
          covenance, porce donc que tu re<hi rend="i">con</hi>neis que tes p<hi rend="i">er</hi>es
          commanda et enjoinst que se il morust<note place="bottom">il mouroit s.</note> sanz enfanz
          ses heritages fust renduz à Frontin, li covenanz qui fu fez el tens que il n’avoit n<hi
            rend="i">us</hi> enfanz de donner en à Frontin la siste part ne doit pas sembler mauves
          porce que quant la partie fu fete si comme il fu mis en covenant tes peres morut et tu
            remainsis<note place="bottom">tu demouras qui</note> qui estoies ses filz.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.2"><label>[2.3.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Sevoirs et Antonins dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Post venditionem.</seg> <hi
            rend="b">S</hi>e tu puez prover que puis que tu eus vendu ton heritage li creancier
          murent plet contre les achateeurs, et il le recurent de leur volonté, tu te defendras bien
          vers els par exception de covenant teu.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.3"><label>[2.3.3]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Servus.</seg> <hi rend="b">L</hi>i sers au
          creancier puet bien amender la cause son seigneur, mes il ne puet pas par novel covenant
          reformer en pis l’obligement <cb n="55d"/> qui fu establiz droitement.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.4"><label>[2.3.4]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Postquam.</seg> <hi rend="b">P</hi>uis que tu as
          quité le plet qui fu meuz d’un champ, nule reson n’otroie que la cause qui est fenie
          puisse estre restoree par droit.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.5"><label>[2.3.5]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Creditori.</seg> <hi rend="b">S</hi>e tu
          paias à ton creancier une partie des deniers que tu li devoies, et covenanz fu fez entre
          toi et lui que il ne te demanderoit pas l’autre partie por ses causes et por ses besoignes
          que tu avoies defendues par t’aide et par ta loiauté, tu es delivrez de l’obligement en
          partie par le droit citeain<note place="bottom">d. civil et</note> et en partie par le
          droit au prevost. Q<hi rend="i">uar</hi> pardurable exception de covenant fet ou de
          tricherie tout que il ne te puet pas demander le remanant<note place="bottom">le
            demourant</note> ; e se tu l’eusses paié par ignorance, si le peusses tu demander
          arriere.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.6"><label>[2.3.6]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat"><choice>
            <sic>Iacta</sic>
            <corr resp="#ed">Pacta</corr>
          </choice><note>Pacta (<hi rend="i">Pacta</hi> éd.
                Krüger)</note>.</seg>
          <hi rend="b">I</hi>l est certains droiz que li covenant qui sont fet contre lois ou contre
          constitucions ou contre buenes meurs ne doivent avoir nule force.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.7"><label>[2.3.7]</label>
<note place="bottom"><hi rend="i">Même succession des lois que dans la traduction
              1 : 2.3.7, 2.3.9, 2.3.8, 2.3.10</hi></note>
          <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Debitori.</seg> <hi rend="b">S</hi>e tu fus oirs à ton
          deteur, l’action que tu avoies contre lui fu ostee des que tu receus son heritage ; mes
            puis<note place="bottom">m. après que</note> que tu eus gaaignié cel heritage en
          jugement, se tu le baillas à celui que tu avoies sormonté par sentence par tel condition
          et par tel covenant que il feist gré de ce qui estoit <cb n="56a"/> deu as autres creanciers et
          de ce qui te fust deu se tu n’eussesses receu l’eritage, la foi de la covenance doit estre
          gardee. E se ele n’est gardee, action te sera donnee por la covenance.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.9"><label>[2.3.9]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si pascenda.</seg> <hi rend="b">S</hi>e il est
          prové que Apollinaires prist bestes à pestre en parçonnerie, ce est en tel maniere que li
            foon<note place="bottom">que les fruitz f.</note> fussent parti tiels parties comme il
          covint entre lui et celui qui les bestes estoient, il sera contrainz par le juge de garder
          la foi del covenant.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.8"><label>[2.3.8]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum postea.</seg> <hi rend="b"
          >P</hi>orce que, aprés ce que li aversaires ta mere ot esté vaincuz, il decut tant ta mere
          que ele li p<hi rend="i">ra</hi>mist que ele ne li movroit nul plet de ses sers, li
          covenanz qui fu fez par male foi ne vaut rien ; et quant il commencera à pledier o ta mere
          por cele covenance, li juges la deliverra.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.10"><label>[2.3.10]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Legem.</seg> <hi rend="b">I</hi>l covient garder
          le covenant que tu feis quant tu donnas doere por ta norrie ; ne ce ne te pot pas nuire
          que l’en seit dire que action ne nest pas de covenant. Qu<hi rend="i">ar</hi> nos usons de
          cest droit lors que li covenanz est nuz. Mes quant denier sont donné et covenanz est fet
          de rendre les, l’en les puet bien demander arriere.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.11"><label>[2.3.11]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ex conventione.</seg> <hi rend="b">P</hi>or la
          covenance par coi tu diz que ta marrastre fist covenant o ton pere quant ele li donna .i.
          champ en doere que ele paieroit les usures as creanciers à qui cil champ <cb n="56b"/> estoiet
          obligié, ne te puet pas action apartenir contre li, neïs<note place="bottom">l. aussi
            se</note> se il est prové que la sollempnité que l’en apele stipulation fust el
          covenant ; mes se li chans fu prisiez quant il fu donnez en doere, si comme une partie de
          l’instrument mostre, action de vente apartient por tenir les choses qui furent
          covenanciees.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.12"><label>[2.3.12]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Pacta novissima.</seg> <hi rend="b">L</hi>oiauté
          de droit et de la chose meisme s’acorde que il coviegne garder les derreniers
            covenanz<note place="bottom">d. convenances</note>. E porce, se tes aversaires se
          consenti que il n’useront pas de la covenance qui fu premierement fete, meesmement se il
          le dist en cort si comme tu proposes, il ne<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
              20119</hi> : nei <hi rend="i">dans le ms</hi>, -i <hi rend="i">exponctué par le
              scribe</hi> –<hi rend="i"> fr. 198 : ne</hi></note> t’est pas vee<note place="bottom"
            >pas deffendu à</note> à mener à fin l’action qui t’apartenoit seur la premiere
          covenance.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.13"><label>[2.3.13]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Maximians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">In bone.</seg> <hi rend="b"
          >A</hi>ction de covenant apartient en marchiez de buene foi se li covenanz est maintenant
          fez. Qu<hi rend="i">ar</hi> ce qui puis<note place="bottom">qui aprés est</note> est
          covenancié n’engendre pas demande mes exception.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.14"><label>[2.3.14]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si pacto.</seg> Se il et la sollempnité
          qui a non stipulacion el covenant, par coi tu proposes que tes aversaires p<hi rend="i"
            >ra</hi>mist que il paieroit une paine se il ne tenoit les covenances, se tu pledes par
          la stipulacion tu gaaigneras, ou que il face ce qui fu mis en covenant, ou tu li
          demanderas à la maniere des jugemenz la paine qui i fu mise. Qu<hi rend="i">er</hi> tu
          requiers por nient que li bien à ton aversaire <cb n="56c"/> te soient baillie sanz garder
          l’ordre sollempnel.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.15"><label>[2.3.15]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Valentins et Galliens dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Pactum.</seg> <hi
            rend="b">L</hi>i covenanz qui fu compris en l’istrument de doere, que se li peres moroit
          la fille que il mariot fust oirs o son frere et eust autre tel partie de l’eritage comme
          il, ne pot pas engendrer aucun obligement ne tolir au pere à la fame pooir de fere
            testam<hi rend="i">en</hi>t.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.16"><label>[2.3.16]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dyoclicians et Maximians<note place="bottom">e.
            Maximian et Dioclecian d.</note> dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum proponas.</seg> <hi rend="b">P</hi>orce que tu
          proposes que li peres fist ses<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : li peres
            fist ses <hi rend="i">écrit dans l’interligne supérieure sur</hi> tu feis tes <hi
              rend="i">exponctué par le scribe.</hi></note> enfanz oirs en son<note place="bottom"
              ><hi rend="i">fr. 20119</hi> : son <hi rend="i">écrit sur</hi> ton</note> testament et
          les proia<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : proias <hi rend="i">dans le
              ms</hi>, -s <hi rend="i">exponctué par le scribe – fr. 198</hi> : pria</note> que cil
          qui morroit premierement rendist à l’autre sa partie de l’eritage ; et tu affermes que
          cele substitucion fu quitee par le consentement as freres, cil qui plus vit ne puet pas
          demander la partie à l’autre por la reson de cele priere.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.17"><label>[2.3.17]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Pactum.</seg> <hi rend="b">L</hi>i prevoz de la
          contree fera solonc droit garder le covenant que l’en provera qui fu fez par buene foi, ja
          soit ce que escriture n’en fu pas fete, se la verité de la chose puet estre provee par
          autres prueves.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.18"><label>[2.3.18]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si debitores<note place="bottom">debitores
              <hi rend="i">(fr. 198, f. 77c</hi> ; Imperatores Diocletianus, Maximianus. Si
            creditores vestro... éd. Krüger)</note>.</seg> <hi rend="b">S</hi>e vos provez que vostre
          deteur furent atorné<note place="bottom">f. receus si</note> si que chascuns de vos sot
          bien li quel li devoient paier leur partie de la dete, quant li prevoz de la contree en
          sera requis, il porverra par s’autorité que li uns ne soit pas te<cb n="56d"/>nuz à paier ce
          que li autres doit.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.19"><label>[2.3.19]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Licet.</seg> <hi rend="b">J</hi>a soit ce que li
          escriz qui est fez entre les bas hommes, en coi il est contenu que cil qui plus vivra ait
          les biens à l’autre, n’a pas maniere de don qui est fez por cause de mort, neporquant,
          porce que la volonté as chevaliers qui est escrite de leur propres choses et por la pensee
          que il ont à leur mort a force de testam<hi rend="i">en</hi>t, et tu proposes que tu et
          tes freres qui aliez à une bataille et ne saviez li quels i morroit feistes covenant
          ensenble que les choses à celui qui i morroit apartenissent à celui qui plus vivroit, l’on
          entent, porce que tes freres i morut, que solonc le jugement ton frere, qui est affermez
          par les constitutions as princes, li preuz de ses choses est venuz à toi<note
            place="bottom"><hi rend="i">Manque la trad. de 2.3.20, comme dans la trad.
            1.</hi></note>.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.21"><label>[2.3.21]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum proponas.</seg> <hi rend="b">P</hi>orce que
          tu proposes que il ot entre nos covenant sanz escriture que li heritages à tes freres qui
          estoient mort fust partiz egalment entre vos, et il puet estre prové que ceste covenance
          fu fete por cause de transaction, se tu es en possession tu te puez defendre par
          exception. Mes se tes aversaires est en possession, tu n’avras nule action por cele
          covenance se tu ne te porveis d’affermer le covenant par la sollempnité qui a non
          stipulation. Ne il ne doit pas estre otroié à ton aversaire à user de la transaction se il
          n’est apareilliez d’acomplir les choses qui furent mises en co<cb n="57a"/><choice><sic/><corr resp="#ed">ve</corr>
          </choice>nant<note>en
            convenant</note>.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.22"><label>[2.3.22]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Pactum.</seg> <hi rend="b">L</hi>i aages à la
          meschine qui est en garde fera que li covenanz à son procureeur ne li nuira pas, par coi
          il covenança à prendre<note place="bottom">à prendra m. <hi rend="i">(sic)</hi></note>
          mains que l’en ne devoit à la meschine. Qu<hi rend="i">ar</hi> li defendeeur et li
            procureeur<note place="bottom">q. les tuteurs et les curateurs</note> qui demandent ce
          qui est deu à cels que il ont en garde delivrent cels qui sont obligié à els et non pas
          cil qui le quitent.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.23"><label>[2.3.23]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Filius.</seg> <hi rend="b">L</hi>i filz qui fet
          covenant ou qui reçoit sa dete ne tout rien à l’obligement son pere.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.24"><label>[2.3.24]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si actionem.</seg> <hi rend="b">S</hi>e il est
          prové que tu aies quité por l’amor des oirs l’action del lés ou de la chose enjointe que
          tu avoies contre les oirs à celui qui jadis fu tes mariz, et tu l’as fet por l’amor
          d’aucuns des oirs, entent que se tu muez actions contre les deteurs excepcion de covenant
          ne te puet pas nuire.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.25"><label>[2.3.25]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Debitorum.</seg> <hi rend="b">L</hi>a demande as
          creanciers ne puet estre ne ostee ne muee par les covenances que li deteur font entre
          els.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.26"><label>[2.3.26]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Pacto<note place="bottom">Pacto (<hi
              rend="i">Pactum</hi>... éd. Krüger).</note>.</seg> <hi rend="b">L</hi>a dete de l’eritage
          qui par droit est devisee entre toz les oirs au deteur solonc les parties que il ont de
          l’eritage par la loi des .xii. tables ne puet pas estre si atornee par le covenant que li
          oir font entre els que li uns soit obligiez au creancier por tote la dete. E ce a<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : a dr l. <hi rend="i">dans le ms</hi>, dr
              <hi rend="i">exponctué par le scribe – fr. 198</hi> : Et ce a l.</note> lieu en cels
          qui sont oir par le droit au prevost. Tu puez donc fere covenant o celui qui est oirs o
          toi por tant comme il <choice><sic>apar</sic><corr resp="#ed">apartient</corr>
          </choice><note>il apartient à</note> <cb n="57b"/> à toi d’aporter avant les
          communs cyrogrefes ou des covenanz qui ne furent pas parfet quant vos partistes
          l’eritage.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.27"><label>[2.3.27]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Petens.</seg> <hi rend="b">C</hi>il qui demande
          que la stipulation qui fu fete, ou devant le covenant ou maintenant aprés de garder les
          choses qui furent covenanciees, soit gardee, requiert par droit que sentence soit donnee
          por lui.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.28"><label>[2.3.28]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si certis.</seg> <hi rend="b">S</hi>e ce qui fu
          covenancié par nu covenant fu paié en certains anz, por ce ne fu pas cil qui fist le
          covenant obligiez à paier d’illeq en avant ce que il a paié que il ne devoit pas, se il
          n’ot stipulation en la covenance.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.20"><label>[2.3.20]</label>
<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> et <hi rend="i">fr. 198 : NB
              ordre des paragraphes ; le 2.3.20 est déplacé aussi dans la trad. 1 (après le
              2.3.25)</hi>
          </note>
          <hi rend="b">I</hi>l meisme dient à Marcial. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Traditionibus.</seg> <hi rend="b">L</hi>a
          seignorie des choses est donnee par baillier la chose et par tenir la longuement, et non
          pas par nu covenant.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.29"><label>[2.3.29]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si quis in conscribendo.</seg>
            <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">S</hi>e aucuns dist à fere .i. instrument que il n’useroit pas d’exception de
          cort par la reson de sa chevalerie ou de sa dignité ou de l’ordre de provoire<note
            place="bottom">o. de prestrise ja</note>, ja soit ce que l’en soloit<note place="bottom"
            >que soloit d.</note> doter se il covient que il tiegne ce que il dist, si que il ne
          puisse pas venir contre cele covenance, ou se il a congié de partir soi<note
            place="bottom">de soy partir de</note> de cele escriture et d’user de son droit, nos
          establissons que il ne loise à nul à venir contre ses covenanz, ne à decevoir cels qui
          font marchié o lui. <label>[1]</label> Qu<hi rend="i">ar</hi> se li covenant qui ne sont
          fet contre les lois ne por tricherie doivent estre <cb n="57c"/> gardé en totes manieres par le
            banissement<note place="bottom">par l’edict au</note> au prevost, por coi ne vaudront il
          en cest cas ? Il i a une autre rulle del droit ancien que tuit ont congié de renoncier as
          choses qui furent establies por els. <label>[2]</label> Tuit noste juge gardent donc ce en
          plez, et ceste garde viegne et as menuz juges et as arbitres qui sont juge par mise. E
          sachent que se il en sont negligent, l’en entendra que il feront le plet leur.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.3.30"><label>[2.3.30]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">De questione.</seg> <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">U</hi>ne tel demande nos fu fete de la baillie de Cesaire, .ii. persones ou
          pluseurs avoient esperance d’avoir autrui heritage, qui leur devoit par aventure eschuer
          par lignage. Il firent entre els covenanz por cel heritage par coi il estoit esclerié que,
          se cil moroit et li heritages venoit à els, une certaine maniere fust gardee en cel
          heritage ; ou se li preuz<note place="bottom">le prouffit de</note> de l’eritage venoit à
          aucuns d’els, il avoient fet certaines covenances comment il en devroit estre. L’en dotoit
          se cil covenant devoient estre gardé. <label>[1]</label> E la reson de la dote estoit
          porce que cil vivoit encore de qui heritage la covenance fu fete, et porce que ele ne
            fu<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : fust <hi rend="i">dans le ms</hi>,
              -st<hi rend="i"> exp. par le scribe – fr. 198</hi> : fut</note> pas fete autresi comme
          se li heritages deust certainement venir à els, ainz fu fez soz .ii. condicions : se cil
          moroit et se cil qui firent le covenant estoient apelé à l’eritage. <label>[2]</label> Mes
          il nos semble que totes tiels covenances sont mauveses, et plaines<note place="bottom">et
            plaines <hi rend="i">om.</hi> (<hi rend="i">et plenae tristissimi et periculosi
              eventus</hi> éd. Krüger)</note> <cb n="57d"/> de perilleuse aventure ; por coi font aucun
          covenant des choses à celui qui encor vit et ne <choice><sic>fet</sic><corr resp="#ed">set</corr>
          </choice><note>et ne fait rien qu’ilz facent (<hi rend="i">Quare enim quodam
                vivente et ignorante de rebus eius quidam paciscentes convenerunt</hi> éd. Krüger),
              erreur commune de fr. 20119 et fr. 198.</note> rien que il le facent ?
            <label>[3]</label> Nos establissons donc solonc les ancianes riules que tuit icel
          covenant qui sont fet contre buenes meurs soient boté arriere, et que nus n’en soit
            garder<note place="bottom">(<hi rend="i">et nihil ex his pactionibus observari</hi> éd.
            Krüger)</note>, se ce n’est par la volenté à celui de qui heritage la covenance est fete
          et se il ne se tient en cele volenté jusqu’à la fin de sa vie, qu<hi rend="i">ar</hi> lors
          sera ostee la mauvese esperance, et il leur loira<note place="bottom">l. commendra
            à</note> à garder cez covenanz par son seu et par son commandement. <label>[4]</label>
          Ce est bien seu par les ancianes lois, et par les constitutions, ja soit ce que nos
          l’avons establi plus clerement. Nos commandons donc que dons de tiels choses ne obligement
          ne <choice><sic>soit</sic><corr resp="#ed">soient</corr>
          </choice><note>ne soient pas (<hi
                rend="i">Iubemus etenim neque donationes talium rerum neque hypothecas penitus
                esse</hi> admittendas éd. Krüger)</note> pas receuz, ne aucuns autres
          marchiez ; qu<hi rend="i">ar</hi> la suite de nostre tens ne suefre pas que aucune chose
          soit fete ou covenanciee d’autrui choses<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> :
            choses <hi rend="i">suivi par</hi> sanz, <hi rend="i">exp. par le scribe</hi></note>
          contre la volenté au seigneur.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.4.0">[2.4.0 De transactionibus] <lb/><seg type="rubric">De transactions.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.1"><label>[2.4.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <hi rend="b">L</hi>a covenance ne la
          trasaction qui a esté fete o les uns des procureeurs<note place="bottom">des curateurs
            ou</note> ou des defendeeurs<note place="bottom">des tuteurs – <hi rend="i">fr.
              20119</hi> : defendeeurs <hi rend="i">suivi par</hi> es choses que il s <hi rend="i"
              >exp. par le scribe</hi></note> n’aide point as autres es choses que il firent ou
          durent fere, ou communement ou chascuns por soi. Q<hi rend="i">ua</hi>nt tu as donc eu
          trois procureeurs<note place="bottom">t. curateurs et</note>, et tu as fet transaction,
            <hi rend="bg_FFFF00 note">ce est fin,<note>t. ce est fin avecques les .ii. (<hi rend="i"
                >Cum igitur tres curatores habueris et cum duobus ex his transegeris</hi> éd.
              Krüger)</note></hi> o les .ii., il ne t’est pas deveé<note place="bottom">pas deffendu
            que</note> que tu ne t<hi rend="i">ra</hi>ies en cause le tierz.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.2"><label>[2.4.2]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <cb n="58a"/> <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum te.</seg> <hi rend="b">P</hi>orce que
          tu proposes que tu feis o ta suer transaction d’un heritage, et feis letres que tu li
          devoies por ce certaine somme de den<hi rend="i">ie</hi>rs, ja soit ce que il n’eust eu
          entre vos nul plet de l’eritage, neporquant tu feis la transaction por la poor que tu
          avoies del plet ; l’en entent que li denier furent par droit p<hi rend="i">ra</hi>mis. E
          se tu eusses por ceste cause paié à la borse l’empereeur<note place="bottom">p. au fisque
            tu</note>, tu ne peusses pas demander arriere ; et se tu n’eusses paié, tu fusses par
          droit trez en cause.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.3"><label>[2.4.3]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Age</seg>. <hi rend="b">P</hi>lede o
          Geminian porce que ses peres fu tes procurerres<note place="bottom">t. curateur et</note>,
          et fist tes besoignes. E se il dit pardevant le juge que il n’est pas tenuz à toi par cele
          action porce que transaction en fu fete et confermee par stipulacion, li juges regard<hi
            rend="i">er</hi>a por la reson del jugement qui est de buene foi de <hi rend="i"
            >com</hi>bien de den<hi rend="i">ier</hi>s la transaction fu fete par non. E se il voit
          que ele fu fete de menor somme que il ne sera prové que l’en te devoit de l’aministration,
          il commandera<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : commandera <hi rend="i"
              >écrit sur correction</hi></note> que li seurplus te soit paiez. Quar il n’ot pas tant
          de den<hi rend="i">ier</hi>s en l’obligement de la stipulation comme ce montoit qui
          t’estoit deu.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.4"><label>[2.4.4]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Actione.</seg> <hi rend="b">Q</hi>uant cil qui a
          acompli loial aage a tret en cause le procureeur, qui l’ot en cure par la reson de la
          garde, et quitance en a esté fete et confermee par stipulation, il est certaine chose que
          il n’i remaint<note place="bottom">y demeure n.</note> nule action fors action de
          tricherie qui i remaint<note place="bottom">y demeure d.</note> dedenz le tens qui est
          otroiez par la loi, se transaction ne <cb n="58b"/> fu fete especialment de la tricherie.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.5"><label>[2.4.5]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum te.</seg> <hi rend="b">P</hi>orce que tu
          reconnois que tu feis transaction o l’oir à celui qui jadis t’ot en garde, se tu la feis
          puis que tu fus en loial aage tu requiers por nient que l’en se departe del couvenanz, ja
          soit ce que li instrumenz n’en fu fez, sicomme tu proposes ; qu<hi rend="i">ar</hi> des
          que l’en est certain de la verité del marchié par ta reconnoissance, escriture qui selt
          contenir prueve de chose fete n’i est pas necessaire.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.6"><label>[2.4.6]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum mota.</seg> <label>[pr.]</label><hi rend="b">
            P</hi>orce que vos proposez que quant plez fu meuz que uns testamenz n’estoit pas à
          droit fez, vostre mere fist transaction o l’autre partie que ele avroit une partie des
          biens et leroit le plet, reson ne suefre pas que li plez qui a esté lessiez soit
          recommenciez par vos qui estes oir vostre mere. <label>[1]</label> Mes se li covenant n’<choice><sic>ont</sic><corr resp="#ed">a</corr>
          </choice><note>le convenant n’a (<hi rend="i"
                >Verum si fides placitis praestita non est</hi> éd. Krüger)</note> esté gardé,
          vos treroiz par droit en cause la partie averse porce qui à vos en apartient. Qu<hi
            rend="i">ar</hi> se il ot stipulation en la covenance, vos poez pledier por la
          stipulation ; e se li obligemenz de paroles fu entrelessiez, profitable action vos doit
          estre donnee por les paroles qui furent avant dites qui mostre la chose qui a esté
          fete.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.7"><label>[2.4.7]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Transactionis.</seg> <hi rend="b"
          >L</hi>a transaction que cil fist à qui tu baillas l’action de<note place="bottom">a. que
            ta</note> ta cause, et non pas la fin del plet, ne puet de rien apeticier ta
          demande.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.8"><label>[2.4.8]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l <cb n="58c"/> meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">De alimentis.</seg> <hi rend="b">S</hi>e
          plez est meuz por norreture del tens trespassé, transaction en puet estre fete. Mes se
          transaction est fete sanz le prevost de la norreture del tens à venir, ele n’est estable
          par nule auctorité de droit.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.9"><label>[2.4.9]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si super.</seg> <hi rend="b">S</hi>e li freres ta
          fame movoit plet contre toi por la possession que tu as aquise, et covenanz en fu fez
          entre vos o stipulacion, si comme tu allegues en tel maniere que se tes aversaires te
          paiot dedenz .i. certain terme .x. den<hi rend="i">ier</hi>s d’or tu li leroies la
          possession, ou se il ne les te paiot, il ne te movroit pas plus plet por cele possession ;
          et cil qui eissi te p<hi rend="i">ra</hi>mist ne fist pas satisfacion des den<hi rend="i"
            >ier</hi>s, il s’ensuit que il ne doit jamés fere force à toi à qui cele chose
          apartient. E por ce, se tu requiers le prevost de la contree, il defendra que force ne te
          soit fete por ce meesmement que se action seur la chose apartenist à ton aversaire si
          peust il estre mis arriere por la profitable exception de cest covenant.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.10"><label>[2.4.10]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Felipes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Fratris.</seg> <hi rend="b">T</hi>u
          requiers à tort que tu puisses movoir plet contre les filz ton frere de l’eritage leur
          pere et de<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : de <hi rend="i">écrit
              sur</hi> contre <hi rend="i">exponctué</hi></note> leur estat, contre la foi del
          lignage et des covenances. Qu<hi rend="i">ar</hi> jamés li plet ne seront fine se l’en
          commence à partir soi<note place="bottom">à soy partir</note> legierement des transactions
          qui sont fetes par buene foi.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.11"><label>[2.4.11]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Va<cb n="58d"/>lentins et Galiens dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">De
          fideicommisso.</seg> <hi rend="b">L</hi>a transaction est estable qui fu fete seur ce que tes
          peres enjoinst à toi et à ton frere que se li uns de vos moroit sanz enfanz et il rendist
          à l’autre le lés que li peres li lessoz, qu<hi rend="i">ar</hi> por ce est retenue la
          concorde des freres que li uns ne covoite pas la mort à l’autre. Ne la transaction ne puet
          pas estre depeciee porce que tu diz que tu en as esté deceuz, qu<hi rend="i">ar</hi> tu ne
          diz pas que tu fusses en l’aage à coi l’en doit secorre, ne tu n’as pas cause por coi tu
          doies empetrer enterigne restitucion.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.12"><label>[2.4.12]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Preses.</seg> <hi rend="b">L</hi>i prevoz de la
          contree prendra garde se transaction fu fete de cause doteuse entre toi et les
          aministreurs de ta cité, ou se ce qui peust estre deu certainement a esté quité por
          covoitise. Qu<hi rend="i">ar</hi> el premier cas command<hi rend="i">er</hi>a il que la
          transaction soit ferme, el segont il ne s’offrerra que nule garde nuise à la cité.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.13"><label>[2.4.13]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Interpositas.</seg>
            <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">I</hi>l est contenu el pardurable banissement<note place="bottom">p. edict
            que</note> que les transactions qui sont fetes por cause de poor ne soient pas fermes.
          Neporquant, chascune poor ne soffit pas à depecier les choses qui sont fetes par
          consentement, ainz covient prover tel poor qui contiegne perill de salu ou torment de
          cors. <label>[1]</label> Et la qualité de la cause principal ne soffit pas à prover tel
          force ou tel tricherie ; e por <cb n="59a"/> ce, se nule tel chose ne puet estre provee, il ne
          covient pas restorer les causes qui ont esté terminees par consentement.
            <label>[2]</label> Mes porce que tu diz que cil o qui tu feis transaction est tes sers
          et nez de ta serve, se ce est voir que tu diz, une autre reson reforme le covenant ; qu<hi
            rend="i">ar</hi> ce est droiz de coi nus ne dote que li seigneur qui font covenant o
          leur sers ne sont pas tenu ne ne si pueent obligier par leur covenanz.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.14"><label>[2.4.14]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si diversa.</seg> <hi rend="b">S</hi>e tes
          aversaires s’efforce d’aler contre les covenanz, reson de loiauté amonneste que, des que
          tu le vels autresi, li denier qui furent donné soient rendu et la cause soit recommenciee
          del tot.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.15"><label>[2.4.15]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ut responsum.</seg> <hi rend="b">A</hi> ce que tu
          puisses recevoir avenant<note place="bottom">r. convenable r.</note> respont, escri nos la
          forme del covenant<note place="bottom">f. du avenant q.</note> ; qu<hi rend="i">ar</hi>
          eissi entendrons nos se li covenanz fu seus ou se il i ot stipulation et se quitance fu
          fete aprés. E se cez choses i furent, il sera aperte chose que cele qui plede à toi ne te
          porra demander l’erritage ne nule chose especial.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.16"><label>[2.4.16]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Causas.</seg> <hi rend="b">L</hi>es causes ou li
          plet qui sont fine par loiaus transactions ne doivent pas estre recommencie par les letres
          l’empereeur.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.17"><label>[2.4.17]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum proponas.</seg> <hi rend="b">P</hi>orce que
          tu proposes que li plez que tu avoies envers cele contre coi tu nos requiers fu finez par
          transaction et que ele <cb n="59b"/> a eu ce qui li fu covenancié por lessier le plet, or velt
            aler<note place="bottom">v. elle aller c.</note> contre la covenance, et tu requiers ou
          que ele tiegne la covenance, ou que ele te rende ce que tu li donnas, se stipulacion fu
          fete en la convenance et ele avoit plus de .xxv. anz, tu avras exception de covenant ou
          action de demander ce que tu donnas ; mes se il n’i ot nule de cez choses, tu avras
          exception, mes tu n’avras pas action de demander ce que tu donnas.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.18"><label>[2.4.18]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Transigere.</seg> <hi rend="b">I</hi>l n’est pas
            deveé<note place="bottom">pas deffendu à</note> à fere transaction ou covenant de crime
          capital, escepté avoutire<note place="bottom">e. adultere es</note>. Es autres communs
          crimes de coi paine de sanc n’est pas enjointe ne loist il pas à fere transaction, sanz
          acusement de fausseté.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.19"><label>[2.4.19]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sub pretextu.</seg> <hi rend="b">L</hi>i droit ne
          <choice><sic>suefre</sic><corr resp="#ed">suefrent</corr>
          </choice><note>Le droit ne sueffre pas
                (<hi rend="i">Sub praetextu instrumenti post reperti transactionem bona fide finitam
                rescindi iura non patiuntur</hi> éd. Krüger)</note> pas que l’action qui a esté
          terminee par buene foi soit recommenciee por instrument qui puis a esté trové. Mes se il
          est prové que tes aversaires eust sostret par lui ou par autre les instrumenz par coi la
          verité peust estre provee et por ce fuias tu del plet, se tu recommences l’action,
          l’exception de covenant qui li apartient sera ostee par replication de tricherie. E se
          l’action est ja perie, tu puez dedenz le tens qui est establiz movoir contre lui action de
          tricherie.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.20"><label>[2.4.20]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Non minorem.</seg> <hi rend="b">I</hi>l nos plest
          par droite reson que l’auctorité de transactions ne soit pas mendre que de choses jugiees.
            Qu<hi rend="i">ar</hi> nule chose ne s’acorde si a humai<cb n="59c"/>ne foi comme q<hi
            rend="i">ue</hi> les choses qui ont esté convenanciees soient gardees. Se ne soffist pas
          à depecier le covenant que tu diz que ce fu fet en la segonde eure de la nuit, qu<hi
            rend="i">ar</hi> n<hi rend="i">us</hi> tens ne refuse le consentement de celui qui est
          de saine pensee et a plus de .xxv. anz.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.21"><label>[2.4.21]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum ea.</seg> <hi rend="b">P</hi>orce que cil qui
          a receu les choses qui furent covenanciees à donner par cause de transaction les doit
          tenir comme <choice><sic>achatees</sic><corr resp="#ed">achateres</corr>
          </choice><note>achatees</note>, les choses qui furent fetes
          faintement doivent estre autresi comme se eles ne fussent pas fetes ; et por nient demande
          l’en que li pris qui fu p<hi rend="i">ra</hi>mis fantement soit paiez.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.22"><label>[2.4.22]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si maior.</seg> <hi rend="b">S</hi>e tu estoies
          en aage quant tu feis transaction, ce que tu diz que il i ot tricherie ne soffit pas à
          depecier la transaction.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.23"><label>[2.4.23]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nec intentio.</seg> <hi rend="b">L</hi>’entention
          as creanciers Artymedore à qui tu diz que autre sont oir ne te pooit pas<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : pas <hi rend="i">écrit sur correction
              de</hi> paz<hi rend="i"> (?)</hi></note> tenir se tu ne fus obligiez por lui, mes ce
          deust avoir esté tretié tant comme la besoigne fu entiere ; qu<hi rend="i">ar</hi> par ce
          que tu proposes que li plez fu finez par transaction et tu as paié les deniers que tu en
          covenanças, tu requiers à tort que il te soit otroié à demander les arriere porce que tu
          paies chose que tu ne devoies pas ; qu<hi rend="i">ar</hi> se tu n’eusses fet fors p<hi
            rend="i">ra</hi>metre les p<hi rend="i">ar</hi> stipulation, si ne te peusses tu pas
          defendre por la reson de ce que tu eusses p<hi rend="i">ra</hi>mis chose que tu ne devoies
          pas.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.24"><label>[2.4.24]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <cb n="59d"/> <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si quidem.</seg> <hi rend="b">Q</hi>uant
          l’en a receu par cause de transaction les choses qui sont contenues en l’instrument, il
          n’en covient<note place="bottom">ilz n’en doibvent r.</note> rient plus demander ; et
          porce, puez tu voier que cele à qui tu pledes puet estre defendue par exception. Mes se
          ele re<hi rend="i">con</hi>nut que ele te devoit rendre une certaine quantité, autresi
          comme se ele<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : ele <hi rend="i">écrit sur
              correction de</hi> il – <hi rend="i">fr. 198</hi> : ele</note> les deust sanz fin del
          plet, il ne t’est pas deveé<note place="bottom">pas deffendu que</note> que tu ne demandes
          le remanant<note place="bottom">le demourant de</note> de la dete.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.25"><label>[2.4.25]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si maiores.</seg> <hi rend="b">S</hi>e vos aviez
          plus de .xxv. anz quant vos feistes transaction o vostre oncle, ou quant vos li quitastes
          por cause de don et sanz nule condicion ce que il vos devoit, porce que vos<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119 : vos suivi par</hi> deist <hi rend="i">exponctué
              par le scribe</hi></note> dites que vos le feistes por esperance d’avoir son heritage,
          de coi il a fet autres oirs, ne doivent pas les choses fenies estre recommenciees.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.26"><label>[2.4.26]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Transactione.</seg> <hi rend="b">I</hi>l est
          certains droiz et aperz<note place="bottom">et magnifeste que</note> que li fill ne pueent
          pas estre fet sers<note place="bottom">sers <hi rend="i">om.</hi> (<hi rend="i"
              >Transactione matris filios eius non posse servos fieri notissimi iuris est</hi> éd.
            Krüger)</note> par la transaction à la mere.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.27"><label>[2.4.27]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sanam.</seg> <hi rend="b"> I</hi>l est aperte
          chose que cil qui est de saine pensee, ja soit ce que il est malades de cors, puet bien
          fere transaction ; ne tu ne deusses pas demander par engres desierrier<note place="bottom"
            >par maulvaiz desir</note> que li covenant<note place="bottom">avenant</note>
            fussent<note place="bottom">fust</note> depecié por l’endroit de la maladie del
          cors.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.28"><label>[2.4.28]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sive.</seg> <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">C</hi>omment que transaction soit fet, ou en la cort ou gouverneeur <cb n="60a"/>
          de la contree ou hors de sa cort, ou par escriture ou sanz escriture, il la covendra
          garder. <label>[1]</label> Mes porce que tu proposes que il fu mis en covenant que tu
          auroies une certaine chose, ja soit ce que ce fu sanz escriture, et que la sollempnité que
          l’en apele stipulation n’i fu pas fete, ja soit ce que action ne pot pas nestre del
            covenant<note place="bottom">d. avenant n.</note>, neporquant, tant comme li
          chalengemenz de la chose est en croule<note place="bottom">est en pendant se</note>, se
          exception de covenant<note place="bottom">de avenant est</note> est proposee, se tu uses
          de replication de tricherie ou seur le fet, tu porras contraindre ton aversaire à garder
          ce qui fu covenancié.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.29"><label>[2.4.29]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sub pretextu.</seg> <hi rend="b">L</hi>i droit
          defendent que les choses qui ont esté finees par general transaction ne soient rapelees
          por l’endroit de choses qui puis aient esté trovees ; l’erreur qui est en la proprieté de
          la chose qui el tens que la transaction est fete est à .i. autre que à cels qui font la
          transaction ne puet rien nuire.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.30"><label>[2.4.30]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Transactione.</seg> <hi rend="b">G</hi>rief chose
          est à toi et plaine de crime que ce qui fu finé par transaction soit recommencié des que
          tu reconnois que il i ot tricherie pardevers toi, et non pas pardevers cels contre qui tu
          nos requierz.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.31"><label>[2.4.31]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si de certa<note place="bottom"><hi rend="i"
              >fr. 20119</hi> : Si de certa <hi rend="i">écrit sur correction de</hi> Si
            decreta</note>.</seg> <hi rend="b">S</hi>e covenanz de transaction fu fez d’une certaine
          chose et il fu dit que rien ne seroit plus demandé, ja soit ce que l’en ne dist pas el non
          de cele chose, l’action qui apartient por les autres choses remaint<note place="bottom">c.
            demeure t.</note> tote entiere.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.32"><label>[2.4.32]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si causa.</seg> <hi rend="b">Q</hi>uant la cause
          fu conneue, se la sentence qui fu donnee fu sozpendue ne par apel ne par enterigne
          restitucion, certaine opinion est que transaction est por nient fete seur la chose jugiee.
          E por ce, se tu ne te tousis<note><hi rend="i">idem fr. 198(Proinde si non aquiliana
              stipulatione et acceptilatione subsecuta competentem tibi actionem peremisti, praeses
              provinciae usitato more legum rebus pridem iudicatis effectum adhibere curabit</hi>
            éd. Krüger)</note> par stipulation et par quitance l’action qui t’apartenoit, li prevoz
          s’entremetra solonc la costume des lois de mener à fin la chose qui fu pieça jugiee.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.33"><label>[2.4.33]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si pro fundo.</seg> <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">S</hi>e il fu mis en covenant par cause de transaction que uns chans à
          certaines bonnes te fust bailliez toz delivrés por .i. fonz de terre que tu demandoies, et
          tu avoies en cel tens acompli l’aage de .xxv. anz, ja soit ce que il fu prové aprés que li
          chans estoit obligiez à autre, ou que une partie en estoit autrui, li droit defendent<note
            place="bottom">d. deffent que (<hi rend="i">instaurari decisam litem prohibent iura</hi>
            éd. Krüger)</note> que li plez qui est finez ne soit recomenciez. <label>[1]</label> E
            tu<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : tu <hi rend="i">ajouté par le
              scribe dans l’interligne supérieure – fr. 198</hi> : r. Tu peus</note> puez pledier
          pardevant le prevost de la contree por la stipulacion, se ele fu fete de garder les
          covenanz. E se ele ne fu fete, tu puez pledier par citeaine<note place="bottom">par civile
            a.</note> action des paroles qui furent avant dites. <label>[2]</label> Neporquant, se
          tu avoies les choses de coi li plez estoit quant la transaction fu fete, et la borse
            l’empereur<note place="bottom">et le fisque ou</note> ou un autres les chalenja<note
            place="bottom">l. vendiqua e.</note> envers toi, tu <cb n="60c"/> n’en puez rien
          demander.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.34"><label>[2.4.34]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum donationis.</seg> <hi rend="b">P</hi>orce que
          vos proposez que vos quitastes à escient por cause de transaction ou de don l’obligement
          vostre frere qui estoit vostre deteurs porce que il vos avoit euz en garde, et tricherie
          n’est pas fete à celui qui velt ce que l’en li fet, vos vos plaigniez por nient de
          tricherie, ne n<hi rend="i">us</hi> n’est estrainz par p<hi rend="i">ra</hi>messe de son
          propre heritage à acomplir ce que il a p<hi rend="i">ra</hi>mis.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.35"><label>[2.4.35]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Transactionem.</seg> <hi rend="b">L</hi>a demande
          à celui qui velt que la transaction qui a esté finee par le remuement de la seignorie<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : de la seignorie <hi rend="i">écrit sur
              correction de</hi> del seigneur</note> et fu fete par le conseill des amis soit
          rapelee, porce que il dit que ele fu fete por cause de poor, mostre la desloiautté de
          lui.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.36"><label>[2.4.36]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si maior.</seg> <hi rend="b">S</hi>e tu avoies
          plus de .xxv. anz quant tu feis transaction, ja soit ce que il est prové que cil à qui tu
          la feis ne t’ont pas encor paié ce qui fu covenancié ne il ne le t’offrent encor pas, la
          loiauté de l’exception fet que tu n’en puisses plus demander que ce qui fu mis en
          covenant.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.37"><label>[2.4.37]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Promissis.</seg> <hi rend="b">S</hi>e les choses
          qui furent pramises par cause de transaction ne sont acomplies, il est certaine chose que
          la paine qui fu mise en la stipulacion, se l’en alot encontre, puet estre demandee.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.38"><label>[2.4.38]</label>
          <hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg  type="lemme" xml:lang="lat"><choice><sic/><corr resp="#ed">Transactio</corr>
          </choice><note><hi rend="i">fr. 20119 : absence de l’incipit latin – corrigé sur
                fr. 198</hi></note>.</seg> <hi rend="b">T</hi>ransaction n’est pas fete se aucune <cb n="60d"/> chose n’i est donnee, ou retenue ou pramise.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.39"><label>[2.4.39]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quamuis.</seg> <hi rend="b">J</hi>a soit ce que
          cil qui a fet covenant se repente maintenant, neporquant la transaction ne puet pas estre
          por ce depeciee ne li plez recommenciez. E cil qui te conseilla que tu te pooies partir de
          la transaction dedenz .i. certains tens te dist faus.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.40"><label>[2.4.40]</label>
<hi rend="b"> L</hi>i empereeur Gracians et Valentins et Theodoses dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ubi
          pactum.</seg> <hi rend="b">Q</hi>uant covenanz ou transaction est escrite, et fermeté de droit
          i est enlaciee par les liens de stipulacion et de quitance, ou l’en se doit consentir<note
            place="bottom">d. asentir s.</note> solonc la loi à ce qui a esté covenancié ou cil qui
          s’en ist doit paier la paine, et totes les choses qui li furent donnees devant la
          connoissance de la cause se ses aversaires velt.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.41"><label>[2.4.41]</label>
          <choice>
            <sic>i</sic>
            <corr resp="#ed"><hi rend="b">L</hi>i</corr>
          </choice> empereeur Archides et Honoires dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si quis maior.</seg>
            <label>[pr.]</label>
          <choice>
            <sic>Le</sic>
            <corr resp="#ed">Se</corr>
          </choice> aucuns qui ait plus de .xxv. anz velt venir contre les covenanz
            ou contre les transactions que il fist sanz nul contraignement par sa propre volenté, ou
            par requerre le juge ou por soploier as princes<note place="bottom">(<hi rend="i">vel
                interpellando iudicem vel supplicando principibus</hi> ... éd. Krüger) – fr. 198 :
              supplier</note>, ou par ce que il n’acomplist pas ce que il pramist <choice>
                <sic></sic>
                <corr resp="#ed">et qu’il conferma
                  au nom de Dieu</corr>
              </choice><note>p. et qu’il conferma au nom de Dieu il (<hi rend="i">eas autem
                invocato dei omnipotentis nomine eo auctore solidaverit</hi>, éd.
            Krüger)</note>, il ne soit pas tant seulement mal rennomez, ainz p<hi rend="i"
            >er</hi>de tote l’action et rende la paine qui fu mise es covenanz, et perde la
          proprieté des choses, et tot le gaaign que il avoit eu del covenant ou de la transaction.
          E tuit li preu<note place="bottom">t. les prouffis s.</note> seront à celui qui gardera
          les covenances sanz bruisier. <label>[1]</label> E si commandons que <cb n="61a"/> cil soient
          digne del damage de ceste loi, qui metent nostre non es covenanz<note place="bottom">es
            convenances et</note> et jurent par le salu as princes et puis mentent.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.42"><label>[2.4.42]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Leons et Anteles dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si ex falsis.</seg> <hi
            rend="b">S</hi>e transaction ont esté fetes par faus instrumenz ou covenances, ja soit
          ce que seremenz i ait esté mis, quant la fausseté sera descoverte citeainement<note
            place="bottom">d. civilement n.</note> nos commandons que eles soient depecies ; si que
          se les covenances ou les transactions ont esté fetes seur pluseurs chapitres, icele partie
          soit rapelee tant seulement de coi il sera prové que ele fu fete par faus instrument, et
          li autre chapistre soient ferm ; se eissi n’est, que li plez qui fu meuz por celui que
          l’en disoit qui estoit faus ait esté à paier.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.4.43"><label>[2.4.43]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Anastasius dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Iubemus<note place="bottom"><hi
              rend="i">fr. 20119 : écrit sur correction</hi></note>.</seg> <hi rend="b">N</hi>os
            commandons<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119 : écrit sur</hi> defendons <hi
              rend="i">biffé par le scribe</hi></note> en toz les plez qui sont ja meu et de coi
          l’en plede, et en cels qui seront meu de ci en avant por aucune condicion de servage, que
          transaction qui i sont<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : qui i sont <hi
              rend="i">écrit sur</hi> ni soit <hi rend="i">biffé par le scribe</hi></note> fetes
          aient leur force, se il ne remaint<note place="bottom">ne demeure p.</note> por autre
          maniere qui s’acort à droit. Ne la forme ne la force n’en soit pas doteuse porce que eles
          sont fetes de condicion de servage.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.5.0">[2.5.0 De calculi errore] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est d’erreur de
            conte.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.5.1"><label>[2.5.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient<note place="bottom"
              ><hi rend="i">fr. 20119 : la traduction de l’</hi>inscriptio<hi rend="i"> précède le
              titre.</hi></note>. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Errore.</seg> <hi rend="b">I</hi>l a esté sovent establi que erreur de
          conte, comment que ele aviegne ou d’un marchié ou de pluseurs, ne doit de rien grever la
          verité. E porce est il certains <cb n="61b"/> droiz que li conte qui sovent ont esté conté
          pueent bien estre recordé se sentence n’en a esté donnee ou transaction fete. Se tu p<hi
            rend="i">ra</hi>meis par erreur de conte une somme de deniers que tu ne devoies pas
          autresi comme se tu la deusses, tu puez demander que tu en soies delivrez.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.6.0">[2.6.0 De postulando] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est de mener autrui
            causes.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.6.1"><label>[2.6.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
              20119 : la traduction de l’</hi>inscriptio<hi rend="i"> précede le titre.</hi></note>.
          <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum a prefecto.</seg> <hi rend="b">P</hi>orce que li prevoz d’Egipte defendi à toz jorz que tu
          ne menasses causes et tu n’apelas pas, obeis à son commandem<hi rend="i">en</hi>t.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.6.2"><label>[2.6.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Alixandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nec ceterorum.</seg> <hi rend="b"
            >S</hi>e li enfant à cels que nos ou autre avons franchiz ont apris tant de letres que
          il puissent defendre les causes à aucuns, il ne leur est pas vee<note place="bottom">pas
            deffendu que</note> que il ne le facent<note place="bottom"><hi rend="i">Idée opposée
              par rapport à celle du texte latin</hi> (<hi rend="i">Nec ceterorum liberti, nedum mei
              quidem, si ita sunt litteris eruditi, ut patrocinia desiderantibus praestare possint,
              prohibentur hoc facere</hi> éd. Krüger)</note>.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.6.3"><label>[2.6.3]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si sub specie.</seg> <hi rend="b"
          >S</hi>e tu covenanças que tu dorroies porce qui pooit estre deu par non d’avocation la
          quantité qui est contenue en ta requeste, et tu p<hi rend="i">ra</hi>meis que tu la
          rendroies autresi comme se ce fussent denier que tu eusses empruntez, ne ta besoigne n’as
          pas esté fete par coi tu n’as pas paié les deniers, tu es seurs par exception de deniers
          qui ne furent pas baillié et por ceste cause puez tu demander arriere la caucion que tu en
          donnas, si comme costume est.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.6.4"><label>[2.6.4]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dioclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Velamento.</seg> <hi
            rend="b">A</hi>ucuns s’efforce por nient de revenir as causes aui sont finees porce que
          li patrons de la cause n’est pas presenz.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.6.5"><label>[2.6.5]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Constantins dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si qui.</seg> <hi rend="b">S</hi>e
          aucun des avocaz sont trové qui <cb n="61c"/> prisent plus vilain gaaig<hi rend="i">n</hi> que
          leur buene renommee, et il demandent des besoignes que il p<hi rend="i">re</hi>nnent à
          defendre certaine partie o grief damage de cels qui les besoignes sont, il nos plest que
          cil qui seront trové en ceste felonnie soient osté del tot de la profession as avocaz.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.6.6"><label>[2.6.6]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Valentins et Valenz dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quisquis.</seg>
            <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">Q</hi>uiconques velt estre avocaz gart que uns meisme ne soit pas en une
          meisme besoigne avocaz et juges ; qu<hi rend="i">ar</hi> il covient avoir aucune
          difference entre les juges et les patrons des causes. <label>[1]</label> E seur totes
          choses, tuit li avocat doignent leur defendement à cels qui pledent en tel maniere que il
          ne praignent pas hardement de ledengier ne de mesdire plus que li preuz<note
            place="bottom">le prouffit d.</note> des causes ne requiert, ainz facent ce que la cause
          requierz et s’atrempent de tot tort fet. Qu<hi rend="i">ar</hi> se aucuns est si
          janglerres que il vuille estriver non pas par resons mes par repreches, il empierra sa
          renommee. E l’en ne doit pas otroier que aucuns lest la besoigne et se tort à ledengier
          son aversaire, ou en devant ou en derriere ; <label>[2]</label> pardesus ce, li avocaz ne
          face nul marchié o celui qui plede que il a reçeu en sa propre foi, ne ne face o lui nul
          covenant. <label>[3]</label> Nus d’els ne despise ce que il li loist à recevoir que cil
          qui plede li donne par sa franche volenté por la grace de son office. <label>[4]</label>
          Nus n’aloigne plet à son escient. ¶ <label>[5]</label> Li avocat qui sont en la cité de
          Rome qui voudront user de cest office le puissent maintenir tant comme il vou<cb n="61d"/>dront
          en tel maniere que il ne praignent pas par ce acheson de vilain gaaig<hi rend="i">n</hi>,
          ainz en quierent acroissement de loenge. Qu<hi rend="i">ar</hi> se il sont covoiteus de
            gaaig<hi rend="i">n</hi> de deniers, il seront conté entre les tresvils hommes comme cil
          qui forslignent de ce que il doivent fere. <label>[6]</label> Qu<hi rend="i">i</hi>conques
          velt donc estre avocaz de cels à qui nos l’avons otroié, sache que tant comme il est
          avocat il doit fere cel seul office que il a reçeu. E ne croie nus que s’eneur soit de
          rien amenuisiee<note place="bottom">r. apetice p.</note> porce que il le covient ester
          comme font li avocat, des ce que il a refusé la droiture de soier.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.6.7"><label>[2.6.7]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Providendum.</seg> <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">L</hi>’en doit porvoier que li avocat de ta cort qui sont noble par deserte
          et par ancianté ne soient tuit d’une part et que il ne coviegne que l’autre soit sostenue
          par cels qui sont novel en l’office. <label>[1]</label> E por ce, se il en a en l’aide a
          une des parties .ii. ou plus de coi la renommee soit graindre<note place="bottom">s.
            grande que</note> que des autres, il soit en l’office au juge que li avocat soient
          departi egalment, si que li uns en ait<note place="bottom">en aient a.</note> autretant en
          s’aide comme li autres. ¶ <label>[2]</label> Se aucuns <choice>
            <sic>niee</sic>
            <corr resp="#ed">nie<hi rend="b">L</hi>i</corr>
          </choice><note>a. nye à</note> à une des partie s’aide quant li juges
          l’en a<note place="bottom">en avra a.</note> amonnesté, se il met avant excusation que il
          ne puisse prover, il ne soit pas puis oïz en la cort, et sache que il n’en avra james
          restitucion. ¶ E se aucuns de cels qui pledent est atainz que il ait parlé à conseill à
          pluseurs avocaz, et ait sostret à son aversaire par tel barat que il ne puisse pas avoir
          autretant d’avocaz à <cb n="62a"/> sa defense, il mostre sanz dote que il a desloial cause et
          que il velt escharnir l’autorité au juge.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.6.8"><label>[2.6.8]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Leons dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nemo.</seg> <hi rend="b">N</hi>us ne viegne
          à la compaignie des avocaz ne en ta cort ne en jugement de contree ne pardevant aucun juge
          se il n’est bien entroduiz es sainz misteres de la religion crestiane. E se il est fet
          autrement par aucune maniere ou par aucun engign, li offices de ta hautece ait daimage de
          .c. l<hi rend="i">ivres</hi> d’or par non de condempnement. Quiconques osera contre nostre
          sage jugement emprendre l’office d’avocation et la defense des causes qui li est defendue,
          il soit ostez de l’office de l’avocation et p<hi rend="i">er</hi>de toz ses biens, et soit
          envoiez en essill à toz jorz. E sachent li gouveneeur des contrees que cil en qui baillie
          aucune tel chose sera fete p<hi rend="i">ar</hi>dra la moitié de ses biens et sostendra
          paine d’essill par .v. anz.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.7.0">[2.7.0 De advocatis diversorum iudiciorum] <lb/><seg type="rubric">Des avocaz<note
              place="bottom">Des avocaz <hi rend="i">om.</hi> (De advocatis diversorum iudiciorum
              éd. Krüger)</note> de deverses corz.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.1"><label>[2.7.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si patronum.</seg> Se tu quides que li
          patrons de ta cause i ait fet desloiauté, et tu as acompli l’acusement, sentence ne faudra
          pas contre lui por la folie de son meffet, et puis en querra l’en derechief de la cause
          principal. E se tu ne prueves que il i ait fet desloiauté, tu seras notez de faus
          acusement, et les choses jugiees de coi tu n’apelas pas seront estables.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.2"><label>[2.7.2]</label> Li empereeur Valentins et Graciens dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Qui necessario<note place="bottom"
            >Qui necessa</note>.</seg> Nos ne volons pas que cil qui par force doivent servises à la
          garnison de leur païs<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : pais ne <hi
              rend="i">dans le ms</hi>, ne <hi rend="i">exponctué par le scribe</hi></note>
          s’assemblent <cb n="62b"/> as curiaus por aler ça et là. Neporquant, nos otroions bien que il
          aient es causes office d’avocaz et reçoivent en leur propres citez les servises des corz,
          en tel maniere que il ne leur soit pas otroié à estre contre<note place="bottom">contre
              <hi rend="i">om.</hi> (<hi rend="i">ut non contra rem publicam civitatis</hi> éd.
            Krüger)</note> la chose commune de la cité en coi il ont ceste eneur.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.3"><label>[2.7.3]</label>
 Li empereeur Archades et Honoires dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ne quis.</seg> Nus de l’assemblee des avocaz
          qui n’est pas liez as laz de la cort ne reçoive les offices des contrees ; ainz leur en
          soit close l’entree se il les covoitent, ne il ne soient pas contraint de recevoir les
          malgré leur. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.4"><label>[2.7.4]</label>
 Li empereeur Theodoses et Honoires dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Fori.</seg> Quant que li<note
            place="bottom">Quant les a.</note> avocat de ta cort et de totes les autres gaaigneront
          par l’acheson de ceste profession sera leur propre aprés la mort leur peres, autresi comme
          chatiex gaaigniez par chevalerie, et le porront chalengier<note place="bottom">p.
            vendiquer à</note> à leur propre seignorie à la maniere des chevaliers. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.5"><label>[2.7.5]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quicquid.</seg> Quant que nos avons
          otroié par la largece de nostre corage as avocaz de la haute prevosté d’Orient, ce meisme
          sachent li patron des causes de la noble prevosté de la cité que leur est otroié par cest
          present establissement. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.6"><label>[2.7.6]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sancimus</seg><note place="bottom">Sanctimus <hi rend="i"
            >(sic)</hi></note>. Nos commandons que as avocaz qui doivent mener les causes pardevant
          ta hautece ne soit nule cure enjointe ne par juge ne par haute prevosté <cb n="62c"/>. Ne nus
          ne croie que il doie rien enjoindre as avocaz des contrees ne à cels as nobles juges. Nule
          maniere de servise ne soit donc enjointe as avocaz, ne nus offices de coi il doient rendre
          conte, ne nule autre chose ne leur soit commandee, fors que il soient arbitre el lieu où
          il ont office d’avocation. E li offices à celui qui voudra enfroissier les riules de ceste
          loi soit puni par paine de .l. livres d’or. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.7"><label>[2.7.7]</label>
          Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat"><choice>
            <sic>Hiisdem</sic>
            <corr resp="#ed">Hisdem</corr>
          </choice></seg><note place="bottom">Hiisdem<hi rend="i">
            (sic)</hi> ; (Hisdem éd. Krüger)</note>. Nos jujons que l’assenblee des avocaz de la
          noble prevosté d’Illire ait icels meismes privileges et iceles meismes quitances que cil
          ont del haut siege de la prevosté d’Orient. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.8"><label>[2.7.8]9</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum advocatio.</seg> Porce que l’avocacion de la prevosté est aclose
          par .c. et .l. avocaz, si que cil nombres ne puet<note place="bottom">ne puisse e.</note>
          estre ne creuz ne apeticiez, nos commandons que cil d’els qui vendront à estre avocat à la
          borse l’empereeur<note place="bottom">a. au fisque s.</note> soient franc chascuns, o .v.
          filz se il les a<note place="bottom">se ilz les ont d.</note>, des laz de totes vils
            conditions<note place="bottom"><hi rend="i">La traduction s’éloigne du texte latin de
              référence : …iubemus eos, qui ex his ad fisci patronatum pervenerint, a cohortis vel
              alterius vilioris condicionis nexibus cum liberis quandocumque genitis liberos
              custodiri…</hi> (éd. Krüger)</note>. E quant il auront lessié cel office, et uns anz
          sera acompliz, il se departent de la compaignie des avocaz et del consistoire. E tot ce
          que li avocat de la cort de ta hautece aquierent par aucune aventure ou par aucun tytre
          soit leur autresi comme chatiels conquis par chevalerie, si que li preuz de cez choses ne
          soit ne à leur peres, ne à leur aiels de par leur peres. Eissi le jujons nos par
          l’autorité de ceste loi. E totes cez chose soient <cb n="62d"/> estendues à l’ordre des avocaz
          de la prevosté de la cité. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.9"><label>[2.7.9]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si quis de togatis.</seg> Se aucuns des avocaz de la cort de ta
          hautece, ou de la prevosté d’Illire ou de cele de la cité, ou de cels qui es jugemenz des
          contrees defendent les causes, reçoit par l’eslection de ton siege l’office et la
            poesté<note place="bottom">la puissance de</note> de gouverner aucune contree, quant il
          avra perfet enterignement l’aministration et sanz nule tache de sa renommee, il ait pooir
          de revenir à l’office de coi il se parti, et de coi il soloit<note place="bottom"><hi
              rend="i">fr. 20119 : écrit sur correction de</hi> soloig</note> gaaignier ce que
          mestiers li estoit. Ne il ne li soit pas defendu par envie à defendre causes derechief. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.10"><label>[2.7.10]</label>
 Li empereeur Valentins et Marc dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Binos.</seg> Nos commandons que li dui plus
          haut avocat qui sont trové en ta cort soient mis chascun an à estre avocat de la borse
            l’empereeur<note place="bottom">a. du fisque et</note>, et aient les enseignes de
          dignitez et de privileges de coi cil usoit ça en arrieres qui estoit fez toz seus avocaz
          de la borse l’empereeur<note place="bottom">a. du fisque</note>. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.11"><label>[2.7.11]</label>
 Li empereres Leons dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nemini</seg> <label>[pr.]</label> Nos establissons que il ne
          loise à nul à assenbler soi por nule chaleur as .c. et .l. avocaz que la haute prevosté
          prendra à sont conseill. <label>[1]</label> E nus ne soit assemblez en la compaignie des
          avocaz de ton siege se il ne fet avant letres pardevant le gouverneeur de la contree donc
          il fu nez, et pardevant ses officials, par coi il apere que il n’est sozmis à nul office
          ne à nule fortune de la cort ; se <cb n="63a"/> li prevoz ou li gouvenerres de la contree est
          presenz, ce soit fet pardevant lui ; se il n’est presenz, il le face pardevant le
          defendeeur del chastel donc il est. <label>[2]</label> Et li mestre des corz<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : corz <hi rend="i">écrit sur
            correction</hi></note> qui sont sage de droit<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
              20119</hi> : droit le<hi rend="i"> dans le ms</hi>, le <hi rend="i">exponctué par le
              scribe</hi></note> tesmoignent par leur seremenz et par leur letres que cil que il
          vuelent metre en lieu est sages de droit. E li fill as avocaz de ta hautece qui or<note
            place="bottom">qui maintenant m.</note> mainent les causes, ou qui les merront de ci en
          avant, i soient mis pardevant les autres. <label>[3]</label> E pardesus ce, nos jujons que
          il loise à cels qui sont trové outre les .c. et .l. avocaz de ton haut siege a mener plez
          pardevant le noble visconte, ou pardevant le prevost d’Egipte ou pardevant le conte
          d’Orient et pardevant les governeurs des contrees. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.12"><label>[2.7.12]</label>
          <choice>
            <sic>l</sic>
            <corr resp="#ed">Il</corr>
          </choice> meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat"><choice>
            <sic>Sanctimus</sic>
            <corr resp="#ed">Sancimus</corr>
          </choice></seg><note place="bottom">anctimus
            (<hi rend="i">Sancimus</hi> éd. Krüger)</note>. <choice>
              <sic>os</sic>
              <corr resp="#ed">Nos</corr>
            </choice><note place="bottom"
            >Nous</note> establissons que li patrons de la borse l’empereeur<note place="bottom">p.
            du fisque qui</note>, qui sera esleuz par le jugement de ton siege ne fenisse pas son
          office chascun an mes au chief de .ii. anz, solonc l’anciane costume, saus<note
            place="bottom">c. sauf t. (<hi rend="i">salvis eidem consortio privilegiis omnibus</hi>
            éd. Krüger)</note> toz les privileges qui par les princes qui furent ça en arriere
          furent donné à la compaignie des avocaz. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.13"><label>[2.7.13]</label>
 Li empereres Leons dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Petitionem.</seg> <label>[pr.]</label> Nos avons receu par
          droit la requeste<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : requestes <hi rend="i"
              >dans le ms</hi>, -s <hi rend="i">exponctué par le scribe</hi></note> as sages avocaz
          de la cité d’Alixandre, que il nos envoierent del roule de leur cort, et del patron à la
          borse l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque si</note>, si jujons par cest
          establissement que il en i ait .l. establiz ; et que leur non soient escrit el roule qu’i
          aient quant l’en les en re<cb n="63b"/>querra office d’avocacion, en la cort au prevost
          d’Egipte, e en cele au duc de la marche d’Egipte ; li autre qui seront pardesus le devant
          dit nombre soient avocat pardevant les autres juges de la cité d’Alixandre, et li fill à
          cels qui i seront establi soient mis pardevant les autres en lieu de cels qui morront. E
          quant cil qui avra esté par .ii. anz avocaz de la borse l’empereeur<note place="bottom">a.
            du fisque i.</note> istra de tel office, il soit mis por son travaill en la dignité de
          conseiller au gouverneeur de la contree, si que<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
              20119</hi> : que consc <hi rend="i">dans le ms</hi>, consc<hi rend="i"> exponctué par
              le scribe</hi></note> congiez et pooirs ne li soit pas toluz d’estre, quant mestiers
          en sera, por soi ou por ses filz, ou por son pere ou por sa fame, ou por les persones de
          son lignage qui menent de travers jusqu’au quart degré. <label>[1]</label> Quant il
          avendra que li patrons de la borse l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque m.</note>
          morra, cil qui sera el prochain degré aprés lui soit mis en son lieu sanz nul delai et li
          oir au mort n’aient nule esperance que il en puissent aquerre aucun preu<note
            place="bottom">a. prouffit et</note> ; et tuit li privilege que il ont euz jusque ci, et
          cil que il auront par l’amonestement de ta hautece, soient gardé entier<note
            place="bottom">g. entierement et</note> et sanz empoirier, si que cest leiance leur soit
          donnee de par nos que il puissent parfere le remenant<note place="bottom">le demeurant
            de</note> de leur vie en pes et en oiseuse<note place="bottom">et en joyeuseté affin que
            n.</note>, si que nus offices ne leur soit enjoinz malgré leur. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.14"><label>[2.7.14]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Advocati.</seg> Li avocat qui departent les dotes des causes et par
          la force de <cb n="63c"/> leur defense adrecent es choses communes et es privees ce qui est
            escolorgié<note place="bottom">e. ou en doubte et r.</note> et rapareillent ce qui est
          depecié, ne porvoient pas mains à l’umain lignage que se il sauvassent par batailles et
          par plaies le païs et les peres. Nos ne creons pas que cil seul soient chevalier à nostre
          empire, qui sont armé de glaives et d’escuz et de plates de fer, mes li avocat, li patron
          des causes, sont chevalier qui par le garnissement de leur glorieuse voiz, où il se fient,
          defendent l’esperance et la vie et les oirs as laboreeurs. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.15"><label>[2.7.15]</label>
 Li empereres Leons dit a Dioscore le prevost. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Post duos.</seg> <label>[pr.]</label>
          Aprés les .ii. patrons de la borse l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque
          qui</note>, qui par les constitucions qui ont esté fetes devant ceste sont garni de granz
          privileges, nos commandons que li .lxiiii. avocat qui orendroit<note place="bottom">qui
            maintenant sont</note> sont, des le primier jusqu’au derrenier, usent<note
            place="bottom">d. usans des</note> des benefices as empereeurs de coi li patron de la
          borse l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque et</note> et leur fill sont enoré.
            <label>[1]</label> E si ajostons à ce que se aucuns des patrons à la borse
            l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque m.</note> muert, il ait pooir d’envoier ou
          par testament ou sanz testament à ses enfanz, ou as estranges que il fet ses oirs,
            ses<note place="bottom">s. heritiers de ses g.</note> gaainz de tot l’an, des que il
          commença à fere cel office. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.16"><label>[2.7.16]</label>
 Li empereeur Leons et Zenons dit à Justin le prevost. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ad similitudinem.</seg> A la
          semblance des .lxiiii. avocaz de la cort de la haute prevosté, .xv. de cels de la cort de
          ta hautece qui tienent les primers degrez aprés le patron de la borse l’empereeur<note
            place="bottom">p. du fisque a.</note> aient par nostre benefice icels meisme privileges
          de coi li patron de la <cb n="63d"/> borse l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque
            et</note> et leur enfant sont garni. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.17"><label>[2.7.17]</label>
 Il meisme dient au prevost d’Illire. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Iubemus.</seg> <label>[pr.]</label> Nos
          commandons que l’ordre des avocaz de ta beneuree hautece soit aclose en .c. et .l. avocaz,
            sicomme<note place="bottom">a. ainsi comme il </note> il fu establi ; et totes les foiz
          que cil nombres sera amenuisiez, ou par la fin de la profession ou par mort ou par aucun
          autre cas, il soit aempliz par l’eslection de ton siege, si que cil qui seront mis à
          parfere cel nombre soient quite jusqu’à .ii. anz de tot autre servise<note
            place="bottom"><hi rend="i">D’après le texte latin, on attend l’opposition entre les
              avocats qui sont d’une cohorte ou d’autre condition inferieure ; probablement un saut
              commun à fr. 20119 et fr. 198</hi> (<hi rend="i">sine ulla cohortalis aut cuiuslibet
              deterioris condicionis quaestione succedant</hi> éd. Krüger)</note> et de poieur<note
            place="bottom">de pire c. (<hi rend="i">deterioris condicionis</hi> éd. Krüger)</note>
          condicion ; mes se aucune action apartient contre els as ministres de la cort, ele soit
          sauve, quar il est certaine chose que ele faudra quant il avra acompli l’office del
          patronage de la borse l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque et</note> et il en sera
          eissuz. E quant cist .ii. an seront passé, cil qui requerront à estre mis en la cort de ta
          haute poesté<note place="bottom">h. puissance n.</note> n’i soient pas reçeu se il
          n’aportent letres par coi il soit veu apertement que il ne sont sozmis à nule vil
          condicion. <label>[1]</label> Tuit li privilege qui par les princes qui furent devant nos
          ou par l’empereeur Leon ou par noz constitucions ont esté otroié as avocaz de la grant
          prevosté d’Orient, establissons par ceste loi que nos volons qui <choice>
            <sic>vaillent</sic>
            <corr resp="#ed">vaille</corr>
          </choice><note
            place="bottom">vaillent </note> pardurablement que soient donné as avocaz de ton haut
          siege sanz aucune devise. </p>
      </div>
      <div>
        <head>
          <lb/><seg type="rubric">Des avocaz as divers jugemant. <note place="bottom">
              <hi rend="i">fr. 20119 : cette rubrique indique une division supplémentaire par
                rapport à la structure du texte latin de référence (éd. P. Krüger)</hi>
            </note>
          </seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.20"><label>[2.7.20]</label>
 Li empereres Anastasius dit à Eusebe le mestre des offices. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sugestionem.</seg>
            <label>[pr.]</label> Nos avons reçeu les letres au noble visconte d’Ase par coi il nos
          <cb n="64a"/> à fet savoir que li avocat de sa cort ont requis par commune requeste que quant
          il auront lessié l’office d’avocation il aient aucune dignité par nostre don.
            <label>[1]</label> Nos commandons donc que quant il auront lessié le devant dit office
          chascuns de cels qui orendroit<note place="bottom">qui maintenant sont</note> sont, ou qui
          de ci avant<note place="bottom">de ci en avant</note> seront en leur assenblee, aient la
          dignité au conte de la premiere ordre, si que il aient el tens de leur repos le fruit des
          travalz que il ont sofferz. Quar por leur loiauté et por leur sens qui a esté esprovez
          envers cels que il ont euz en conduit, il sont par droit dessevré<note place="bottom">d.
            separé des</note> des hommes de privee condition, et conte el nombre des nobles hommes. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.21"><label>[2.7.21]</label>
 Il meismes dit à Thomas le prevost d’Illire. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Advocatos.</seg> Nos commandons que li
          avocat de ton haut siege qui en divers tens seront esleu à estre patron de la borse
            l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque et</note> et leur enfant, qui ja sont né et
          qui de ci en avant nestront, et leur fames soient quite et franc de toz servises et de
          totes vils condicions. Quar ce fu pieça otroié par les saintes constitucions<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : par les saintes constitucions<hi rend="i">
              ajouté par le scribe dans l’interligne supérieure</hi>
          </note> as avocas de le prevosté d’Orient et à cels de la prevosté de la cité ; et il
          n’est pas dote que icez .ii. poestez<note place="bottom">.ii. puissances et</note> et cele
          de ton siege ne soient sereurs. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.22"><label>[2.7.22]</label>
 Il meismes dit à Costantin le prevost. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Iubemus.</seg> <label>[pr.]</label> Nos
          commandons que li primaz des avocaz de la cort au noble conte d’Orient ait par .ii. anz
          l’office de patron à la borse l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque et</note>, et
          ait en cez .ii. anz les conforz qui li sont assis par commun assentement ; e quant li dui
          an seront passé, il lest la possession d’avocation. E la compaig<cb n="64b"/>nie des devant diz
          avocaz s’estende au nombre de .xl. hommes tant seulement, si que se il en i a
            orendroit<note place="bottom">a maintenant a.</note> aucuns plus, il ne soient pas osté
          de l’office d’avocacion ; mes nus autres n’i soit ajoinz, si que la compaignie des avocaz
          ne seurmont pas le nombre de .xl. hommes. <label>[1]</label> E cil qui solonc ce qui a
            esté<note place="bottom">qui avra esté e.</note> establi auront lessié l’office de
          patron à la borse l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque ne</note> ne soient pas
          empeechié aprés ce que il n’usent aprés ce de l’office<note place="bottom">u. de l’office
            d’a.</note> d’avocation chascuns por soi ou por sa fame, ou por le pere ou por la mere
          sa fame, ou por son gendre ou por sa bruz, et por les coutiveurs et por les sers qui
          apartienent à els, <label>[2]</label> ne leur mesons ne soient pas molestees par la charge
          de cels qui prennent les ostiex, si que chascuns puisse chalengier ceste dignité en une
          seule meson qui soit seue. <label>[3]</label> E des livroisons as semenneeurs la maniere
          qui est escleriee<note place="bottom">est desclerce es</note> es letres qui nos ont esté
          envoiees soit gardee por els et por leur coutiveeurs, et por leur sers, si que nus n’ait
          congié de passer cele mesure envers els ; <label>[4]</label> et de ci en avant, nus ne
          soit acompaigniez à la devant dite compagnie devant que il ait entendu à aprendre par le
          tens qui est establiz. <label>[5]</label> E li fill as avocaz qui encor sont en cel
          office, ou à cels qui ont osté l’office de patrons à la borse l’empereeur<note
            place="bottom">p. du fisque s.</note>, soient esleu pardevant les estranges à estre mis
          en lieu de cels qui morront, et i soient acompaignié quitement et sanz despens, se il <cb n="64c"/> ont entendu à la doctrine des lois par le tens qui est establiz. <label>[6]</label> E
          que il soit porveu à cels qui ont eu l’office de patrons à la borse l’empereeur<note
            place="bottom">p. du fisque non</note>, non pas tant seulement à cels qui encor vivent
          mes as morz ; leur confort viegnent à leur oirs et ce soit gardé envers cels qui avront
          osté l’office de patrons à la borse l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque
            que</note> que il ne soient sozmis à nule cure de commun office ne à nule charche de
          rien fere contre leur volenté, se ce n’est pas nostre especial autorité. E si jujons que
          cil qui sont en aucune contree ne soient de rien acusé, fors pardevant le gouverneeur de
          la contree où il sont quar ce est leur juges avenanz.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.25"><label>[2.7.25]</label>
<note place="bottom"><hi rend="i"> fr. 20119 : absence de la traduction des
              constitutions 2.7.23-24, qui figurent dans la traduction 1 ; en revanche, les
              constitutions 2.7.25-29 ci-dessous ne figurent pas dans la traduction 1.</hi></note>
          Li empereres Justinians dit à Maron le prevost. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Restituende.</seg> <label>[pr.]</label> L’en
          doit rendre as avocaz de clere eloquence les .lx. livres d’or que li empereres Zenons qui
          fu de sainte memoire leur establi. E li noble patron de la borse l’empereeur<note
            place="bottom">p. du fisque a.</note> aient par nostre don la devant dite somme d’or toz
          les anz sanz nule boisdie<note place="bottom">n. fraude de</note> de ton haut siege, qui
          soient departies egalment entre els .ii. Quar ce est bien rendu à toz qui por le preu<note
            place="bottom">le prouffit de</note> de toz es donné as mestres, pardeseur<note
            place="bottom">pardessus</note> ce nos porvoions que les saintes epistres par coi li
          conestrable de la prevosté et li notaire sont loé ne soient pas envoiees el non de l’un
          seul mes des .ii. ensemble qui que il vuillent metre en hautece <cb n="64d"/>, ou leur filz ou
          autres. <label>[1]</label> E pardeseur<note place="bottom">pardessus</note> ce, il
            aient<note place="bottom">ce qu’ilz aient par</note> par plus haut benefice les letres
          par coi leur noble dignité est<note place="bottom">d. soit e.</note> enoree, si que ce que
          nos prametons à donner el non d’un vaille à l’autre. <label>[2]</label> E se il vuelent
          avancier aucuns de leur contree, ou de leur amis qui demeurent en la contree, nos leur
          donnons congié d’offrir nos<note place="bottom">de nous offrir c.</note> chascun an .ii.
          hommes, de coi li uns soit de l’ordre des chevaliers et li autres de l’ordre de cels à
          pié, qui soient mis en lieu de cels qui morront, mes que covenanz<note place="bottom">que
            avenant n’en</note> n’en soit fez en leur vie. <label>[3]</label> Si que quant il
          offrerront cez .ii. hommes, il doignent por chascun .ii. mile solz sanz plus, as contes
          des chevaliers por celui qui est de l’ordre des chevaliers, et as mestres des genz à pié
          por celui qui est de l’assenblee de cels à pié et les soudees leur soient maintenant
          paiees, et li autre confort qui sont establi as nouveaus chevaliers sans nul apeticement.
            <label>[4]</label> E il aient toz les autres privileges qui ont esté donné en divers
          tens ou par les letres as empereeurs ou par les ordenemenz et par les sentences de ton
          haut siege. Quar cil que nos jujons à dignes doivent molt mielz avoir les choses qui
          furent otroiees devant.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.26"><label>[2.7.26]</label>
 Il meismes dit à Theodore le prevost. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Per hanc.</seg> <label>[pr.]</label> Nos
          jujons par ceste loi que pardevant que li nombres des avocaz de ta cort soit ramenez au
          nombre <cb n="65a"/> de .iiii.<hi rend="sup">xx</hi> hommes tant seulement, il ne soit otroié à
          nul à tendre i<note place="bottom">à y tendre</note> par nul art, se ce ne sont li fill à
          cels qui sont del nombre des .xxx. hommes premiers, qui soient bien emparlé et entroduit
          en estuide, qui i soient mis de grace et sanz aucun loier ; nus estranges n’i soit mis,
            for<note place="bottom"><hi rend="i">sic</hi></note> .ii. chascun an qui soient bien
          emparlé. E quant il seront ramené au nombre de .iiii.<hi rend="sup">xx</hi>, nus n’ost
          passer cel nombre ne par covoitise ne par malice. <label>[1]</label> E nus n’ait congié de
          mestorner l’ordre, qui i doit estre solonc le tens, ne de changier les lieus, autresi
          comme par marchiez, si que cil qui sont encor novel ne soient pas entre les anciens.
            <label>[2]</label> Nos volon que ce soit prononcié que nus d’els ne demeurt en estranges
          regions, ne ne lest la garde de ton glorieus siege. E sachent tuit que puis que il auront
          empetré le non de patrons de la borse l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque
            se</note>, se il s’atienent<note place="bottom">se abstiennent o. (<hi rend="i">ultra
              trium annorum spatium ex sacratissiama hac urbe morandum duxerit</hi> éd.
            Krüger)</note> outre l’espace de .iii. anz de ceste sainte cité, que ne nons d’avocaz ne
          privileges ne leur vaudra ; ne il n’aient pas acheson de demorer hors par demander en
          l’autorité del devant dit siege. <label>[3]</label> E se aucune de cez choses comment que
          ele soit petite est bruisiee<note place="bottom">soit brisee en (<hi rend="i">Quorum
              omnium si quid vel minimum quocumque tempore fuerit violatum</hi> éd. Krüger)</note>
          en aucun tens, li official de ton siege et cil qui leur aideront soient puni chascuns en
          .x. livres d’or porce que il ne metront la force de ceste presente loi contre cels qui
          s’efforceront de fere contre noz establissemenz, et se il ne s’efforcent à tot pooir que
          nule <cb n="65b"/> chose ne soit essaiee encontre. Quar paine de .x. livres d’or est establie
          contre les aministreeurs de ton haut siege se il ne gardent et porvoient ententivement que
          li salvable ordenement ne soient pas enfroissié. <label>[4]</label> Li .vi.<hi rend="sup"
            >c</hi> denier d’or que li patron de la borse l’empereeur<note place="bottom">p. du
            fisque s.</note> suelent avoir de la huche commune, à la maniere des anciens tens, que
          il ne s’en issent besoigneus<note place="bottom">i. souffreteux a.</note> aprés la fin de
          leur advocation et aprés leur glorieus labor, ne soient pas donné en certain jor, si comme
          il avient sovent, mes quant il auront fet la moitié de leur office il soient paié sanz
          demeure toz les anz es kalendes <choice>
            <sic>duitoure</sic>
            <corr resp="#ed">d'octobre</corr>
          </choice><note place="bottom">d’octobre (<hi
              rend="i">id est kalendis octobribus</hi> éd. Krüger)</note>. <label>[5]</label> E tuit
          li privilege qui par les sainz princes qui furent ça en arriere, ou par l’autorité des
          juges à qui la chose apartient, soient gardé fermement. <label>[6]</label> E quant aucuns
          d’els sera trez en cause, ou por cause citeaine ou por question criminal, ou en ceste cité
          ou en aucune contree, ou quant il avendra que aucuns d’els sera hors par le tens qui est
          otroiez, li executeur n’aient d’els nule livroison por leur semonses, ne cil qui
          s’entremetent de movoir les plez ne leur demandent rien par non de despenses, por nul où
          il soient. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.27"><label>[2.7.27]</label>
 Il meisme dit à Archelae le prevost. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nemo.</seg> Nus escepté la persone de Menandre
          le patron de la borse l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque n’ait</note> n’ait de
          ci en avant esperance pour saillir au plus haut degré d’user des <choice>
            <sic>des</sic>
            <corr resp="#ed"></corr>
          </choice><note place="bottom"
              ><hi rend="i">fr. 20119 : répétition</hi></note> <cb n="65c"/> benefices qui sont donné as
          patrons de la borse l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque t.</note> tant comme il
          maintienent les causes de la borse l’empereeur<note place="bottom">c. du fisque ou</note>,
          ou aprés ce que il ont acompli leur office<note place="bottom"><hi rend="i">2.7.28 texte
              grec</hi></note>. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.7.29"><label>[2.7.29]</label>
 Il meismes dit à Jehan le prevost. <seg type="lemme" xml:lang="lat">De constitutione.</seg> <label>[pr.]</label> Li
          avocat de la prevosté d’Illire nos requistrent por la constitucion au saint empereeur
          Justin nostre pere que il fist des avocaz de ton siege que nos leur esclerissons<note
            place="bottom">n. desclarissons se (<hi rend="i">Illyriciani advocati postulaverunt a
              nobis eis clarum fieri</hi> éd. Krüger)</note> se il porroient avoir lieu entre els se
          il se partoient de la cort ou par congié ou sanz congié. <label>[1]</label> Nos
          establissons donc que<note place="bottom">N. establissons que</note> tel loi tiegne
          generalment en leur persone, que se aucuns est hors plus de .ii. anz continuels sanz
          congié, ou plus de .v. anz par congié, il soit del tot effaciez del ruole as avocaz ; si
          que congiez ne li soit pas puis donnez de chalengier<note place="bottom">de vendiquer
            son</note> son degré, ne d’este puis o les avocaz del devant dit siege. Li avocat de ta
          hautece usent donc de cest nostre general establissement. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.8.0">[2.8.0 De advocatis fisci] <lb/><seg type="rubric">Des avocaz à la borse
            l’empereeur.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.8.1"><label>[2.8.1]</label>
          <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum te.</seg> <choice>
            <sic>or</sic>
            <corr resp="#ed">Por</corr>
          </choice> ce que tu proposes causes<note place="bottom">p. que tu as
            mené les c. (<hi rend="i">Cum te fisci causam agitasse proponas</hi> éd. Krüger)</note>
          de la borse l’empereeur<note place="bottom">c. du fisque ja</note>, ja soit ce que tu
          niees que tu n’as pas eu ton salaire, neporquant tient toi à ce que tu as prameis. Quar il
          est deveé<note place="bottom">est deffendu que</note> que cil qui ont mené la cause à la
          borse l’empereeur<note place="bottom">c. du fisque s.</note>, soient avocat contre li. </p>
        <p><anchor xml:id="__DdeLink__2056_1453346465"/>[2.8.2] Li empereeur Valentins et Galiens
          dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Potes.</seg> Tu puez par nostre autorité <cb n="65d"/> donner defendement as bas hommes
          contre la borse l’empereeur<note place="bottom">c. le fisque por</note>, por tant que tu
          te gardes de recevoir icele cause que tu tretas quant tu estoies avocaz de la borse
            l’empereeur<note place="bottom">a. du fisque</note>. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.8.3"><label>[2.8.3]</label>
          Li empereres Constantins dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat"><choice>
            <sic>Sisci</sic>
            <corr resp="#ed">Fisci</corr>
          </choice></seg><note place="bottom">Fisci (<hi
              rend="i">fisci</hi> éd. Krüger)</note>. Li avocaz de la borse l’empereeur<note
            place="bottom">a. du fisque ait</note> ait poor de paine, et se gart que il ne ceile les
            preue<note place="bottom">l. prouffit d.</note> de la borse l’empereeur<note
            place="bottom">p. du fisque et</note> et que il ne travaille à tort menue gent contre
          qui il n’ait action el non de la borse l’empereeur<note place="bottom">n. du
          fisque</note>. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.8.4"><label>[2.8.4]</label>
 Li empereeur Gracians et Valentins et Theodosus dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Racionales.</seg> Cil qui
          recoment les contes de la chose privee qui s’entremetent des causes ou des sainz tresors
          recoivent l’examination des causes quant li avocaz de la borse l’empereeur<note
            place="bottom">a. du fisque s.</note> sera presenz. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.9.0">[2.9.0 De errore advocatorum vel libellos seu preces concipientium] <lb/><seg
            type="rubric">De l’erreur as avocaz et à cels qui escrivent ses <note place="bottom">e.
              les p.</note> prieres.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.9.1"><label>[2.9.1]</label>
 Li empereres Alixandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ea que.</seg> Les choses que li avocat dient pardevant
          cels à qui il mainent leur causes doivent estre autresi tenues comme se li seigneur meisme
          des causes les deissent. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.9.2"><label>[2.9.2]</label>
 Li empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Errores.</seg> Il est aperte chose que les erreurs à cels
          qui escrivent les prieres ne pueent pas aporter grevance à la verité. E por ce, se tu puez
          prover que li condempnemenz de coi tu diz que mention est fete el primier libelle ne fu
          onques fez, cil qui doit connoistre des besoignes savra bien que il ne covient pas que tes
          allegacions en soient afebloiees. <cb n="66a"/> </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.9.3"><label>[2.9.3]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sentenciis.</seg> Il ne covient pas que
          les besoignes qui sont finees par sentences soient rapelees par letres. E les choses qui
          sont establies que l’erreur as avocat ne nuise pas à cels qui pledent ne te pueent pas
          aider, quar tu estoies presenz ne tu ne contredeis pas maintenant, ce est dedenz trois
          jorz à ce qui fu dit, ne tu ne proposes<note place="bottom">ne proposas pas</note> pas que
          tu usasses del remede d’apel aprés la sentence se ele te desplesoit. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.10.0">[2.10.0 Ut quae desunt advocationi partium iudex suppleat] <seg type="rubric">Que li
            juges acomplisse ce qui defaut as avocaz.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.10.1"><label>[2.10.1]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Non dubitandum.</seg> L’en ne doit pas
          doter se cil qui pledent ou leur avocat dient mains que il ne doivent, que li juges ne
          doie acomplir et dire ce que il set qui s’acorde as lois et à droit commun. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.11.0">[2.11.0 De causis, ex quibus infamia alicui inrogatur]</head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.1"><label>[2.11.1]</label>
 Li empereres Sevoirs dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Infamie.</seg> Mauvese renomee ne t’est pas donnee por ce
          tant seulement que tu fus mis en chartre, ou que tu fus liez par le commandement au loial
          juge. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.2"><label>[2.11.2]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Neque.</seg> L’en ne puet pas entendre que cil soit dampnez<note
            place="bottom">s. condampné ne</note> ne de larrecin ne de biens raviz par force ne
          d’autre crime qui porce que il avoit receu par non de trëuz plus que il ne devoit fu
          condempnee el double par le prevost. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.3"><label>[2.11.3]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Etsi severior.</seg> Ja soit ce que plus cruel sentence dut estre
          donnee, neporquant <cb n="66b"/> se li nobles viscuens fu meuz par certaines resons, et il
          donna plus debonere sentence et commanda que tu t’atenisses par .ii. anz de l’ordre des
          curials, il est aperte chose que tu n’es pas por le tens trespassé el nombre de cels qui
          soit mal renommé, por ce se il semble que li juges te quita aprés les .ii. anz la defense
          d’estre en l’ordre des curials. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.4"><label>[2.11.4]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si Possidonium.</seg> Se tu prueves que Possidonius qui fu envoiez
          en essill jusqu’à .i. an n’avoit pas mesfet solonc la sentence au visconte por coi il
          deust estre dampnez par essil de .v. anz, il ne covient pas que il soit contez entre cels
          qui sont malrenommé, quar il semble que transaction soit fete de l’asprece de la sentence
          encontre les autres damages. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.5"><label>[2.11.5]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Decuriones.</seg> Il est defendu que li curial ne leur fill ne
          soient chastié par batemenz ; mes se li visquens prononce que tu aies fet tort, tu es
          notez de male renommee. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.6"><label>[2.11.6]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ad tempus.</seg> Cil qui sont donné à certain tens à fere commune
          uevre retiennent leur ancien estat, mes il seront sozmis à male renommee quant cil tens
          sera acompliz. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.7"><label>[2.11.7]</label>
 Li empereres Antonius dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nemo.</seg> Nus n’est malrenommez por ce sanz plus que il
          s’est atenuz des biens son pere. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.8"><label>[2.11.8]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Furti.</seg> Se tu fus condempnee de larrecin, ja soit ce que tu ne
          fus pas batue <cb n="66c"/>, tu es malrenommee. E se la chose que uns autres embla de coi tu ne
          savoies rien fu trovee entor toi, la dure sentence ne grieve de rien ta renommee. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.9"><label>[2.11.9]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Neminem.</seg> Nus n’est malrenommez por ce se il defent les
          besoignes que il fist en s’enfance. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.10"><label>[2.11.10]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Iniuriarum.</seg> Cil qui est dampnez de tort fet en la persone de
          son serf est malrenommez. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.11"><label>[2.11.11]</label>
 Li empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Debitores.</seg> Li deteur qui abandonnent leur
          biens, ja soit ce que li bien sont vendu por cele cause, il ne sont pas por ce mal
          renommee. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.12"><label>[2.11.12]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si te.</seg> Se il est certaine chose par la sentence au prevost
          que tu as gasté heritage<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : gasté ton
            heritage <hi rend="i">dans le ms</hi>, ton <hi rend="i">exponctué par le scribe</hi> –
              <hi rend="i">fr. 198</hi> : as gasté .i. heritage</note>, tu n’as pas eschivé male
          renommee porce que autre paine de graigneur<note place="bottom">de plusgrant l.</note>
          larrecin ne t’est pas enjointe. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.13"><label>[2.11.13]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Eaque</seg><note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : Eaque
              <hi rend="i">suivi de trois lignes exponctuées par le scribe</hi> : Cele qui blasma
            ses filz en son testament... mes la renommee</note>. Les choses que aucuns escrist en
          son testament quant il blasma ses filz ne les font pas par droit malrenommez, mez eles
          grievent envers preudes hommes la renommee de celui qui desplot à son pere. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.14"><label>[2.11.14]</label>
 Li empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nullam.</seg> Tes oncles n’ait poor de nulle male
          renommee por ce se il fu sozmis à batemenz por fere enqueste d’un crime se sentence ne fu
          donnee qui li donnast male renommee. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.15"><label>[2.11.15]</label>
          <choice>
            <sic>l</sic>
            <corr resp="#ed">Il</corr>
          </choice> meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Decreto.</seg> Li pleurs as fames et li tristes <cb n="66d"/>
          habiz et les autres enseignes de doleur sont quitees as fames par le jugement à la haute
          ordre des senateurs, mes il ne leur est pas otroié à marier soi dedenz le tens que eles
            suelent<note place="bottom">e. doibvent p.</note> plorer leur mariz mort. E se fame se
          marie dedenz cel tens, et ele et cil qui à escient la prent à fame, ja soit ce que il est
          chevaliers, a par le pardurable banissement tache de male renommee<note place="bottom">t.
            de infameté</note>. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.16"><label>[2.11.16]</label>
          Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat"><choice>
            <sic>Rustibus</sic>
            <corr resp="#ed">Fustibus</corr>
          </choice></seg><note place="bottom">Sustibus (<hi
              rend="i">Fustibus</hi> éd. Krüger)</note>. Il est certaine chose que cil qui a esté
          batuz, à qui li banissierres a dit « Sichafanti », ce est une reproche qui sonne
            autretant<note place="bottom">r. qui vault autant à dire c.</note> comme « Tu menjas les
          figues » est notez comme faus acuserres, et por ce semble<note place="bottom">ce sembla
            il</note> il que il soit malrenommez<note place="bottom">s. infame</note>. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.17"><label>[2.11.17]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Verbum.</seg> Il semble que la parole qui est contenue en tes
          prieres apartient plus à chargier vergoigne que à donner aucune tache de male
            renommee<note place="bottom">t. d’infameté q.</note> ; quar ce qui fu dit ne fus pas dit
          por sentence, aprés la connoissance de la cause, ainz fu respondu par l’interlocutoire au
          juge à la requeste au patron, et por ce ne donne<note place="bottom">ne donna il</note> il
          pas male renommee. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.18"><label>[2.11.18]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Non dampnatos.</seg> Li pardurables banissement<note place="bottom"
            >p. edict ne</note> ne fet pas melrenommez tant seulement cels qui sont dampné de tort
            fet<note place="bottom">d. de injure m.</note>, mes cels qui en ont fet covenant. Il nos
          plest que l’en entende que cil en ont fet covenant<note place="bottom">Il nos plest que
            l’en entende que cil en ont fet covenant om. – saut du même au même (in hac causa
            placuit intellegi éd. Krüger)</note> qui por ceste cause en ont donné à leur aversaires
          par transaction deners pour leur mauvese conscience. Mes la simple promesse qui est fete
          por <cb n="67a"/> cele chose garde la renommee entiere. E se li contenz a esté departiz par
          serement, nus ne dote que la religion au juge n’en puisse assoudre. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.19"><label>[2.11.19]</label>
 Li empereeur Carins et Numians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Interlocutio.</seg> Il ne semble pas que
          l’interlocutoire au prevost face malrenommé celui de qui tu te plainz, quar il ne fu pas
          condempnez por tort fet<note place="bottom">c. por injure ne</note>, ne por force que il
          eust fete, mes il fu grevez et amonestez par le prevost qui estoit corrociez que il se
          reformast a meilleur vie. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.20"><label>[2.11.20]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Improbum.</seg> Tache de male renommee
          doit estre donnee à cels qui maintienent engresse usure et demandent contre droit usure
          d’usures. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.21"><label>[2.11.21]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si fratres.</seg> Se ti frere estoient dedenz aage quant il
          apristrent l’art as joeeurs, et il se firent regarder au pueple, il retienent leur
          renommee tote entiere. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.11.22"><label>[2.11.22]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Fidem.</seg> Cil qui bruise la loiauté de compaignie sera trez en
          cause en son non par action de compaignie, et sera contrainz à fere satisfaction o perill
          de male renommee. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.12.0">[2.12.0 De procuratoribus] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est de
            procurateurs.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.1"><label>[2.12.1]</label>
 Li empereres Pius dit à Sevoir. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cautio.</seg> Caution que la chose sera estable est
          lors demandee au procurateur quant l’en dote savoir mon se la besoigne li fu commandee. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.2"><label>[2.12.2]</label>
 Li saint frere dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum rem.</seg> Porce que tu diz que la cause est por chatel,
          tu puez respondre par ton mari à l’apel à ton aversaire, quant les <cb n="67b"/> sollempnitez
          qui i doivent estre seront acomplies ; quar li apel qui sont por deners puent estez mené
          d’une part et d’autre par procurateurs. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.3"><label>[2.12.3]</label>
 Li empereeur Sevoirs et Antonins dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum qui</seg><note place="bottom">(<hi
              rend="i">Eum qui</hi> éd. Krüger)</note>. <label>[pr.]</label> Apele pardevant le
          prevost celui qui s’entremet des choses as oirs qui te doivent, si comme tu diz, ce qui
          leur fu enjoint que il te donassent, et il sera contrainz de respondre toi ou
          l’aministration li sera deveé<note place="bottom">s. deffendue s.</note> solonc la forme
          de la jurisdition. <label>[1]</label> E se li oir n’ont qui les defende, li prevoz
            prendra<note place="bottom">prevost y prendra g.</note> garde, savoir mon se il te doit
          metre en possession et suivre la jurisdition qui selt estre mostree envers cels qui ne
          sont pas defendu. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.4"><label>[2.12.4]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quia absente.</seg> Porce que tu diz que tu n’estoies pas presenz
          quant jugemenz fu fez, il est droiz que la defense de ta cause te soit rendue. Ne ce ne te
          nuira point que ta fame fu au jugement et que ele s’acorda à la sentence, quar autrui<note
            place="bottom"><hi rend="i"> fr.</hi> 20119 : autrui <hi rend="i">écrit sur correction
              de</hi> autre-</note> besoignes ne pueent pas estre fetes par fames se les actions ne
          leur sont donnees, si que toz li gaainz en soit leur. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.5"><label>[2.12.5]</label>
 Li empereres Antoines dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Actionem.</seg> Il a ja esté exprés el pardurable
            banissement<note place="bottom">p. edit que</note> que action doit estre veee<note
            place="bottom">e. deffendue à – <hi rend="i">fr.</hi> 20119 : veee <hi rend="i">suivi
              de</hi> el <hi rend="i">exponctué par le scribe</hi></note> à celui qui velt pledier
          el non de celui qui n’est pas presenz se il ne le defent. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.6"><label>[2.12.6]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Reum.</seg> Il est certaine chose que cil qui est acusez de crime ne
          puet pas recevoir defense d’autrui cause devant que il ait purgié s’innocence. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.7"><label>[2.12.7]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Militem.</seg> Il ne covient pas que chevaliers <cb n="67c"/> plede par
          non de procurateur, ne por son pere ne por sa mere ne por sa fame, neïs<note
            place="bottom">neïs <hi rend="i">om.</hi> (<hi rend="i">nec ex sacro rescripto</hi> éd.
            Krüger)</note> se il en a les letres l’empereeur. Quar il ne li est pas otroié por le
          commun profit que il ne recoive autrui defense, ne que il rachat autrui besoignes, ne que
          il i soit autresi comme aiderres. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.8"><label>[2.12.8]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quod quis.</seg> Se aucuns t’a commandé que tu demandes ce qui li
          est deu, tu ne puez pas commander à autre que il le demant<note place="bottom"><hi
              rend="i">fr.</hi> 20119 : demant <hi rend="i">suivi par</hi> que <hi rend="i"
              >exponctué par le scribe</hi></note> devant que li plez en soit entamez. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.9"><label>[2.12.9]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Qui stipendia.</seg> Cil qui gaaignent leur soudees<note
            place="bottom">l. gaiges se</note> se pueent bien entremetre de leur besoignes sanz
          meffere contre leur discipline. Ne l’en ne peut pas dire que cil qui a maintenu les
          actions qui li furent commandees por cause honeste et plaine de vergoigne, use d’autrui
          besoigne. Quar ja soit ce que li contenz est pris par buene foi en autrui persone,
          neporquant l’en ne dote pas que cist ne face sa besoigne. E se ce estoit defendu à noz
          chevaliers, ce seroit vilaine chose et desloial. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.10"><label>[2.12.10]</label>
 Il meisme dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si procurator.</seg> Se li procurateurs qui est establiz à une
          certaine chose passe l’office qui li est commandez, ce que il fet ne puet rien grever à
          son seigneur. Mes se il ot pleniere poesté<note place="bottom">p. puissance de</note> de
          fere ses besoignes, il ne covient pas que la chose jugiee soit rapelee. Neporquant, se il
          a fet aucune chose par barat ou par tricherie, il ne t’est pas defendu à trere le<note
            place="bottom">à le traire</note> en cause à la maniere des jugemenz <cb n="67d"/> </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.11"><label>[2.12.11]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Neque tutores.</seg> <label>[pr.]</label> Li defendeeur<note
            place="bottom">les tuteurs ne</note> ne li procurateur<note place="bottom">les curateurs
            ne</note> ne pueent pas establir en leur persone procurateur en la chose<note
            place="bottom">en la cause à</note> à l’orfelin que il ont en garde ; mes il i doivent
          establir .i. qui demant por els. <label>[1]</label> Et li orfelins ou l’orfeline, ou cil
          ou cele qu iest en garde de procurateur<note place="bottom">garde de curateur p.</note>
          pueent par l’autorité à celui qui les a en garde establir procurateur et à demander et à
          defendre. <label>[2]</label> Quar<note place="bottom">d. Et q.</note> quant li defendeeur
          ou li procurateur<note place="bottom">q. le tuteur ou le curateur a.</note> avront entamé
          le plet, il ne leur est pas deveé<note place="bottom">pas deffendu que</note> que il ne
          facent procurateurs, à la maniere des autres procurateurs qui ont entamé le plet. </p>
        <p><anchor xml:id="__DdeLink__16516_1406226291"/>[2.12.12] Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Exigendi.</seg>
            <label>[pr.]</label> Il ne fu pas besoinz par double reson de demander commandement à
          ton fill qui sofroit à defendre toi<note place="bottom">s. à toi deffendre q.</note> ;
          quar chascuns, ou privez ou estranges, puet defendre sanz commandement por tant que il
          doinst caucion por la defense et face les autres choses qui li doivent estre gardees ; ou
          porce que se li filz muet action el non de son pere, il n’est pas contrainz de prover le
          mandement. <label>[1]</label> Mes porce que tes filz n’avoit pas encore acompli loial
          aage, por cele le porra li juges par droit boter arriere de la procuracion. Mes il fu molt
            mielz<note place="bottom">fust meilleur d.</note> droiz que l’en oïst cel defendeeur,
          que il ne fust à condempner toi griement comme defaillant par contumage. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.13"><label>[2.12.13]</label>
 Li empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ita demum.</seg> Tu puez porsuivre le <cb n="68a"/> plet que
          ta mere te commanda, se eissi fu quant tu entamas le plet que exception de ta chevalerie
          ne fu pas proposee contre toi. Quar ele ni puet or<note place="bottom">p. maintenant
            pas</note> pas estre proposee quant l’en plede de la cause d’apel. E se la chose est
          entiere, la reson del pardurable banissement<note place="bottom">p. edit n’o.</note>
          n’otroie pas que tu metes avant action en autrui non. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.14"><label>[2.12.14]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Non eo.</seg> La sentence qui fu donnee contre toi n’a pas por ce
          mains de force par reson que cele à qui tu pledoies bailla à son mari sa cause à mener
          sanz son procureeur. Quar li aages selt valoir à cels qui sont dedenz aage es choses qui
          tornent à leur damage, et non pas en celes qui tornent à leur preu<note place="bottom">l.
            prouffit</note>. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.15"><label>[2.12.15]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Item.</seg> Tu as compris apertement
          en tes proieres que tu achatas un plet<note place="bottom"><hi rend="i">fr.</hi> 20119 :
            pluet <hi rend="i">dans le ms</hi>, -u- <hi rend="i">exp. par le scribe</hi></note>
          contre buenes meurs. Ce n’est pas contre droit de receveoir procuracion qui est uns
          offices qui doit estre fez par grace ; mes li offices en coi l’en achate autrui cause
          n’est pas receuz par droit. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.16"><label>[2.12.16]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Procuratorem.</seg> Se li procurrerres ou cil qui fesoit autrui
          besoigne n’ot especial commandement de vendre .i. champ, il est aperte chose que il n’ot
          pas pooir de vendre la seignorie. E por ce, se tu achatas de lui .i. champ sanz volenté au
          seigneur, tu puez savoir que tes desierriers est engrés par coi tu requiers que la
          seignorie t’en soit otroiee por <cb n="68b"/> cel achat. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.17"><label>[2.12.17]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Invitus.</seg> Nos n’est contrainz de recevoir procuration malgré
          suen, ne d’estendre la<note place="bottom">s. ne de la deffendre o. (<hi rend="i"
              >extendere</hi> éd. Krüger)</note> outre ses droites bonnes, fors por cause d’apel. Ne
          nus n’est contrainz de metre soi à defendre celui qui n’est pas present, ainz<note
            place="bottom">p. maiz s.</note> soffit bien se aucuns acomplist la foi que il a receue. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.18"><label>[2.12.18]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Alienam.</seg> Recevoir autrui defense est offices à homme. Il est
          certaine chose que ce passe nature de fame, demande donc defendeeur<note place="bottom">d.
            tuteur à</note> à ton fill se il est dedenz aage. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.19"><label>[2.12.19]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si pretium.</seg> Se li prevoz de la contree aperçoit que li pris
          que tu donnas as procurateurs qui te vendirent autrui<note place="bottom"><hi rend="i"
              >fr.</hi> 20119 : autrui <hi rend="i">écrit sur correction de</hi> aucun</note> champ
          ou autrui serf sanz commandement, et si que la volenté au seigneur n’i fu devant ne aprés,
          fust tornez en son preu<note place="bottom">s. prouffit q.</note>, quant il connoistra la
          cause il commandera que il soit renduz. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.20"><label>[2.12.20]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nichil.</seg> Nos disons que il n’a point de difference savoir mon
          se la<note place="bottom"><hi rend="i">fr.</hi> 20119 : la pers <hi rend="i">dans le
              ms</hi>, pers <hi rend="i">exponctué</hi></note> besoigne trespasse à la persone au
          procurateur au commencement, ou aprés ce que li plez est entamez. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.21"><label>[2.12.21]</label>
 Li empereres Costantins dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Maritus.</seg> <label>[pr.]</label> Li mariz ait
          franche poesté<note place="bottom">f. puissance d’e.</note> d’entremetre soi<note
            place="bottom">de soi entremettre s.</note> sanz commandement des choses sa fame comme
          donner caution sanz autre sollempnité que il ne coviegne as fames mener leur plet, qui
          tort à vilanie à la reverence as fames, et estre as assemblees des hommes<note
            place="bottom">et estre as assemblees des hommes om. (nec conventibus virorum vel
            iudiciis interesse cogantur éd. Krüger)</note> et a jugemenz. <label>[1]</label> Se
          aucuns recoit commandement, ja soit ce que il soit ses mariz, il <cb n="68c"/> doit fere ce
          sanz plus ce qui li enjoint en la procuracion. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.22"><label>[2.12.22]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Procuratoribus.</seg> Quant procurateur sont establi, et il sont
          fet seigneur de la cause par entamer le plet, cil qui leur baillierent mes besoignes n’ont
          pas pooir de porsuivre les<note place="bottom">de les poursuivre se</note>, se mortel
          haine ne nest entre els, ou maladie ou autre cause necessaire. Quar lors puet li plez<note
            place="bottom">l. le plait peut e.</note> estre remuez malgré leur. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.23"><label>[2.12.23]</label>
 Li empereres Julians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nulla.</seg> Il n’est pas dote puis que la cause a esté
          aportee en jugement, et li procurateurs est fez sires del plet, il puet fenir le plet qui
          est commenciez neïs<note place="bottom">commencé aprés</note> aprés la mort à celui qui li
          commanda que il meust le plet ou que il le defendist ; quar li feteur del viell droit
          establirent que il puissent fere procurateurs. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.24"><label>[2.12.24]</label>
 Li empereeur Grancians et Valentins et Theodoses dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Licet.</seg> Ja soit
            ce<note place="bottom">Ja soit que l’en</note> que l’en doit au commencement del plet
          enquerre de la persone au procurateur, savoir mon se li sires del plet li a donné
          commandement de pledier, neporquant se faus procurateurs est trovez, l’en ne puet pas dire
          que ce soit ne plez ne jugemenz. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.25"><label>[2.12.25]</label>
 Li empereeur Valentins et Archades et Theodoses dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quicumque.</seg> Se aucuns
          de cels qui est en dignité de prevost ou mestres de chevaliers, ou quens del consistoire,
          ou qui a aministration de visconte ou de vicaire, emplede aucuns ou il est emplediez,
          establisse solonc les droiz <cb n="68d"/> procurateur en sa besoigne. E se aucuns trespasse les
          establissemez de cest ordenement, et il se met en jugement por pledier, il perde le gaaign
          del plet de coi il n’atent pas l’aventure par procurateurs. E li juges qui fera contre ce
          sache que .xx. libres d’or li seront demandees et autretant à son office. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.12.26"><label>[2.12.26]</label>
 Li empereeur Archades et Honoires et Theodoses dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">In pecuniariis.</seg> Nos
          donons à chascun pooir de respondre par procurateur se il velt en cause de deniers, ja
          soit ce que l’autorité de cest commandement ou de ceste sentence ne le dit pas
          especialment, se eissi n’est par aventure que l’autorité à grant juge face aucune foiz
          venir pardevant els aucuns loiaus hommes<note place="bottom"><hi rend="i">fr.</hi> 20119 :
            hommes <hi rend="i">suivi par</hi> venir pardevant els<hi rend="i"> biffé</hi></note>
          por granz causes. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.13.0">[2.13.0 Ne liceat potentioribus patrocinium litigantibus praestare vel actiones in se
          transferre] <lb/><seg type="rubric">Il ne loise pas as plus puissanz à defendre cels qui
            pledent ou à torner les actions seur loi.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.13.1"><label>[2.13.1]</label>
 Li emperereur Dyclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Divine.</seg> <label>[pr.]</label> Li
          sages princes Claudius nostre peres establi saintement que cil perdent leur causes qui i
          quierent la defense de plus puissanz, si que chascuns ait poor de ceste paine, et li plet
          corent par leur droit cors, et ne soient pas apuié par les richeces as puissanz hommes.
            <label>[1]</label> E il fu si commeuz par les plaintes à cels des contrees que il
          commanda que li gouverneeur des contrees fussent gardés de cest establissement et vengeeur
          de la chose se ele estoit despite<note place="bottom">e. despecee et</note>, et que il
          jujassent par rede sentence les demandeeurs ou les procurateurs qui par <cb n="69a"/> grace ou
          par loier recoivent autrui besoignes. <label>[2]</label> E por ce, tu devras metre
          t’audience entre cels qui pledent, quar ce est generalment li preuz<note place="bottom">l.
            prouffit à</note> à toz et meesmement as povres qui sont sovent grevé par les aides as
          puissanz. N’aies pas poor de fere par ce tort as nobles hommes ; quar li empereres
          Claudius fist le gouveneeur de la contree jugeeur de ceste chose et vengeeur se mestiers
          est. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.13.2"><label>[2.13.2]</label>
 Li empereur Honoires et Theodoses dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si cuiscumque.</seg> Se actions de quels
          manieres que eles soient sont aportees à persones puissanz, li creancier qui les i
          aportent soient puni par damage de ce qui leur est deu. Quar la covoitise as creanciers
          est aperte, qui quierent autres à mener leur actions. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.14.0">[2.14.0 De his, qui potentiorum nomine titulos praediis adfigunt vel eorum nomina in
          lite praetendunt] <lb/><seg type="rubric">De cels qui en leur possessions metent les
            tytres en leur nons à plus puissanz d’els <note place="bottom">p. puissans. A.</note>
            .</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.14.1"><label>[2.14.1]</label>
 Li empereeur Archades et Honoires dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Animadvertimus</seg><note place="bottom"
              ><hi rend="i">fr.</hi> 20119 : Annimadvertimus <hi rend="i">dans le ms, premier</hi>
            -n- <hi rend="i">exponctué par le scribe</hi></note>. <label>[pr.]</label> Nos
          apercevons que pluseurs se desespoirent de leur causes qui ne sont pas droiturels, si
          opposent à cels qui les traient en cause les tytres as puissanz et les privileges de noble
          dignité ; <label>[1]</label> mes que il n’usent mauvesement de cez nons et de cez tytres,
          en grevance des lois et en espoentement de leur aversaires cil qui à escient otroient à
          tel tricherie doivent estre puni par commune sentence. <label>[2]</label> E se il ne si
          consentent de rien et leur tytre ou leur non sont mis en autrui mesons, tel venjance soit
          prise de cels qui le firent que il soient baillié <cb n="69b"/> à pardurable tormenz de metals.
            <label>[3]</label> Quiconques est donc trez en cause, et porsiet la chose et la
          droiture, et a reçeu communement le tytre de la semonse, se il met en la chose autrui non
          ou autrui tytre, il soit puniz par perte de la possession ou de la cause que il vout
          retenir ou avoir par cest barat. Ne il n’ait pas puis<note place="bottom">pas aprés
            p.</note> pooir de revenir à l’action, ja soit ce que les merites de pardurable besoigne
          li aident. <label>[4]</label> Cil qui suefrent de leur gré que il soient mis en autrui
          plez, de coi ne la proprieté ne la possession ne leur apartient, covendra il que soient
          noté comme gasteeur de leur renommee et achateeur de faus acusemenz. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.15.0">[2.15.0 Ut nemo privatus titulos praediis suis vel alienis imponat vel vela regalia
          suspendat] <lb/><seg type="rubric">Que nus bas homs ne mette<note place="bottom">ne
              mettent t.</note> tytres en ses possessions ne as autrui ne ne pende
          voiles.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.15.1"><label>[2.15.1]</label>
          Li empereeur Honoires et Theodoses dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Regie.</seg> Il apartient à la roial
          majesté que noz mesons tant seulement et nostre patremoine soient conneu par escriture de
          tytres. Tuit sachent donc que ce sera baillié à la commune droiture en coi li nons del
          seigneur est escriz. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.15.2"><label>[2.15.2]</label>
 Li empereeur Theodoses et Valentins dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ne quis vela.</seg> <label>[pr.]</label>
          Nus n’ost pendre voiles roiaus ne metre tytre en ses choses sanz le commandement à juge
            avenant<note place="bottom">j. competent qui</note>, qui que les porside ne en quel
          maniere que ce soit, ja soit ce que il soit prové que cil qui porsiet la chose n’en soit
          pas droiturels sires, ainz la porsiet à tort ou l’a mauvesement envaie. <label>[1]</label>
          Cil qui osera ce fere, se il est del maain pueple, il soit puniz par tresgrant torment ;
          se il et nobles ou <cb n="69c"/> curials ou chevaliers ou clers, nos jugons que il soit envoiez
          en essill et estrangiez non pas seulement de la cité de Romme mes de franchise. Il covient
          que tuit li juge soient executeur de ceste loi. <label>[2]</label> E si donnons congié à
          tort cels en qui grevance aucune tel chose est fete et à toz autres ou frans ou sers
          d’oster les tytres ou de froissier les<note place="bottom">de les froisser ou</note>, ou
          de trencher les voiles, si que il n’aient pas poor d’estre en acuse d’aucun crime. E si
          commandons que li juge et leur official soient puni de .xxx. libres d’or se il recoivent
          tel acusement ou il otroient que il soit escriz. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.16.0">[2.16.0 Ut nemini liceat sine iudicis auctoritate signa imprimere rebus, quas alius
          tenet] <lb/><seg type="rubric">Il ne loise a nul a mettre signe en les <note
              place="bottom">en ses c.</note> choses que autres tient.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.16.1"><label>[2.16.1]</label>
 Li empereres Probus dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sepe.</seg> Il a sovent esté escrit que il ne covient pas
          que signe soient enpreint<note place="bottom">s. mis d.</note> devant la sentence as
          choses que aucuns tient. E por ce, tu les puez bien oster des choses ou des fruiz que tu
          tienz, si que quant il seront osté la cause que li offices muet envers toi soit terminee. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.16.2"><label>[2.16.2]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Rebus.</seg> Il ne loist à nul à
            empriendre<note place="bottom">e. ou mettre s.</note> signes as choses que nus autres
          tient, ja soit ce que il afferme que eles sont seues ou obligiees à lui. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.17.0">[2.17.0 Ne fiscus vel res publica procurationem alicui patrocinii causa in lite
          praestet] <lb/><seg type="rubric">Que la borse l’empereeur <note place="bottom">Que le
              fisque ou</note> ou la chose commune ne reçoive office de procurateeur.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.17.1"><label>[2.17.1]</label>
 Li empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Rei<note place="bottom">Lei <hi rend="i"
            >(sic)</hi></note> publice.</seg> Tu requiers contre reson que les forces de la chose commune
          t’aident por l’endroit de la quantité que tu li doiz. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.17.2"><label>[2.17.2]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum allegas.</seg> Porce que tu diz que tu <cb n="69d"/> vels donner à la
          borse l’empereeur<note place="bottom">d. au fisque la</note> la moitié de tes choses ou de
          tes actions por avoir sa force et s’aide, la discipline de mon tens ne suefre pas que cist
          marchiez soit receuz. E por ce entremez toi de garantir sollempnelment ta droiture se tu
          en as point sanz envie de nostre borse<note place="bottom">n. fisque</note>. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.17.3"><label>[2.17.3]</label>
          Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat"><choice>
            <sic>bhoeret</sic>
            <corr resp="#ed">Abhoeret</corr>
          </choice></seg><note
            place="bottom">Ab herret <hi rend="i">(sic)</hi></note>. Ce ne s’acorde pas à nostre
          siecle que la borse l’empereeur<note place="bottom">que le fisque p.</note> preuve
          besoignes contre privees persones por l’endroit de la dete qui li est deue. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.17.4"><label>[2.17.4]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ad fraudem.</seg> Il n’avient pas à requerre contre la pes de
          nostre siecle l’aide à la borse l’empereeur<note place="bottom">a. au fisque p.</note> por
          grever les creancier. Rent donc à nostre borse<note place="bottom">n. fisque ce</note> ce
          que tu li doiz. E se creancier te traient puis en cause por deniers que tu diz qui ne te
          furent pas baillié, tu puez user solonc les lois d’exception<note place="bottom"><hi
              rend="i">fr.</hi> 20119 : d’exception <hi rend="i">ajouté dans l’interligne
              supérieure</hi></note> de deniers<note place="bottom"><hi rend="i">fr.</hi> 20119 :
            deniers <hi rend="i">suivi par</hi> que tu diz <hi rend="i">biffé</hi>
          </note> qui ne te furent pas baillié. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.18.0">[2.18.0 De negotiis gestis] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est de besoignes
            fetes.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.1"><label>[2.18.1]</label>
 Li empereeur Sevoirs et Antonius dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum tutores.</seg> Quant tu acusoies les
            defendeurs<note place="bottom">l. tuteurs à</note> à tes filz comme sopeçonneus et
            demandoies<note place="bottom"><hi rend="i">fr.</hi> 20119 : -s <hi rend="i">final
              ajouté dans l’interligne supérieure</hi></note> que defendeeur ou procureeur<note
            place="bottom">que tuteur ou curateur l.</note> leur fussent donné, tu fesoies office de
          pitié. Ceste cause ne te tout pas action de besoignes fetes, par coi tu puez demander les
          despens que tu feis el plet. E se aucuns eust fet aucuns despens por privee amor, il ne
          les peust demander par nule reson. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.2"><label>[2.18.2]</label>
 Il meismes dit. <cb n="70a"/> <seg type="lemme" xml:lang="lat">Contra.</seg> Il a esté receu que action soit donnee contre
          cels qui ont mains de .xiiii. anz se leur besoignes ont esté fetes par contraignanz
          resons, et à leur preu<note place="bottom">l. prouffit p.</note> por tant comme il en sont
          fet plus riche. E ceste action t’apartient par droit por les despens que tu feis por
          l’orfelin que tu menas à Romme por demander li defendeeur<note place="bottom">le tuteur
            sa</note>, se sa <choice>
              <sic>s'ante</sic>
              <corr resp="#ed">tante</corr>
            </choice><note place="bottom">se s’ante (<hi rend="i">si non
              matertera eiusdem se facere paratam propriis impendiis ostenderit</hi> éd.
            Krüger)</note> ne mostre que ele fust apareslliee à fere li ce meisme à ses propres
          despens. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.3"><label>[2.18.3]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sive.</seg> Se tu pajas deniers por ton frere qui estoit oirs o toi,
          tu puez user contre lui d’action de besoignes fetes. Ou se tu fust contrainz de<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : de <hi rend="i">ajouté dans l’interligne
              supérieure</hi></note> pajer tote la dete por delivrer le gage qui estoit à toi et à
          lui, tu avras cele meisme action, ou tu avras ce que il te doit par jugement de partir
          heritage se il n’a esté renduz entre vos. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.4"><label>[2.18.4]</label>
 Il meisme dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Qui pupille.</seg> Qui avra receu les besoignes à l’orfeline par le
          commandement de son defendeeur<note place="bottom">s. tuteur il</note>, il ne semble pas
          que il ait fet les besoignes por le defendeeur<note place="bottom">l. tuteur a.</note>,
          ainz sera tenuz à l’orfeline par l’action de besoignes fetes. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.5"><label>[2.18.5]</label>
          Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat"><choice>
            <sic>fficio</sic>
            <corr resp="#ed">Officio</corr>
          </choice>.</seg> Il qui franchiz qui a fet le servise que il
          devoit ne puet pas avoir action de besoignes fetes contre les orfelines qui furent filles
          sont patron. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.6"><label>[2.18.6]</label>
 Il meismes dit. <cb n="70b"/> <seg type="lemme" xml:lang="lat">Curatorem.</seg> Tu diz que tes peres te donna
            procureeur<note place="bottom">d. curateur en</note> en son testament. Il ne puet pas
          senbler que ce fust fet par droit. E se il aministra tes choses si comme tu proposes,
          action de besoignes fetes t’apartient et contre lui et contre ses oirs. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.7"><label>[2.18.7]</label>
 Li empereres Antoines dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si ab eo.</seg> Se cil qui fist tes besoignes te fist son
          oir des .ii. onces son heritage, ja soit ce que tu recoives cel heritage por ce ne
            remaint<note place="bottom">ne demeure pas</note> pas que action ne t’apartiegne contre
          les autres oirs por les autres .x. onces se tu avoies aucune action contre le mort. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.8"><label>[2.18.8]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Adversus.</seg> Plede citeainement<note place="bottom">p. civilement
            par</note> par action de besoignes fetes contre cels qui firent tes besoignes. Ne ce ne
          te nuira pas se tu commences à tart cel plet porce que tu estoies embesoigniez de ta
          chevalerie. Quar ceste maniere d’action ne puet pas estre ostee par prescription de lonc
          tens. </p>
        <p><anchor xml:id="__DdeLink__3027_1172609234"/>[2.18.9] Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si pecuniam.</seg> Ce
          Julians recut de ton deteur les deniers que il te devoit et tu eus estable tel paiement,
          tu as contre lui action de besoignes fetes. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.10"><label>[2.18.10]</label>
 Li empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si servum.</seg> Se vos garisistes autrui serf malade
          qui estoit profitables à son seigneur, vos feistes profitablement sa besoigne et poez
          recovrer le despens par avenant<note place="bottom">par competente a.</note> action. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.11"><label>[2.18.11]</label>
 Il meismes dit. <cb n="70c"/> <seg type="lemme" xml:lang="lat">Alimenta.</seg> Tu requiers à tort que li norrissement que
          tu as donné à tes filz te soient rendu, quar tu le feis porce que pitié de mere le
          requeroit. Mes se tu despendis aucune chose en leur choses profitablement et en buone
          maniere, se tu mostres que tu ne le feis pas par pitié de mere mes par corage d’avoir le
          arriere, ce puez tu demander par action de besoinges fetes. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.12"><label>[2.18.12]</label>
          Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat"><choice>
            <sic>i</sic>
            <corr resp="#ed">Si</corr>
          </choice> filius.</seg> Se li filz paia dete por son pere il n’a
          nule action por cel paiement, ou se il estoit en la poesté<note place="bottom">la
            puissance son</note> son pere quant il paia ou se il estoit à soi, et il paia les
          deniers par corage de donner les<note place="bottom">de donner les</note>, se tes peres
          estoit donc à soi, et il fist la besoigne son pere et paia sa dete sanz commandement tu en
          puez pledier à tes oncles par action de besoignes fetes. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.13"><label>[2.18.13]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quod in uxorem.</seg> Tu ne peuz pas demander à ton suegre ce que
          tu despendis por ta fame qui estoit malade, ainz<note place="bottom">m. maiz le</note> le
          doiz metre seur l’amor que tu as à li. Mes se tu despendis en sa sepouture par corage
          d’avoir le arriere, plede en par droit à son pere à qui ses doere revient. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.14"><label>[2.18.14]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si<note place="bottom">In m. (<hi rend="i">Si mandatum</hi>
            éd. Krüger)</note> mandatum.</seg> Se tu eus le commandement au mari tant seulement et tu
          feis ses besoignes et celes à sa fame, tu et la fame avez li uns contre l’autre action de
          besoignes fetes. E cil qui te fist le mandement a action de mandement contre toi, et tu as
          contre lui contrere action de mandement se tu i as mis del tuen par aventure. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.15"><label>[2.18.15]</label>
 Li empereres Gordians dit. <cb n="70d"/> <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si paterno.</seg> Se tu norrisis tes fillastre
          par amor de pere, ou tu donnas à leur mestres aucuns loiers, tu ne puez pas demander
          arriere ce que tu i as mis ; mes se tu i meis par corage de demander arriere, tu en puez
          avoir action de besoignes fetes. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.16"><label>[2.18.16]</label>
 Li empereeur Galienus<note place="bottom"><hi rend="i">sic</hi> (<hi rend="i"
              >Imperatores Gallus, Volus</hi> éd. Krüger)</note> et Volusians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si negocium.</seg>
          Se tu feis les besoignes ta suer, et tu paias trëuz por li, ou tu le feis par son
          commandemet ou par sa priere, tu porras demander ce que paias par action de besoignes
          fetes ou par action de mandement. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.17"><label>[2.18.17]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Curatoris.</seg> Li oir au
            procureur<note place="bottom">a. curateur t.</note> tret en cause par profitable action
          de besoignes fetes doivent rendre ce qui fu fet par la tricherie et par la grant corpe au
          procureeur, ne li offices de l’amministration ne trespassera pas à els ; et por ce, n’ont
          il nule poesté<note place="bottom">n. puissance d’e.</note> d’estrangier les<note
            place="bottom">e. ses c.</note> choses à cele qui a ja<note place="bottom">qui a
            plus</note> plus de .xiiii. anz. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.18"><label>[2.18.18]</label>
          Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ob negocium.</seg> <choice>
            <sic>Vuene</sic>
            <corr resp="#ed">Buene</corr>
          </choice><note place="bottom"><hi rend="i"
              >Leçon commune à fr. 20119 et à fr. 198</hi> : (<hi rend="i">fides bona suasit</hi>
            éd. Krüger)</note> foi commande que usures soient paiees des despenses qui ont esté
          fetes por fere autrui besoigne. E de cest droit useras tu par action de besoignes fetes
          contre cels à qui tu feis leur besoignes par besoing. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.19"><label>[2.18.19]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ab uno.</seg> Se uns des oirs a vendu tote la chose qui estoit
          commune à lui et à l’autre oir, se li autres a estable la vente, il porra pledier por sa
          part del <cb n="71a"/> pris par action de besoignes fetes. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.20"><label>[2.18.20]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Tutori.</seg> <label>[pr.]</label> Cil n’est pas sembables à
          defendeeur ou à procureeur<note place="bottom">au tuteur ou au curateur qui</note> qui fet
          de son gré autrui besoingne sanz commandement. Quar es<note place="bottom"><hi rend="i"
              >fr.</hi> 20119 : est <hi rend="i">dans le ms</hi>, -t <hi rend="i">exp. par le
              scribe</hi></note> devant diz offices couvient il par force aminister les besoignes
          mes cist ne les fet fors de sa volenté. E ce soffit bien que aucuns soit conseilliez en
          petites choses par le travaill son ami. <label>[1]</label> E solonc ce des choses que
          aucuns a aministrees non pas comme defenderres ne comme procurrerres<note place="bottom"
            >c. tuteur ne comme curateur en</note>, en çoi il est tenuz à respondre non pas tant
          seulement de tricherie et de grant corpe mes de legiere<note place="bottom"><hi rend="i"
              >fr.</hi> 20119 : plegiere <hi rend="i">dans le ms</hi>, p- <hi rend="i">exp. par le
              scribe</hi></note> corpe, tu le puez trere en cause ; et il sera contrainz de paier o
          usures ce que l’en verra que il te devra. <label>[2]</label> Des autres choses qui
          estoient de ta droiture, que autre tenoient, que il ne demanda pas por coi il ne pot pas
          pledier porce que il avoient exception contre lui, ne li puez tu rien demander ; tu doiz
          donc torner tes demandes contre cels que tu diz qui tienent tes choses. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.21"><label>[2.18.21]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si cognati.</seg> Se ti cosin ont franchi leur sers, ce que tu diz
          que il aministrent vostre chose ne pot pas empeechier leur franchise ; quar il est
          certaine chose que il ne pueent pas estree tret en cause aprés ce que il sont franchi
          porce que il furent devant, se l’aministration de l’un tens et de l’autre fu dessevree et
          non pas conjointe. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.22"><label>[2.18.22]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Negocium.</seg> Cil qui font autrui besoig<cb n="71b"/>nes ne sont pas
          contraint de respondre des cas d’aventure, se especials covenanz n’en fu fez. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.23"><label>[2.18.23]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Negociis.</seg> Quant aucuns a fet autrui besoignes, action
          n’apartient pas seur la chose mes contre la persone. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.18.24"><label>[2.18.24]</label>
 Li empereres Justinians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si quis nolente.</seg> <label>[pr.]</label> Se aucuns
          aministre autrui choses sanz la volenté à celui qui eles sont, qui li defent especialment,
          il avoit dote entre granz mestres se il a contre le seigneur des choses aucune action de
          besoignes fetes por les despenses que il i a fetes. <label>[1]</label> Li un disoient que
          il avoit l’action droite et profitable, li autre disoient que non avoit, et de cels fu
          Julians. Nos departons ceste dote et establissons que se li sires le contredist, et il li
          defendi que il n’aministrast ses choses, il n’ait contre lui nule contrere action solonc
          la sentence Julian, ce est à savoir aprés le denoncement que li sires li envoia que il ne
          li otroioit pas à tochier à ses choses, ja soit ce que il ait bien fet les choses.
            <label>[2]</label> Mes se li sires vit que li aministrerres i avoit fet profitablement
          granz despenses, et puis li defendi par tricherie que il ne tochist à ses choses, que il
          ne paiast les despenses que cil avoit fetes avant, ce ne soffrons nos en nule maniere. Mes
          depuis que li denoncemenz li fu fez ou par letres ou sanz letres, mes que ce fist
          pardevant autres persones por nul amendement que il i ait puis fet, ne li a<cb n="71c"/>partient nule action ; mes por les despenses devant, se eles furent fetes
          profitablement, otroions nos que il ait action contre le seigneur et que ele core par sa
          nature. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.19.0">[2.19.0 De his quae vi metusve causa gesta sunt] <lb/><seg type="rubric">Des choses
            qui sont fetes par force ou par peor.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.19.1"><label>[2.19.1]</label>
 Li empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Persecutionem.</seg> Il a esté respondu par droit que
          les choses qui furent tolues par force ou par larrecin pueent estre demandees tot
          entieremement, neïs<note place="bottom">e. si non se</note> se eles sont alees. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.19.2"><label>[2.19.2]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum te.</seg> Porce que tu reconnois que tu ne prameis pas tant
          seulement deniers ainz<note place="bottom">d. maiz l.</note> les paias, il ne puet pas
          estre veu par quel reson tu requiers que ce que tu paias te soit rendu autresi comme se
          force t’eust estre fete. Quar il ne senble pas verité que tu te hastasses de paier et
          lessasses la plainte des letres qui te furent estorses<note place="bottom">f. ostees par
              (<hi rend="i">utpote per vim extorto</hi> éd. Krüger)</note> par force, se tu ne diz
          que force te fu fete de paier. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.19.3"><label>[2.19.3]</label>
 Li empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si vi.</seg> Se tes aiels fu contrainz par force ou par
          poor de vendre son champ, ja soit ce que li achaterres l’a vendu à .i. autre, se tu es
          oirs à ton aiel, tu porras requerre le prevost de la contree solonc la forme del
          pardurable banissement<note place="bottom">p. edict que</note> que il te doinst action par
          coi tu aies arriere le champ por rendre le pris, se cil qui derrenierement l’achata n’est
          garniz par prescription de lonc tens. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.19.4"><label>[2.19.4]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si per vim.</seg> Se vente nos fu estorse par force ou par poor<note
            place="bottom"><hi rend="i"> fr.</hi> 20119 : par force poor <hi rend="i">dans le
              ms</hi>, force<hi rend="i"> exp. par le scribe</hi></note> ou par <cb n="71d"/> torment de
          cors, et vos ne l’affermasses pas puis par serement, se vos enplediez dedenz l’an que vos
          en porroiz pledier se la chose ne vos est rendue, cil qui la tient sera condempnez es
          quatre doubles solonc la forme del pardurable banissement<note place="bottom">p. edict
            m.</note>, mes que vos rendoiz le pris que vos en eustes. E aprés l’an, se la cause est
            conneue<note place="bottom"><hi rend="i">fr.</hi> 20119 : <hi rend="i">le dernier</hi>
            -e <hi rend="i">ajouté sur correction</hi></note>, cele action vos est otroiee por la
          chose simple ; la connoissance de la cause apartient à ce que cele action vos soit
          ajugiee, se il n’i a autre. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.19.5"><label>[2.19.5]</label>
 Il meisme dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Non interest.</seg> Il n’a point de difference par qui la force ait
          esté fete à ton pere et à ton patron, ou par l’achateteeur ou par autre au seu
          l’achateeur, par coi il furent contraint par force ou par poor de vendre leur possession.
          Quar se il furent contraint par force de vendrre leur possession mains que eles ne
          valoient, il empetrerront par la forme de jurisdition que ce qui a esté fet contre droit
          soit ramené en son droit estat. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.19.6"><label>[2.19.6]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ad invidiam.</seg> Il ne covient que
          nule dignité nuise à aucun par envie. E por ce doiz tu entendre que la seule dignité de
          senateur que tes aversaires a ne soffit pas à prover le poor par coi tu diz que tu feis
          marchié à lui. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.19.7"><label>[2.19.7]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si donationis.</seg> Se li instrumenz de don ou de transaction, ou
          desti<cb n="72a"/>pulation ou d’aucun autre marchié ou d’obligement, fu estor par poor de mort
          ou de torment de cors ou por poor de manaces, et tu le puez prover pardevant le prevost de
          la contree, il ne soffrerra pas solonc la forme del banissement<note place="bottom">f. de
            l’edict que</note> que ce soit ferm. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.19.8"><label>[2.19.8]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum te domus.</seg> Lor ce que tu proposes que tu vendis une meson
          et .i. cortill en esperance de ravoir .i. instrument que tu avoies fet de froment, ou par
          poor que tu ne fusses nommez as servises citeains<note place="bottom">s. civilz et</note>
          et tu demandes que la vente soit depeciee porce que ele fu fete par poor, tu doiz entendre
          que tel poor ne vaut pas à ce que cist marchiez soit depeciez. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.19.9"><label>[2.19.9]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Mecum.</seg> Il covient que poor soit provee non pas tant seulement
          par vantances ou par paroles mes par cruelté de fet. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.19.10"><label>[2.19.10]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">&lt;A&gt;cusationis.</seg> Li desierriers à celui<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr.</hi> 20119 : celui <hi rend="i">suivi par</hi> qui <hi
              rend="i">exp. par le scribe – fr. 198</hi> : à celluy qui n’est</note> n’est pas
          buens, qui requiert que la vente ou la pramesse soit depeciee, qui fu fete par poor
          d’acusement qui estoit mis avant ou qui i estoit à metre. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.19.11"><label>[2.19.11]</label>
 Li empereres Constantins dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si per impressionem.</seg> Se aucuns cremoit autre
          porce que il estoit en .i. maain office, et il li bailla soz tytre de vente sa chose qui
          estoit en la contree ou el lieu ou il avoit cel office, ce qui fu achaté soit rendu et li
          denier del pris soient retenu. E ceste meisme paine soit gardee se aucun usent malement de
          non de fame ou d’ami et il <cb n="72b"/> en aquierent proie. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.19.12"><label>[2.19.12]</label>
 Li empereeur Honoires et Theodoses dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Venditiones.</seg> Nos commandons que les
          ventes et li don et les transactions qui sont estorses par puissance soient quassees. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.20.2"><label>[2.20.2]</label>
 L’empereur Anthoine dit. <hi rend="i">De dolo</hi>. Accion de tricherie est
          promise quant la cause est contenue et nulle autre n’apartient<note place="bottom"><hi
              rend="i">La traduction de ce passage ne figure pas dans fr. 20119. Elle précède la
              rubrique de 2.20 dans fr. 198.</hi></note>.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.20.0">[2.20.0 De dolo malo] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres est de
          tricherie.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.20.1"><label>[2.20.1]</label>
 Li empereeur Sevoir et Antonius dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si fideiussor.</seg> Se tes pleges achata tes
          gages des creanciers se tu li offres la quantité del chatel et des usures, il t’en rendra
          par le commandement au juge la seignorie o les fruiz que il en a receuz par buene foi, que
          action de tricherie n’en puisse estre mise avant por la cause de la foi rote. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.20.3"><label>[2.20.3]</label>
 Li empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Non possunt.</seg> Li tens ne te pueent nuire qui suelent
          estre conté en action de tricherie en coi tu fus embesoigniez, si comme tu diz por la
          cause de la chose commune. Mes li tens te commancera a corre de lors que tu fus delivrez
          des servises et commenças à avoir pooir de pledier dedenz le tens qui est establiz. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.20.4"><label>[2.20.4]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum proponas.</seg> Porce que tu
          proposes que il fu mis en covenant entre toi et celui à qui tu donnas ta serve à fame, que
          il te donnast .i. serf poi li, tu doiz entendre que se tu la franchissis ou tu li baillas
          et il la franchi, tu n’as pas pooir de rapeler la franchise. Mes se li termes qui fu mis
          n’est pas encore passez, et il te ront la foi de la covenance <cb n="72c"/>, tu puez requerre
          que action de tricherie te soit donnee. Mes se la seignorie t’en est remese, tu puez
            requerre<note place="bottom">que action de tricherie te soit donnee… tu puez r. saut du
            même au même</note> le prevost de la contree et recovrer la o ses enfanz, se nule
          question ne li est meue de son estat. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.20.5"><label>[2.20.5]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si superstite.</seg> <label>[pr.]</label> Se tes peres vivoit et il
          te mist hors de son baill, et tu fus oirs ta mere et tes peres fu tes loiaus
            defenderres<note place="bottom">l. tuteur et</note>, et aministra tes choses et tu feis
          puis transaction o lui par buene foi, tu doiz savoir que, se covenanz fu fez tant
          seulement, ta demande puet estre ostee par exception. Se renovelemenz fu fez par loial
          maniere, et quitantce vint aprés, nule action ne te remaint<note place="bottom">te
            demeure</note>. <label>[1]</label> Mes se tu es grevee à desmesure par la delivrance qui
          a esté fete sollempnelment par le renovelement et par la quitance, action de tricherie ne
          te doit pas estre donné por la reverence de ton pere, mes action seur le fet. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.20.6"><label>[2.20.6]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Dolum.</seg> Il covient que tricherie soit provee par aperz aguez. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.20.7"><label>[2.20.7]</label>
 &lt;I&gt;l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si maior.</seg> Se tu avoies plus de .xxv. anz quant tu
          refusas l’eritage ton frere, tu n’as puis nul pooir de requerre le. Mes se ce fu fet par
          la tricherie de sa fame, qui devoit estre oirs apres toi, tu puez user contre li d’action
          de tricherie. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.20.8"><label>[2.20.8]</label>
 L’empereres Constantins dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Optimum.</seg> Il nos est avis que ce est buene chose
          que action de tricherie soit meue dedenz .ii. anz continuels aprés <cb n="72d"/> que l’en dit
          que la tricherie a esté fete, et non pas del jor que aucuns dit que il sout la tricherie,
          ne dedenz l’an profitable, ou que cil fust ou loing ou prés qui dit que la tricherie li a
          esté fete. Tuit sachent donc que congiez n’est pas donnez, ne de commencier action de
          tricherie aprés .ii. anz ne de finer aprés .ii. anz cele qui est commenciee devant. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.21.0">[2.21.0 De in integrum restitutione minorum viginti quinque annis] <lb/><seg
            type="rubric">De la restitution à cels qui ont mains de .xxv. anz.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.21.1"><label>[2.21.1]</label>
 Li empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Illud.</seg> L’en doit regarder se la querele de
          testament qui n’estoit pas à droit fez fu quitee ou apertement ou celeement. E l’aide aui
          est donné à l’aage mostre que ce ne puet pas chaier en ta persone. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.21.2"><label>[2.21.2]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Eo tempore.</seg> Se ta suer dut recevoir la possession des biens
          son pere sanz testament el tens que li aages li aidoit, ja soit ce que ele<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr.</hi> 20119 : ele <hi rend="i">écrit sur correction
              de</hi> il </note> avoit .v. filz vis, por ce n’apartient ele pas mains à l’avantage
          del banissement<note place="bottom">a. de l’edict q.</note>, quar li benefices de
          restitution est donez par l’aage. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.21.3"><label>[2.21.3]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si curatorem.</seg> Se tu avoies
          cureeur et tu avoies mains de .xxv. anz et plus de .xiiii. quant tu vendis tes choses, il
          ne covient pas garder cest marchié ; quar cil qui est dedenz aage et a procurateur<note
            place="bottom">a curateur est</note> est autresi comme cil à qui li prevoz donne
            procureeur<note place="bottom">d. curateur et</note>, et li defent ses biens. Se tu
          estoies sanz procureeur<note place="bottom">s. curateur et</note> et tu feis le marchié,
          il ne t’est pas deveé<note place="bottom">pas deffendu q.</note> quant la cause sera
          conneue à requerre <cb n="73a"/> enterigne restitution, se li tens qui est establiz n’est pas
          encor passez. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.21.4"><label>[2.21.4]</label>
 L’empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si minorem.</seg> Se tu mostres que tu
          avoies mains de .xxv. anz quant tu feis marchié, et tes aversaires ne prueve que li tens
          qui est establiz à avoir restitucion soit passez, li prevez de la contree te devra donner
          aide d’enterigne restitucion. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.21.5"><label>[2.21.5]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Minoribus.</seg> <label>[pr.]</label> Anterigne restitucion
          apartient à cels qui soit dedenz aages choses en coi il pueent prover que il sont deçeu,
          ja soit ce que la tricherie à leur aversaire n’est pas provee. <label>[1]</label> E il est
          certains droiz que ainz<note place="bottom">que devant que</note> que il aient acompli
          l’aage de .xxv. anz pueent il demander enterigne restitucion es choses en coi il leur est
          avis que il sont deçeu. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.21.6"><label>[2.21.6]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si intra.</seg> Se li plez d’enterigne restitucion fu commenciez
          dedenz le tens à qui l’en selt secorre, et tu ne le renonças, la mort à celui contre qui
          tu demandoes la restitution ne te puet rien nuire. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.21.7"><label>[2.21.7]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">De tutela.</seg> Se tu estoies en la garde ton oncle, et tes aages
          fu faussement provez, et tu le clamas quite del tot porce que il ne deust pas estre
          ignoranz de ton aage por l’office de la garde et por la prochaineté del lignage, se li
          tens establiz n’est pas encor passez, tu puez enpledier ses oirs par la cause d’enterigne
          restitution. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.21.8"><label>[2.21.8]</label>
 L’empereeur Honoires et <cb n="73b"/> Theodoses dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Minoribus.</seg> L’en conseille
          par autoritez qui ne porroient estre nombrees à cels qui sont dedenz aage es choses que il
          ont entrelessiees ou de coi il ont esté ignorant. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.21.9"><label>[2.21.9]</label>
 Li empereres Zenons dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Non videtur.</seg> Il ne semble pas que cil qui est dedenz
          aage soit deceuz qui a usé de droit commun. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.22.0">[2.22.0 De filio familias minore] <lb/><seg type="rubric"><choice>
          <sic></sic>
          <corr resp="#ed">De la restitucion du filz
            qui est en bail</corr>
        </choice><note place="bottom">
              <hi rend="i">Rubrique non exécutée dans fr. 20119, intégrée avec fr. 198</hi>
            </note>.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.22.1"><label>[2.22.1]</label>
 Li empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si frater.</seg> Se tes freres fu en la poesté son pere
          quant il emprunta dedens ne li marchiez ne fu pas fez o lui par son commandement, ne
          contre le conseill au senat, il porra demander por la feblece de son aage enterigne
          restitucion contre la caucion que il donna. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.22.2"><label>[2.22.2]</label>
 Il meisme dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Filius familias.</seg> Ce<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
              20119 : comprendre « si »</hi></note> li filz qui estoit en baill avoit mains de .xxv.
          anz et il fu pleges por .i. autre, il ne li est pas vee<note place="bottom">pas deffendu
            à</note> à demander enterigne restitution. Mes se il fu pleges por son pere, et il ne fu
          pas les oirs quant il morut, il puet demander enterigne restitucion<note place="bottom"
              ><hi rend="i">Dans fr. 198 ces deux paragraphes sont dans l’ordre 2.22.2,
            2.22.1.</hi></note>. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.23.0">[2.23.0 De fideiussoribus minorum] <lb/><seg type="rubric">Des pleges à cels qui sont
            dedenz aage.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.23.1"><label>[2.23.1]</label>
 <seg type="lemme" xml:lang="lat">Postquam.</seg> Puis que tu as en enterigne restitution par le benefice de ton aage,
          tu n’es pas contrainz de sostenir le perill de garantie à l’achateur à qui tu vendis .i.
          champs des biens ton pere. Mes cele chose ne peut pas escuser les pleges qui plevirent por
          toi. E por ce, se il ont paié les deniers ou il i sont condempné, tu en seras or trez en
          cause par action de demandement. Et n’useras pas en ce de l’ai<cb n="73c"/>de de restitucion. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.23.2"><label>[2.23.2]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si ea.</seg> Se cele qui te vendi ses
          possessions par le jugement au prevost est aidiee par l’aide de son aage tant seulement,
          il n’est pas dotes que ses pleges ne soit obligiez au marchié por sa persone. E por ce, se
          il apert que li marchiez fust fet par tricherie, il est aperte chose que l’en doit
          conseillier et à la persone à la venderresse et à cele à son plege. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.24.0">[2.24.0 Si tutor vel curator intervenerit] <lb/><seg type="rubric">De restitucion de
            ce qui est fet par l’autorité au defendeeur ou au procureeur<note place="bottom">Se
              restititucion est demandee contre ce qui est fait par l’auctorité du tuteur ou du
              curateur</note>.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.24.1"><label>[2.24.1]</label>
 Li empereres Antonius dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si iam puberes.</seg> Se vos aviez ja passé .xiiii. anz
          et fill et filles et vos receustes l’heritage à pere et à mere, mes vos estes encore en
          tel aage que vos devez avoir aide d’enterigne restitucion en ce que vos vos oblijastes à
          l’eritage et requerez par voz procureeurs le prevost de la contree, e se vos avez acompli
          loial aage et tens est passez en coi vos peustes demander restitucion, traiez en cause noz
          procureeurs solonc la forme de droit se vos n’avez encor pledié à els. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.24.2"><label>[2.24.2]</label>
 Li empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Minoribus.</seg> Il nos plest que aide d’enterigne
          restitucion soit donnee à cels qui ont mains de .xxv. anz se il sont deçeu es choses que
          il furent ou en jugement ou hors jugement, neïs quant leur defendeeur ou leur procureeur
          estoient present. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.24.3"><label>[2.24.3]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Etiam.</seg> Il nos plet despieça que
          aide de restitution soit donnee à cels qui sont <cb n="73d"/> dedenz aage, neïs es choses que
          il pueent prover que leur procureeur ou leur defendeeur<note place="bottom">l. curateur ou
            leur tuteur f.</note> firent malement, ja soit ce que il peussent avoir le leur par
          personel action del defendeeur ou del procureeur<note place="bottom">a. du tuteur ou du
            curateur</note>. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.24.4"><label>[2.24.4]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si creditor.</seg> Se li creanciers n’ot pas regart à vostre
          persone mes à celes à voz procureeurs<note place="bottom">curateurs</note>, et fist
          marchié o els et prist d’els la covenance, il est aperte chose que nule action ne li
          apartient contre vos. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.24.5"><label>[2.24.5]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Etiam.</seg> Il nost plest que, ja soit ce que li defendeeur ou li
          procureeur vendent ou font marchié en autre maniere des choses à cels qui sont dedenz
            aage<note place="bottom"><hi rend="i">fr.</hi> 20119 : aage <hi rend="i">suivi par</hi>
            il pu <hi rend="i">exponctué</hi></note>, li enfant puissent demander restitucion ou
          pledier as defendeeurs et as procureeurs<note place="bottom">p. aux tuteurs ou aux
            curateurs</note> lequel que il voudront si que par le chois ne leur soit engendree nule
          grevance. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.25.0">[2.25.0 Si in communi eademque causa in integrum restitutio postuletur] <lb/><seg
            type="rubric">Se restitucion est demandee en commune cause.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.25.1"><label>[2.25.1]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nec si maior.</seg> Ja soit ce que
          nostre suer avoit passé .xxv. anz, ele ne pot rien amenuisier de vostre droiture des que
          vos ne li commandastes ne vos n’eustes estable la transaction que ele fist. Quar se vos
          seustes ce que ele fist et vos vos i consentistes aprés ce que ele ot .xxv. anz d’aage, ja
          soit ce que ele qui est dedenz aage puet demander enterigne restitucion por sa propre
          partie, neporquant ses aages ne vos puet pas aidier à acommuner <cb n="74a"/> le benefice del
          pardurable bannissement<note place="bottom">P. edit</note>. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.26.0">[2.26.0 Si adversus rem iudicatam] <lb/><seg type="rubric">Se restitution est demandee
            contre sentence.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.26.1"><label>[2.26.1]</label>
 Li empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Minus.</seg> Se vos avez eu mains que vos ne deussoiz
          par action de garde, vos poez avoir<note place="bottom"><hi rend="i">fr.</hi> 20119 :
            avoir <hi rend="i">suivi par</hi> le <hi rend="i">exponctué</hi></note> action del
            remanant<note place="bottom">a. du demourant se</note>, se vos estiez dedenz a aage el
          tens que li jugement fu fez, et vos avez encore le benefice d’aage. Mes se la sentence fu
          donnee aprés ce que vos eustes acompli loial aage, vos ne poez pas derechief metre avant
          action d’iceles meismes choses. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.26.2"><label>[2.26.2]</label>
 Li empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si cum pater.</seg> Quant tes peres disoit que tu estoies
          en sa poesté<note place="bottom">sa puissance et</note> et que ce ne valoit rien que il
          t’avoit mis hors de baill, se li juges qui connoissoit de la cause prononça que tu estoies
          sozmise à sa poesté<note place="bottom">sa puissance p.</note>, porce que tu demandes
          restitucion contre cele sentence, cil qui governe la contree metra ses parties solonc les
          lois en la connoissance de la cause. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.26.3"><label>[2.26.3]</label>
 Li empereres Phelippes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Adversus.</seg> Contre la sentence à celui qui jugia el
          non del prince ne puez tu pas demander aide d’enterigne restitucion pardevant le prevost
          de la contree. Quar li princes seus dorra restitucion contre la sentence à celui qui juja
          en lieu de lui. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.26.4"><label>[2.26.4]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum et minores.</seg> Porce que vos affermez que vos estes dedenz
          aage et n’avez qui vos defende, li prevoz de la contree procurra par s’autorité que nus
          gries ne <cb n="76b"/> vos soit fez. Quar se vos aviez droite defese de defendeeeurs ou de
            procureeurs<note place="bottom">d. de tuteur ou de curateur q.</note> quant aucune chose
          fu establie, vos devez entendre que aide d’enterigne restitucion vos est necessaire. E ce
          meisme soit tenu se vostre plez a esté menez par procurateeur qui fust loiaulment ordenez. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.26.5"><label>[2.26.5]</label>
 Il meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">In rem.</seg> Se li prevoz a doné sentence en la chose à celui qui
          est en garde contre son defendeeur ou contre son procureeur<note place="bottom">c. son
            tuteur ou contre son curateur il</note>, il est certaine chose que cil qui est dedenz
          aage puet demander aide de restitucion autresi comme se aucune chose eust esté establie
          contre lui. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.27.0">[2.27.0 Si adversus venditionem] <lb/><seg type="rubric">Se restitucion est demandee
            contre vente.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.27.1"><label>[2.27.1]</label>
 Li empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si minor.</seg> Se tu donnas caution à celui qui
          achata de toi .i. champ quant tu avoies mains de .xxv. anz, et tu affermas par ton
          serement que tu n’en movroies nul plet d’illeq en avant, et que tu garderoies le covenant,
          tu ne deus pas avoir esperance que je te donnasse autorité, ne de fere tricherie ne de
          parjurer toi. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.27.2"><label>[2.27.2]</label>
 Li empereres Constantins dit au peuple. <seg type="lemme" xml:lang="lat">In integrum.</seg> L’en ne dote pas que il
          ne soit contenu es establissemenz que enterigne restitucion soit donnee à cels qui sont
          dedenz aage contre les faintes verités et contre les aguez as defendeeeurs et as
            procureeurs<note place="bottom">a. des tuteurs et des curateurs</note>. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.28.0">[2.28.0 Si adversus venditionem pignoris] <cb n="74c"/> <lb/><seg type="rubric">Se
            restitucion est demandee contre vente de gage.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.28.1"><label>[2.28.1]</label>
 L’empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Etiam.</seg> Il plot despieça que l’en
            secore<note place="bottom">despiessa à ceulx qui</note> à cels qui sont dedenz aage
          contre la vente des gages que leur creancier font se il i ont grant damage. Se vostre
          champ furent donc pris en gage et il ont esté vendu et vos provez que vos avez eu trop
          grant damage en cele vente, por ce meesmement que vos affermez que vos estes encor dedenz
          aage, aide de restitucion vos sera donnee. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.28.2"><label>[2.28.2]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Rem quam.</seg> <label>[pr.]</label> Vostre desierriers n’a pas
          reson par coi vos requerez que la chose soit rapelee que vostre peres engaja jadis à son
          creancier et li creanciers la vendi ; autresi est il se vos fustes oir à .i. estrange ;
            <label>[1]</label> quar se li crenciers n’i garda buene foi, si le traiez en cause, ou
          voz defendeeeurs et voz procureeurs qui sofrirent que la chose fu vendue. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.29.0">[2.29.0 Si adversus donationem] <seg type="rubric">Se restitucion est demandee contre
            don.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.29.1"><label>[2.29.1]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si que res.</seg> Se tes mariz qui estoit dedenz aage te donna
          aucunes choses en don por noces o avenant atrempement et pardevant son procureeur, eles ne
          seront pas rapelees por l’endroit de son aage. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.29.2"><label>[2.29.2]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si in te.</seg> <label>[pr.]</label> Se tes peres fist .i. don à
          toi et à ton frere qui estiez hors de baill et il en donna puis à .i. autre une partie, il
          ne vos pot rien tolir. E se tes frere se consenti à ton pere qui donna une partie<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr.</hi> 20119 : partie <hi rend="i">suivi par</hi> une
            partie <hi rend="i">exponctué</hi></note> d’une possession de <cb n="74d"/> chans que il
          avoit aquise, la seignorie ne s’en pot pas partir de lui por l’autorité del conseill au
          senat, ne aide d’enterigne restitucion n’est pas necessaire en ceste chose.
            <label>[1]</label> En autres choses qui pueent estre estrangiees sanz jugement, se il
          s’acorda tant comme il estoit dedenz aage à son pere qui les donna à .i. autre, puis que
          il li ot donnees, et li tens qui est establiz à avoir enterigne restitucion n’est pas
          encor passez, il puet demander aide. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.30.0">[2.30.0 Si adversus libertatem] <lb/><seg type="rubric">Se restitucion est demandee
            contre franchise.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.30.1"><label>[2.30.1]</label>
 L’empereeur Sevoirs et Antonius dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si post decretum.</seg> Se cil de qui tu te
          plainz que il n’a pas obei à la condicion aprés le jugement au prevost, qui prononça que
          la franchise li estoit deue, qui li fu lessiee en testament, n’a pas encore esté franchiz,
          tes aages fera recommencier le plet. Mes se tu li donnas franchise, ja soit ce que ele ne
          li estoit pas deue, tu doiz entendre que ele ne puet estre rapelee, mes tu procureeur<note
            place="bottom">t. curateur te</note> te doivent<note place="bottom">te doibt r.</note>
          restorer par action de besoignes fetes le damage que tu i as eu. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.30.2"><label>[2.30.2]</label>
 Li empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Et si minor.</seg> Ja soit ce que tu estoies dedenz aage,
          si comme tu allegues<note place="bottom">tu as alegué q.</note> quant tu franchisis en
          concile ton serf qui te deçut, neporquant la venjance par coi droiturel franchise est
          garnie ne puet pas estre rapelee por l’endroit de ton aage. Neporquant cil qui a la
          jurisdiction doit metre conseill en tant <cb n="75a"/> comme la reson de droit l’otroie que cil
          qui a esté franchiz te gart que tu n’i aies damage. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.30.3"><label>[2.30.3]</label>
 Li empereeur Valentins et Galiens dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quos retrahi.</seg> <label>[pr.]</label> Se
          vos ne franchisistes en concile et por certaine cause et quant vos aviez mains de .xx.
          anz, cels que vos requerrez qui soient ramené en servage vos les poez parsuivre non pas
          par enterigne restitucion mes par droit. Mes se la cause est provee por coi franchise leur
          fu donnee, enterigne restitucion ne puet pas avoir lieu contre la franchise.
            <label>[1]</label> Neporquant, se vostre droiture est grevee par la corpe ou par le
          barat à celui que vos franchisistes, qui est vostre procurerres, li prevoz de la contree
          porverra que li damages vos soit restorez par celui qui le<note place="bottom"><hi
              rend="i"> fr.</hi> 20119 : le <hi rend="i">ajouté dans l’interligne
            supérieure</hi></note> fist, et ne dotera pas à prendre en plus grief venjance se aucune
          chose i a esté fete par si apert barat que il aperçoive en celui qui a esté franchiz crime
          qui doie estre puniz. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.30.4"><label>[2.30.4]</label>
 Li empereres Honoires dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">In iudicio.</seg> L’en ne puet pas doter que la sentence
          qui a esté donnee en jugement por franchise de coi l’en n’a pas apelé ne puet pas estre
          rapelee par reson d’aage. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.31.0">[2.31.0 Si adversus transactionem vel divisionem minor restitui velit] <lb/><seg
            type="rubric">Se restitucion est demandee contre transaction.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.31.1"><label>[2.31.1]</label>
 Li empereeur Sevoirs et Antonius dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum in integrum.</seg> Porce que li dons ou
          la transaction qui estoit fete a esté depeciee par ce que l’orfeline a eu enterigne
          restitucion, tu usera des actions que tu eus <cb n="75b"/> despieça. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.31.2"><label>[2.31.2]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si ex persona.</seg> Se enterigne
          restitucion est demandee en la persone à cels qui sont dedenz aage contre transaction por
          la reson de l’aage, se tu vuels pledier derechief, l’en te doit conseillier par
          replication contre l’exception de covenant ; ou se li anciens obligemenz est periz, action
          te doit estre donnee à recommencier la besoigne. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.32.0">[2.32.0 Si adversus solutionem a debitore vel a se factam] <lb/><seg type="rubric">Se
            restitucion est demandee contre paiement.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.32.1"><label>[2.32.1]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Exemplo.</seg> A la maniere des autres
          deteurs, se li defendeeur qui ont eu orfelins en garde paient à leur procureeurs<note
            place="bottom">l. curateur ce</note> ce que il doivent de leur aministration, il sont
          delivré. Mes devant le tens qui est establiz à enterigne restitution et otroié par le
          pardurable banissement<note place="bottom">p. edict l.</note>, li benefices en puet estre
          requis, et par la connoissance de la cause puet l’en jugier se il doit estre donnez. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.32.2"><label>[2.32.2]</label>
 Il meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Indebito.</seg> Se cil qui est dedenz aage a paié lés que il ne
          devoit pas, ja soit ce que il les paia par erreur de droit, il li doit estre jugié que il
          les puisse demander arriere, se li tens en coi restitucion doit estre donnee n’est pas
          encor passez. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.33.0">[2.33.0 Si adversus dotem] <lb/><seg type="rubric">Se restitution est demandee contre
            doere.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.33.1"><label>[2.33.1]</label>
 Li empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quoniam.</seg> Porce que tu diz que ta suer fu deçeue
          et donna toz ses biens en doere, li prevoz de la contree prendra <cb n="75c"/> garde se il a
          verité en ce que tu diz, et se li heritages ta suer ou la possession de ses biens apartint
          à toi, et se li tens n’est pas encor passez en coi il est otroié par les lois à demander
          restitucion en la persone à la morte. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.34.0">[2.34.0 Si adversus delictum suum] <lb/><seg type="rubric">Se restitucion est demandee
            contre meffet.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.34.1"><label>[2.34.1]</label>
 L’empereeur Sevoirs et Antonins dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">In criminibus.</seg> Cil qui sont dedenz aage
          ne sont pas aidié en crimes par la reson de l’aage. Quar l’enfermeté del corage n’escuse
          pas les meurs as mauvés. Mes quant li meffez ne vient pas del corage mes pardehors, ce
          n’est pas crimes, ja soit ce que denier en sont paié par non de paine. E por ce enterigne
          restitucion apartient en ceste cause en cels qui sont dedenz aage. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.34.2"><label>[2.34.2]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Licet.</seg> Ja soit ce que il est
          certaine chose que nus n’est escusez en mesfez par aage, neporquant l’en ne doit pas veer
          à la mere qui por la feblece de son aage ne demanda pas defendeeur<note place="bottom">pas
            tuteur à</note> à ses filz que ele n’ait leur heritage. Quar ce n’a lieu fors es meres
          qui sont en aage. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.35.0">[2.35.0 Si adversus usucapionem] <lb/><seg type="rubric">Se restitucion est demandee
            contre longue tenue.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.35.1"><label>[2.35.1]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Contra eos.</seg> Aide de restitucion
          selt estre donnee à celui qui est dedenz aage contre cels qui tiennet ses choses, se il en
          ont aquis la seignorie par longue tenue. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.36.0">[2.36.0 Si adversus fiscum] <lb/><seg type="rubric">Se restitucion est demandee contre
            la borse l’empereeur <note place="bottom">c. le fisque</note> .</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.36.1"><label>[2.36.1]</label>
 <cb n="75d"/> Li empereeur Sevoirs et Antonins dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si probus.</seg> Se probus qui
          estoit dedenz aage fu deceuz par Rufin qui s’entremetoit de noz choses et il se hasta par
          legier corage de vendre li sa chose por molt mains que le ne valoit, nostre borse<note
            place="bottom">n. fisque s.</note> suivra l’auctorité del droit commun en la droiture de
          restitucion. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.36.2"><label>[2.36.2]</label>
 Li empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si adversus.</seg> Il apartient au prevost de la
          contree à connoistre<note place="bottom">à connoistre <hi rend="i">om.</hi> (<hi rend="i"
              >viri clarissimi notio est</hi> éd. Krüger)</note> se tu et ti frere demandastes
          enterigne restitucion contre .i. bas homme. E quant il avra conneu la cause, il
            jugera<note place="bottom">il jugera <hi rend="i">om.</hi> (<hi rend="i">est isque causa
              cognita aestimabit, an auxilium quod imploratis conferri in vos debeat</hi> éd.
            Krüger)</note> savoir mon se l’aide que vos demandez vos doit estre donnee. E se vos la
          demandez contre la borse l’empereeur<note place="bottom">c. le fisque v.</note>, vos devez
          entendre que il vos covient requerre mon procurateur o le provost de la contree, si que li
          patrons de la borse l’empereeur<note place="bottom">p. du fisque s.</note> soit presenz. </p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.36.3"><label>[2.36.3]</label>
 Li empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Edicto.</seg> <label>[pr.]</label> Ce
          que les choses à cels qui sont dedenz aage sont escepties par le banissement<note
            place="bottom">par l’edict à</note> à l’empereeur Marc nostre pere n’aide point à ton
          desierrier ; les possession au pere à celui qui est dedenz aage, ou les seues meismes qui
          furent vendues por aquiter ses detes et ont esté tenues par .v. anz, ne pueent pas estre
          demandees. <label>[1]</label> Mes porce que tu diz que tes chans o les sers qui i estoient
          fu lors venduz par trop petit pris par collusion ou par le barat à celui qui en cel tens
          estoit nostre procurateurs<note place="bottom">n. curateur se</note>, se cil qui
          s’entremez de noz choses aperçoit que tes allagations doient estre creues <cb n="76a"/> et que
          la sollempnité ne fu pas gardee, se tu renz à la borse l’empereeur<note place="bottom">r.
            au fisque ce</note> ce que tu eus de li, il commanda que la verité soit rapelee et que
          li chans te soit renduz. </p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.37.0">[2.37.0 Si adversus creditorem] <lb/><seg type="rubric">Se restitucion est demandee
            contre creancier.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.37.1"><label>[2.37.1]</label>
 Li empereres Antoines dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum et ipse.</seg> <hi rend="b">P</hi>orce que tu meismes
          reconnois que tu feis marchié o Zenodore qui avoit mains de .xxv. anz, ne tu ne peus pas
          mostrer pardevant le prevost que ele fust fere plus riche por cel marchié, tu doiz
          entendre que ele doit avoir par droit enterigne restitucion.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.37.2"><label>[2.37.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si ut allegas.</seg> <hi rend="b"
            >S</hi>e tu empruntas deniers, si comme tu diz, quant tu estoies dedenz aage, ne il ne
          furent mis en ton preu<note place="bottom">t. prouffit tu</note>, tu puez demander
          solempnelment enterigne restitucion contre la caution par coi tu t’oblijas à cele
          dete.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.38.0">[2.38.0 Si ut se hereditate abstineat] <lb/><seg type="rubric">Se restitucion est
            demandee poor atenir soi d’eritage.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.38.1"><label>[2.38.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Sevoirs et Antonins dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si vos.</seg> <hi rend="b"
            >S</hi>e vos ne vos meslastes en l’eritage vostre pere, il ne covint pas avoir tesmoinz
          de cele chose, quar la foi de la verité ne requiert pas aide de paroles. Mes se vos vos
          tenistes por oirs, ou vos receustes la possession des biens, vos devez avoir aide
          d’enterigne restitucion por l’aage à qui l’en selt secorre.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.38.2"><label>[2.38.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i emperere Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si cum avi.</seg> <hi rend="b">S</hi>e
          ti aiel t’avoient<note place="bottom">Se ton aiel t’avoit (<hi rend="i">Si, cum avi tui
              testamento te heredem reliquissent</hi> éd. Krüger)</note> lessié oir en leur
          testament, et tu ne receus <cb n="76b"/> leur heritage, il te loist bien à refuser l’eritage
          ton pere et à avoir par l’aide d’enterigne restitucion, de coi tu diz que tu es garnie,
          l’eritage à tes aiels, ja soit ce que tu ne le receus pas avant.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.39.0">[2.39.0 Si ut omissam hereditatem vel bonorum possessionem vel quid aliud adquirat]
            <lb/><seg type="rubric">Se restitucion est demandee contre ce que aucuns a lessié
            heritage ou<note place="bottom">ou <hi rend="i">om.</hi></note> possession de
            biens.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.39.1"><label>[2.39.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Minores.</seg> <hi rend="b">I</hi>l
          plot depieça as princes que cil qui ont mains de .xxv. anz puissent demander enterigne
          restitucion non pas tant seulement es choses que il ont perdues de leur propres biens, mes
          en ce que il ne reçurent l’eritage qui leur estoit eschiez.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.39.2"><label>[2.39.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ad bonorum.</seg> <hi
            rend="b">I</hi>l nos plot despieça que cil qui sont dedenz aage puissent estre receu par
          l’aide d’enterigne restitucion à la possession des biens que il entrelessierent es choses
          leur pere. Et quant il avront eu restitucion, il devront aporter à partie les biens que il
          avoient el tens de la mort au pere.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.40.0">[2.40.0 In quibus causis in integrum restitutio necessaria non est] <lb/><seg
            type="rubric">En quels cas restitucion n’est pas necessaire.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.40.1"><label>[2.40.1]</label>
 Li empereres Alixandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Minoribus.</seg> <hi rend="b">S</hi>e ne doit nuire à
          cels qui ont mains de .xxv. anz mesmement qui ne sont defendu ne par defendeeeur ne par
            procureeur<note place="bottom">ne par tuteur ne par curateur se</note>, se il ne vengent
          la mort de leur pere, si comme il est contenu en pluseurs letres à noz sainz peres et es
          noz.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.40.2"><label>[2.40.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Valentins et Galliens dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Adoloescentie</seg><note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119 : incipit latin ajouté dans l’interligne
              supérieure</hi></note>. <hi rend="b">N</hi>os avons devant escrit apertement que li
          tens qui est ainz<note place="bottom">est devant que</note> que enfant soient en aage ne
          doit pas <cb n="76c"/> estre contez es .v. anz de coi la prescription selt estre opposee as
          enfanz qui à tart muevent la plainte de testament qui n’est pas à droit fez. Se il ont
          donc acompli loial aage, enterigne restitucion ne leur est pas necessaire, quar ce n’est
          pas cause perdue qui leur soit restoree, ainz leur est leur cause gardee tote entiere.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.40.3"><label>[2.40.3]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">In minorum.</seg> <choice>
            <sic>Cemeure</sic>
            <corr resp="#ed"><hi
              rend="b">D</hi>emeure</corr>
          </choice><note>Demeure p. (<hi rend="i">In minorum persona re ipsa et ex solo
                tempore tardae pretii solutionis recepto iure moram fieri creditum est</hi> éd.
              Krüger)</note> puet estre fete par droit en la persone à cels qui sont dedenz
          aage, en la chose qui est vendue, et el tens de paier la pris, ce est à savoir es choses
          qui demandent demeure, si comme en marchiez de buene foi et en choses enjointes et en
          lés.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.40.4"><label>[2.40.4]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si tutor.</seg> <hi rend="b">S</hi>e tes
            defenderres<note place="bottom">ton tuteur qui</note>, qui n’avoit pas donné caucion por
          la garde, a pledié en jugement, la sentence qui fu donnee contre lui ne pot rien nuire à
          ta droiture ne les choses que il fist n’ont point de fermeté. Por nient demandes donc aide
          d’enterigne restitucion, quar les choses qui furent fetes par celui qui ne pot sostenir
          persone de loial administracion sont vaines par droit.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.40.5"><label>[2.40.5]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le prevost.
          <seg type="lemme" xml:lang="lat"><choice>
            <sic>Sanctimus</sic>
            <corr resp="#ed">Sancimus</corr>
          </choice></seg><note place="bottom">(<hi rend="i">sancimus</hi> éd. Krüger)</note>.
            <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">N</hi>os establissons por la grace d’aage qui n’est pas parfez que excepcion
          de deniers qui n’ont pas esté paié ne core pas des le commencement à cels qui sont dedenz
          aage ; quar aucuns perilz ne nesse tant dementieres<note place="bottom">tant dementre
            c.</note>, comme nos atendons enterigne restitucion, par coi cil qui est dedenz aage ne
          puisse user de cest be<cb n="76d"/>nefice, que sa sustance ne soit apeticiee.
            <label>[1]</label> Mes il est plus humaine chose que l’exposition de la loi soit
          estendue plus leement<note place="bottom">plus plainement et</note> et que en toz les<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : les <hi rend="i">suivi par</hi> tens <hi
              rend="i">exponctué</hi></note> cas en coi li ancien droit jugierent que prescriptions
          de tens corent contre cels qui sont dedenz aage, mes que l’en les secore encontre par
          enterigne restitucion, eles ne corent pas par droit. Quar mielz est que leur droitures
          soient gardees entieres, que de querre remede aprés ce que leur cause est empoiriee. Mes
          les excepcions de .xxx. anz ou de .xl. remaignent en leur estat.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.41.0">[2.41.0 Qui et adversus quos in integrum restitui non possunt] <lb/><seg type="rubric"
            >Li quel pueent avoir restitucion et contre qui.<hi rend="b"/></seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.41.1"><label>[2.41.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">In consilio.</seg>
            <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">I</hi>l covient que il soit el conseill à celui qui connoist de la
          restitucion savoir mon se cil qui dit que il est dedenz aage, et dit que il est grevez,
          est diligenz et hors de baill, et si sages en communs fez que il ne semble pas verité que
          il soit deceuz par aage. <label>[1]</label> Mes quant la cause sera connue<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : conmeue <hi rend="i">dans le ms, un jambage
              supprimé par le scribe</hi></note> se il aperceu que il ait esté deceuz, il ne doit
          pas estre ostez de la costumee aide autresi comme par prescription, por ce sanz plus que
          il fu fez curials ainz que<note place="bottom">c. devant que</note> il fust en aage por
          les besoignes del pais ou porce que il a enfanz et les norrist.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.41.2"><label>[2.41.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum apud.</seg> <hi rend="b"
          >P</hi>orce que il avoit dote entre les anciens savoir mon se li enfant pooient trere leur
          peres en cause, ou cil qui avoient esté franchi leur patrons, autresi comme se il
          n’eussent pas fet <cb n="77a"/> vers els ce que il deussent, et aucun disoient que contre cez
          persones n’avoit point d’enterigne restitucion por la grace naturel ou por la reverence
          del patronage qui est contrere à cest hardement, se ce n’est por grant cause ou contre
          leur lede persone ; li autre disoient que il n’i doit avoir nule distinction de causes ne
          de persones et que lors sanz plus doit restitucion estre donnee quant cil qui est dedenz
          aage dit que il a esté deceuz par sa simplece et non pas par la tricherie à son pere ou à
          son patron. Et que eneur soit gardee enterignement as peres et as patrons et as patrones,
          nos establissons que restitucion ne soit donnee en nule maniere contre pere ne contre mere
          ne contre patron ne contre patrone ; quar la reverence des persones fors clot tote
          restitucion, quar il n’est pas dote que cez persones ne se gardent que aucune chose ne
          soit contrere à leur opinion.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.42.0">[2.42.0 Si minor se maiorem dixerit vel probatus fuerit] <lb/><seg type="rubric">Se
            cil qui est dedenz aage dit que il est en aage et il le prueve.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.42.1"><label>[2.42.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si cum minor.</seg> <hi rend="b"
            >Q</hi>uant tu avoies mains de .xxv. anz, se les tables de tes professions te furent
          offertes et tu fus deceuz et provas ton aage à plus de .xxv., tu puez demander pardevant
          celui à qui la jurisdiction en apartient enterigne restitucion dedenz le tens qui est
          establiz par les lois, et aprés ce que tu as acompli aage, de totes les choses qui ont
          esté fetes contre toi.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.42.2"><label>[2.42.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i <cb n="77b"/> empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si is
          qui.</seg> <hi rend="b">S</hi>e cil qui or<note place="bottom">qui maintenant dit</note> dit
          que il est dedenz aage te deçut par mençonge de son aage, il ne doit pas avoir enterigne
          restitucion solonc les establissemenz de la loi ; quar li commun droit secorent<note
            place="bottom">le commun droit aide à</note> à cels qui sont dedenz aage qui foloient,
          non pas à cels qui deçoivent.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.42.3"><label>[2.42.3]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si alterius.</seg> <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">S</hi>e tu estoies dedenz aage et tu te travaillas por autre decevoir de
          prover par la vene del cors que tu estoies en aage, porce que la malice acomplist l’aage,
          il est establi par les saintes constitucions et par autorité de letres que enterigne
          restitucion te soit veee<note place="bottom">soit deffendue</note>. <label>[1]</label> Mes
          se ce fu fet par le tortfet ou par la decevance à ton aversaire, li benefices dure par coi
          l’en selt<note place="bottom">l’en doibt s.</note> secorre à cels qui sont dedenz aage
          quant la cause est conneue. <label>[2]</label> Quant li prevoz de la contree sera donc
          requis, et la cause de prover ton aage sera examinee, se il trueve que il n’i a point de
          tricherie pardevers toi et tu mostres que tu estoies lors dedenz aage, quant il savra la
          cause, il porverra que tu aies enterigne restitucion. <label>[3]</label> Neporquant, se tu
          provas par serement que tu estoies en aage, tu doiz savoir que li benefices d’enterigne
          restitucion t’est forsclos se tu ne mostres clerement et apertement par instrument et non
          pas par diz de tesmoinz que tu estoies de<cb n="77c"/>denz aage. <label>[4]</label> Quar puis
          que cist seremenz est fez, il est aperz droiz que nule aide de restitucion ne te
            remaint<note place="bottom">te demeure</note>.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.42.4"><label>[2.42.4]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum circa.</seg> <hi rend="b">P</hi>orce que tu
          proposes que tu fus deceuz à prover le nombre de tes anz pardevant le gouverneeur de la
          contree, et il a esté otroié que l’en doit secorre en tiels causes as filz qui sont en
          baill, il covient que li prevoz de la contree praigne garde se les choses sont veraies qui
          sont contenues en tes proieres. E quant il avra enquis la verité de ton aage, et il voit
          par cleres prueves que tu fus deceuz quant tu deis que tu estoies en aage, il ensuivra la
          foi de la verité envers ta persone qui est dedenz aage.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.43.0">[2.43.0 Si saepius in integrum restitutio postuletur] <lb/><seg type="rubric">Se
            restitucion est demandee plus d’une foiz.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.43.1"><label>[2.43.1]</label>
 Li empereeur Sevoirs et Antoinius dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Post sententiam.</seg> <hi rend="b"
          >A</hi>prés ce que la sentence au visconte fu donnee contre vos, se vos demandastes
          enterigne restitucion pardevant le gouveneeur de la contree, et vos ne l’eustes pas, vos
          demandez por nient que cele meisme question d’enterigne restitucion soit menee derechief ;
          quar vos deussoiz avoir apele se la sentence vos desplesoit ; e se vos estes encore en
          l’aage à qui l’en selt secorre, nos vos donnons restitucion que vos puissoiz apeler.</p>
        <p><anchor xml:id="__DdeLink__3727_1581754182"/>[2.43.2] <hi rend="b">L</hi>i empereres
          Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quamque.</seg> <hi rend="b">J</hi>a soit ce que li procureeur<note
            place="bottom">le curateur à</note> à l’orfeline furent vaincu quant il re<cb n="77d"/>queroient que ele eust enterigne restitucion, neporquant, porce que tu diz que la
          cause puet estre garnie par noveles defenses, li procureeur<note place="bottom">le
            curateur à</note> à l’orfeline qui ore<note place="bottom">qui maintenant est</note> est
          ta fame aillent<note place="bottom">f. aille p.</note> pardevant le prevost et
            requierent<note place="bottom">et requiere que</note> que il puissent mener derechief la
          cause de la restitucion.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.43.3"><label>[2.43.3]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Phelippes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">In una.</seg> <hi rend="b">I</hi>l a
          sovent esté escrit que enterigne restitucion ne puet pas estre demandee plus d’une foiz en
          une meisme cause, se aucunes noveles defenses ne sont mises avant.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.44.0">[2.44.0. De his qui veniam aetatis impetraverunt] <lb/><seg type="rubric">De cels qui
            empetrent pardon d’aage.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.44.1"><label>[2.44.1]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Aurelius dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Eos qui.</seg> <choice>
            <sic>l</sic>
            <corr resp="#ed"><hi rend="b">I</hi>l</corr>
          </choice> est
          aperte chose que cil qui par la debonerete l’empereeur ont empetré pardon d’aage ne pueent
          pas demander enterigne restitucion, ja soit ce que il n’aministrent pas leur choses assez
          covenablement, que il ne senble que cil qui font marchié à els soient deçeu par l’autorité
          au prince.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.44.2"><label>[2.44.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Constantins dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Omnes.</seg> <label>[pr.]</label>
          <choice>
            <sic>uit</sic>
            <corr resp="#ed"><hi rend="b">T</hi>uit</corr>
          </choice> cil qui sont dedenz aage et sont de buenes meurs qui vuelent
          gouverner le patremoine que il ont de leur peres ou de leur aiels et il demandent seur ce
          l’aide l’empereeur ne soient si hardi que il empetrent pardon d’aage devant que il aient
          acompli .xx. anz, si que quant il auront empetré pardon d’aage et il allegueront por els
          le benefice au prince, il pruevent non pas tant seulement le nombre des .xx. anz <cb n="78a"/>
          ainz mostrent par buenes tesmoinz la proece de leur meurs et l’onesté de leur vie.
            <label>[1]</label> Nos establissons autresi que les fames qui sont d’onestes meurs et de
          sage pensee puissent empetrer pardon d’aage quant eles ont acompli .xviii. anz, mes nos ne
          les contraignons pas que eles soient mostrees en commune compagnie, por la vergoigne des
          fames. Mes quant eles avront empetré pardon d’aage, nos otroions que eles puissent prover
          par procurateur l’aage de .xviii. anz par tesmoinz ou par letres, si que eles aient en
          totes besoignes autretel droiture comme nos avons escrit que li homme aient en tel
          maniere, neporquant que eles n’estrangent pas leur possession sanz jugement.
            <label>[2]</label> E li senateur et li noble homme qui demeurent en ceste roial cité
          pruevent leur meurs et leur honesté pardevant ta hautece, et li autre pardevant les prevoz
          et tuit cil qui sont es contrees pardevant les gouverneeurs. <label>[3]</label> Cil qui
          contre le devant dit ordenement empetrerront pardon d’aage, sachent que il n’avra nule
          force.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.44.3"><label>[2.44.3]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Eos qui.</seg> <hi rend="b">N</hi>os
          commandons que cil qui ont empetré pardon d’aage par la debonereté au prince ne puissent
          ne vendre ne obligier sanz jugement leur choses qui ne sont pas movables, en coi jugement
          est nesessaires à cels qui n’ont pas encore empetré par don d’aage se il les vuelent
          ven<cb n="78b"/>dre ou obligier, si que en ceste chose soit semblable la condicion à toz cels
          qui sont dedenz aage et à cels qui ont empetré par don d’aage, et à cels qui ne l’ont pas
          empetré.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.44.4"><label>[2.44.4]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si quis aliquid.</seg> <hi rend="b">S</hi>e aucuns
          velt que aucune chose soit donnee ou fete et il fet mention de loial aage, ou il dit
          simplement que il est de parfet aage, nos volons que ce soit entendu d’icel aage tant
          seulement qui est acompliz par le cors de .xx. anz et non pas de celui qui est otroiez par
          le benefice l’empereeur, et meesmement nos establissons que ce soit entendu en
          substitucions et en restitucions<note place="bottom">et en restitucions <hi rend="i"
              >om.</hi> (<hi rend="i">in substitutionibus vel restitutionibus hoc intellegi
              sancimus</hi> éd. Krüger)</note> et autresi en autres choses, se aucuns ne dit
          especialment que il velt que aucune chose soit fete par le pardon d’aage que il a
          empetré.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.45.0">[2.45.0 Si maior factus ratum habuerit] <lb/><seg type="rubric">Se cil qui est en aage
            a estable ce qui fu fet quant il estoit dedenz aage.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.45.1"><label>[2.45.1]</label>
<hi rend="b"> L</hi>i empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si inter.</seg> <hi
            rend="b"> S</hi>e une chose est fete sanz tricherie par cels qui ont mains de .xxv. anz
          ou par escriture ou sanz escriture et il l’ont estable aprés ce que il sont en loi al
          aage, il covient que ele soit entiere.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.45.2"><label>[2.45.2]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Qui post.</seg> <hi rend="b">C</hi>il qui puis
          que il orent .xxv. anz ont eu estable ce qui fu fet tant comme il estoient en meneur aage,
          demandent por nient que eles soient deffetes.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.46.0">[2.46.0 Ubi et apud quem cognitio restitutionis agitanda sit] <lb/><seg type="rubric"
            >Où et pardevant qui restitution doit estre eue.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.46.1"><label>[2.46.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si quid.</seg> <hi rend="b">S</hi>e
          aucune chose a esté jugiee par mon procurateur, ele doit pas <cb n="78c"/> estre rapelee par la
          sentence au prevost par enterigne restitucion ; quar li princes seus selt<note
            place="bottom">s. doibt d.</note> donner restitucion contre les sentences à ses
          procurateurs.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.46.2"><label>[2.46.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quoniam ea.</seg> <hi
            rend="b">P</hi>orce que tu proposes que tu as baillié les choses que tu covenanças à
          donner por cause de transaction, il covient se tu vels pledier de ravoir les par enterigne
          restitucion ou par aucune autre cause que tu ailles au prevost de la contree en coi cil
          ont leur manoir à qui tu vels pledier.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.46.3"><label>[2.46.3]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum scimus.</seg>
            <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">P</hi>orce que nos savons bien que aucun dotent des enterignes restitucions
          qui sont demandees, savoir mon se eles doivent estre examinees pardevant juge tant
          seulement qui ait aucune administracion, ou pardevant les menuz juges qui que les demant
          ou cil qui ont mains de .xxv. anz ou cil qui en ont plus, si comme il est esclerié es
          establissement as anciens mestres de droit et es noz, nos jujons que cez choses soient
          proposees non pas tant seulement pardevant les hauz juges qui sieent en siege mes
          pardevant cels que la majesté l’empereeur dorra ou pardevant les aministreeur de la chose
          commune qui sont ou en ceste roial cité ou es contrees, si que il semble que cil qui avra
          donné le juge, ce est cil qui siet el siege de la prevosté, doinst enterigne restitucion
          et en examine la cause. Eissi ne sera pas grief <cb n="78d"/> li examinemenz des causes.
            <label>[1]</label> Mes nus n’estende si largement l’entendement de nostre constitucion,
          que il croie que ele s’estende jusqu’as arbitres qui sont esleu par commun assens<note
            place="bottom">c. consentement ou</note>, ou à cels que li juge donnent qui n’ont pas
          propre jurisdiction ainz ont poosté<note place="bottom">ont puissance de</note> de jugier
          tant seulement. Quar nos volons que cil generalment terminent cez causes qui sont mis en
          certaine aministracion où il a jurisdiction, ou cil que il establissent pardesoz els, et
          meesmement se l’audience des causes leur est envoiee de nostre majesté. <label>[2]</label>
          Mes que il n’i remaigne<note place="bottom">y demeure n.</note> nule chose de coi l’en
          doie doter, nos i volons ajoster que il loise à cels que nos avons nommez devant à tenir
          plet d’enterigne restitucion, comment que il soit ou se il leur est commandé especialment
          de coi li ancien ne dotoent pas ou se il sont fet juge generalment ou se la cause de
          restitucion en chiet en autres causes.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.47.0">[2.47.0 De reputationibus, quae fiunt in iudicio in integrum restitutionis] <lb/><seg
            type="rubric">De ce que doit estre rendu par jugement d’enterigne
          restitucion.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.47.1"><label>[2.47.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Qui restituitur.</seg>
            <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">Q</hi>ui a enterigne restitucion autresi comme il ne doit pas avoir damage en
          ce qui a esté fet n’i doit il pas avoir gaai<hi rend="i">n</hi>g. E por ce, il doit rendre
          tot ce qui est venu à lui de la vente ou de l’achat, ou d’autre marchié.
            <label>[1]</label> E se cil qui a mains de .xxv. anz est devenuz pleges, l’action doit
          <choice>
            <sic>est</sic>
            <corr resp="#ed">estre</corr>
          </choice><note>doit estre
            r.</note> rendue contre l’ancien deteur. <label>[2]</label> E se cil qui estoit
          dedenz aage reçut .i. <cb n="79a"/> heritage et il en a restitucion, il doit rendre maintenant
          tot ce qui est venu à lui de l’eritage. <label>[3]</label> E se il i a fet aucune chose
          par tricherie, ce covient il que il rende.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.48.0">[2.48.0 Etiam per procuratorem causam in integrum restitutionis agi posse] <lb/><seg
          type="rubric">Quar <choice>
            <sic>caus</sic>
            <corr resp="#ed">cause</corr>
          </choice> de restitucion puet estre menee par
          procurateur.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.48.1"><label>[2.48.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit<note place="bottom"><hi rend="b"
              >L</hi>i empereres Alissandres dit. <hi rend="i">Causam avant la rubrique. Causam est
              répété après.</hi></note>. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Causam.</seg> <hi rend="b">I</hi>l nos plest que se aucune
          cause de restitucion enterigne<note place="bottom">c. d’entiere restitucion a.</note>
          apartient à aucun, ele puisse estre menee par procurateur.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.49.0">[2.49.0 In integrum restitutione postulata ne quid novi fiat] <lb/><seg type="rubric"
            >Quar nule novele chose ne soit fete puis que restitucion est demandee.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.49.1"><label>[2.49.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Postulata.</seg> <hi rend="b">C</hi>e
          est clers droiz que des que enterigne restitucion est demandee totes les choses doivent
          estre en leur estat, tant que la cause soit finee ; e ce procurera cil à qui la chose
          apartient.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.50.0">[2.50.0 De restitutione militum et eorum qui rei publicae causa afuerunt] <lb/><seg
            type="rubric">De la restitucion as chevaliers et a cels qui sont hors del pais por la
            chose commune<note place="bottom">por la chose commune <hi rend="i"
            >om.</hi></note>.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.50.1"><label>[2.50.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Sevoirs et Antoines dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si Valerianus.</seg> <hi
            rend="b">S</hi>e Valerians li connestables de la dozisme <hi rend="i">com</hi>paignie
          des chevaliers des Alpes morut avant que il receust la possession qui li estoit escheté,
          ses oirs demandera dedenz l’an l’aide de restitucion en la persone au mort se Valerians
          morut en chevalerie aprés ce que li termes fu passez que la possession li echai.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.50.2"><label>[2.50.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si quid de bonis.</seg> <hi rend="b"
            >S</hi>e aucune chose des biens à cels qui sont hors del païs por la chose commune est
            amenuisiee<note place="bottom">est apeticee ou</note>, ou se aucuns est delivrez<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119 : suivi par</hi> l <hi rend="i">exp. par le
              scribe</hi></note> de l’action qui leur apartenoit, enterigne restitucion leur est
          otroiee dedenz l’an <cb n="79b"/> profitable par pardurable jurisdicion.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.50.3"><label>[2.50.3]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quod tempore.</seg> <hi rend="b">C</hi>e que
          aucuns a porsis des biens à aucun el tens de sa chevalerie, il li est otroié à
            chalengier<note place="bottom">o. à en demander la p.</note> en la possession dedenz
          l’an profitable aprés ce que il a lessié à estre hors por la chose commune, si que la
          prescription del tens que il i fu ne li nuise point. Mes puis que li anz est passez, il ne
          covient pas que il toille<note place="bottom">qu’il oste la d.</note> la droiture au
            porseeur<note place="bottom">au possesseur qui</note> qui est establié contre lui.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.50.4"><label>[2.50.4]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ignorare.</seg> <hi rend="b">T</hi>u ne
          doiz pas doter que li bien à cels qui sanz tricherie sont hors del païs por la cause de la
          chose commune et n’ont qui les defende loiaument sont porsis tant seulement ; mes la vente
          en doit estre porloigniee tant que il aient lessié a estre hors del païs por la chose
          commune.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.50.5"><label>[2.50.5]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisms dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Neque rei.</seg> <hi rend="b">I</hi>l est aperte
          chose que presciption de quatre anz aprés la vente que la borse l’empereeur<note
            place="bottom">que le fisque a</note> a fete ne puet pas nuire à cels qui furent hors
          del païs por la cause de la chose commune ne as autres qui sont en aage qui apartienent au
          tytre d’enterigne restitucion.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.50.6"><label>[2.50.6]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Valentins et Galliens dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si cum
          militaribus.</seg> <hi rend="b">S</hi>e li oir à ton creancier vendirent tes choses qui
          estoient obligiees à els el tens que tu entendoies au labeur de chevalerie, tu porras
          requerre le prevost de la contree et demander enterigne restituci<cb n="79c"/>on, si sera la
          vente depeciee et tu avras ta possession ; mes que tu rendes la dete ou le pris que ele fu
          vendue se il est mendres que la dete.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.50.7"><label>[2.50.7]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Que a patre.</seg>
            <hi rend="b">I</hi>l n’est pas avenant<note place="bottom">pas convenable c.</note>
          chose que les choses que li peres fet soient anieentees par les filz por ce se il sont en
          la discipline de chevalerie, por ce meesmement que tu diz que tant comme tes peres vesqui
          il ne se plainst onques de cel marchié.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.50.8"><label>[2.50.8]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat"><choice>
            <sic>sanctimus</sic>
            <corr resp="#ed">sancimus</corr>
          </choice>.</seg> <hi rend="b"
          >N</hi>os establissons que à cels qui sont en besoigne d’ost ou de chevalerie vaillent
          sanz plus li tens par coi il i sont, et en eschiver<note place="bottom">en oster e.</note>
          excepcions et en demander enterignes restitucions, si que li tens que il sont hors de la
          chevalerie et que il sont en autres lieus ou en leur mesons ne leur ait point à
            chalengier<note place="bottom">à demander les</note> les devant diz privileges.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.51.0">[2.51.0 De uxoribus militum vel eorum qui rei publicae causa absunt] <lb/><seg
            type="rubric">Des fames as chevaliers à cels qui sont hors du païs.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.51.1"><label>[2.51.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Alissandres dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Temporalibus.</seg> <hi rend="b"
            >L</hi>’en set bien que l’en selt<note place="bottom">l’en doit s.</note> secorre as
          fames qui sont hors del païs o leur mariz qui i sont por la cause de la chose commune,
          autresi comme as chevaliers, si que les actions temporels soient forscloses.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.51.2"><label>[2.51.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>’empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ei que.</seg> <hi
            rend="b">P</hi>rescripcion de lonc tens ne nuist pas à cels qui fu longuement o son mari
          qui entendoit à chevalerie. E porce que les choses qui<note place="bottom"><hi rend="i"
              >fr. 20119</hi> : qui fr <hi rend="i">dans le ms</hi>, fr <hi rend="i">exp. par le
              scribe – fr. 198</hi> : c. qui y sont t.</note> sont trouvees malicieusement et
          faintes ne doivent pas <cb n="79d"/> nuire<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> :
            nuire qui i<hi rend="i"> dans le ms</hi>, qui i<hi rend="i"> exp. par le
            scribe</hi></note> à cele qui por tel cause fu longuement hors del païs, nos jujons que
          se tel fame mostre que la meson apartenist à li qui fu vendue tant comme ele estoit hors
          del païs, ele rende le verai pris qui i fu paiez et l’ait arriere.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.52.0">[2.52.0. De temporibus in integrum restitutionis tam minorum aliarumque personarum,
          quae restitui possunt, quam heredum eorum] <lb/><seg type="rubric">Des temps en quoy
            restitucion doibt estre donnee&gt;<note place="bottom"><hi rend="i">Rubrique non
                exécutée dans fr. 20119, intégrée d’après fr. 198</hi></note>.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.52.1"><label>[2.52.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>’empereeur Gordians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">In hiis.</seg> <hi rend="b">D</hi>es
          chose en coi tu fus grevez tant comme tu avoies mains de .xxv. anz, et en tot le tens que
          tu fus en chevalerie puez tu demander enterigne restitucion. Quar li tens qui est establiz
          aprés ce aue homme est venuz en aage doit estre contez solonc droit del jor que il se part
          de la chevalerie.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.52.2"><label>[2.52.2]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si intra.</seg> <hi rend="b">S</hi>e tes peres
          morut avant que il fust en aage, ou puis que il i fu, ainz que li tens qui est establiz
          fust passez, et tu fus ses oirs et tu alas en chevalerie ainz que tu eusses .xxv. anz ou
          puis que tu les eus, mes ce fu dedenz le tens qui estoit encore à venir à ton pere à avoir
          enterigne restitucion, quant li prevoz de la contree avra conneu la cause, il se porverra
          de secorre toi par enterigne restitucion en la person au mort.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.52.3"><label>[2.52.3]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si intra.</seg> <hi rend="b">S</hi>e tu fus dedenz
          l’aage à coi l’aide d’enterigne restitucion<note place="bottom">a. de restitucion entiere
            est</note> est donnee, ou tu fus en cel tens en besoigniez de chevalerie, li benefices
          de restitucion ne seufre pas que tu aies damage de ta propre chose <cb n="80a"/> par la longue
          tenue, ja soit ce que ele fu acomplie devant la chevalerie.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.52.4"><label>[2.52.4]</label>
 <hi rend="b">L</hi>’empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ex persona.</seg> <hi
            rend="b">T</hi>u puez bien pledier contre celui contre qui tu nos requiers en la persone
          à tes freres se tu es leur oirs. E si doiz savoir que se ti frere furent en chevalerie
          ainz que il eussent .xxv. anz et il<note place="bottom">et s’i m.</note> morurent en la
          chevalerie, il ne perdirent pas le tens d’enterigne restitucion, ainz l’envoierent à leur
          oirs.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.52.5"><label>[2.52.5]</label>
 <hi rend="b">L</hi>’empereres Constantins dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ea que.</seg> <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">I</hi>l covient garder ce qui est establi es lois des tens d’enterigne
          restitucion. E se aucuns a eu pardon d’aage par nostre benefice, il ait le tens qui est
          establiz en droit à porsuivre et à finer causes d’enterigne restitucion<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : à porsuivre et à finer causes d’enterigne
            restitucion <hi rend="i">ajouté dans la marge supérieure</hi></note> des le jor que
          nostre indulgence sera pueploiee<note place="bottom">s. publiee en</note> en avenant
          jugement et l’aministration de sa propre chose li sera otroiee en tel maniere que l’aide
          d’enterigne restitucion ne soit pas veee<note place="bottom">pas deffendue à</note> à cels
          qui ont mains de .xxv. anz des choses que il firent ainz que il empetrassent pardon
          d’aage. ¶ <label>[1]</label> Se la droiture à aucun qui fust dedenz aage eschiet aucune
            foiz<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : foiz <hi rend="i">suivi par</hi>
            eschiet aucune foiz <hi rend="i">biffé par le scribe</hi></note> à .i. autre qui soit
          autresi dedenz aage, il ne li soit pas deveé<note place="bottom">pas deffendu quant</note>
          quant il avra acompli .xxv. anz d’aage que il ne puisse user del benefice de restitucion
          por tot le tens que il est dedenz aage. <label>[2]</label> E se aucuns qui soit dedenz
          aage aquiert les droitures à aucun qui soit en aage, et en tant comme il apartient as
          causes que il a <cb n="80b"/> en la persone à celui qui estoit en aage, il devra avoir
            autretant<note place="bottom">a. autrement de</note> de tens à metre avant et à terminer
          les causes d’enterigne restitucion, comme il remanoit<note place="bottom">il demouroit
            au</note> au mort à qui il est oirs ou de qui il a possession des biens.
            <label>[3]</label> Quant aucuns qui est en aage a l’eritage à .i. autre qui est dedenz
          aage, se il est ses oirs par le droit citeain<note place="bottom">d. civil ou</note> ou
          sanz testament ou par testament, des que il avra receu l’eritage li tens li soit contez
          sanz point d’amenuisement<note place="bottom">p. d’apeticement à</note> à mener et à
          terminer la cause d’enterigne restitucion. E se il a l’eritage par le droit au prevost, li
          tens li est contez des que il a receu la possession des<note place="bottom"><hi rend="i"
              >fr. 20119</hi> : des <hi rend="i">suivi par</hi> li <hi rend="i"
            >exponctué</hi></note> biens.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.52.6"><label>[2.52.6]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Petende.</seg> <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i tens de demander enterigne restitucion soit gardez. E se li
          demaderres demande delai qui puisse estre compris dedenz le terme de la restitucion sanz
          empoirier la cause, il covient que il li soit donnez quant l’en voit que il i a droite
          cause. Mes se il demande terme qui ne puisse estre compris dedenz le tens en coi
          restitution doit estre donnee, si comme se il le demande pres de la fin de cel tens, il
          covendra que li termes soit veez<note place="bottom">s. deffendu à</note> à celui qui le
          demande. <label>[1]</label> Quar il fu en sa volenté de commencier le plet, si que li
          termes que il demande peust estre compris el remenant<note place="bottom">c. au demourant
            d.</note> del tens. Mes se cil qui defent la chose demande terme et il mostre cause por
          coi il le doie avoir <cb n="80c"/>, nos establissons que il l’ait, si que la destrece del tens
          ne li nuise pas ; quar il n’estoit pas en sa volenté quant il fust emplediez, li termes li
          doit donc estre donnez, ja soit ce que<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> :
            ja soit ce que <hi rend="i">écrit sur correction de</hi> E se</note> il passe le tens
          qui est establiz. E quant li defenderres avra empetré cel terme, il n’est pas vee<note
            place="bottom">pas deffendu que</note> que li demanderres n’en use à querre ses
          prueves.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.52.7"><label>[2.52.7]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Supervacuam.</seg>
            <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">N</hi>os dessevrons<note place="bottom">N. ostons de</note> de nostre chose
          commune une difference qui rien ne vaut de l’an profitable d’enterigne restitucion et
          establissons que en la veille Romme, et en ceste noble cité et en Lombardie et es autres
          contrees, li termes de quatre anz continuels tant seulement soit contez del jor que li anz
          profitables coroit. E cil tens soit communs en toz lieus. Quar il nos est avis que ce est
          male chose que por la diversité des lieus soit aucune difference amenee.
            <label>[1]</label> E nos volons que ce soit gardé non pas tant seulement es restitutions
          à cels qui sont dedenz aage, à qui li anz profitables commence à corre des le premier jor
          del vint et sisisme an, mes en celes à cels qui sont en aage, si que li devant dit
          continuemenz de tens soit gardez en lieu de l’an profitable à movoir le plet et à finer
          le. <label>[2]</label> E autresi comme toz aages de mains de .xxv. anz est<note
            place="bottom">a. sont c.</note> contenuz es restitutions à cels qui sont dedenz aage,
          volons nos<note place="bottom">nos volons que</note> que toz li tens en coi cil qui sont
          en aage ont esté hors del païs por la <cb n="80d"/> cause de la chose commune ou por autres
          loiaus causes qui sont contenues es lois, i soit contenuz, si que en ceste partie ne soit
          as diverse la restitution à cels qui sont dedenz aage et à cels qui sont en aage.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.53.0">[2.53.0 Quibus ex causis maiores in integrum restituuntur] <lb/><seg
          type="rubric">Por quels causes cil qui
          sont en aage ont restitution.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.53.1"><label>[2.53.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si propter.</seg> <hi rend="b">S</hi>e
          tu fus hors del païs por l’office de la legation qui fu fete à moi par buene foi, et tu
          fus condempnez porce que tu n’avoies qui te defendist, tu requiers par droit que li plez
          soit recommanciez et que tu uses derechief de tes defenses. Quar il a esté receu que cil
          qui sont en office de legation aient cel meisme privilege que cil ont qui sont hors del
          païs por la cause de la chose commune.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.53.2"><label>[2.53.2]</label>
<hi rend="b"> I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si idcirco.</seg> Se tu ne peus pas venir
          pardevant les arbitres porce que tu estoies tenuz en garde de cheval<hi rend="i">ie</hi>rs
          par le commandement au prevost, et tu prueves que ce soit voir pardevant le prevost de la
          contree, ta cause te sera rendue tote entiere.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.53.3"><label>[2.53.3]</label>
<hi rend="b"> L</hi>i empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">In
          contractibus.</seg> <hi rend="b">L</hi>i droit commun secorrent<note place="bottom">c. secorre
            par (<hi rend="i">In contractibus, qui bonae fidei sunt</hi> éd. Krüger)</note> par
          l’office au juge quant la cause est conneue es marchiez qui sont de buene foi, neïs à cels
          qui sont en aage.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.53.4"><label>[2.53.4]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Res publica.</seg> <hi rend="b">L</hi>a chose
          commune selt<note place="bottom">c. doibt u.</note> user de la droiture à cels qui sont
          dedenz aage. E por ce, puet ele demander aide d’en<cb n="81a"/>terigne restitution.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.53.5"><label>[2.53.5]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si ab hostibus.</seg> <hi rend="b">S</hi>e tu fus
          pris de tes anemis o ton pere et o ta mere et il morurent illeq, et quant tu fus revenuz
          tu eus leur heritages par le benefice de la loi que Cornelius fist, il ne t’est pas
            deveé<note place="bottom">pas deffendu à</note> à chalengier leur choses à la maniere de
          la profitable action qui est donnee à cels qui ont enterigne restitution o l’exception qui
            selt<note place="bottom">qui doibt e.</note> estre oppposee contre cele action.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.54.0">[2.54.0 De alienatione iudicii mutandi causa facta] <lb/><seg type="rubric"
            >D’estrangement qui est fez por müer le jugement.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.54.1"><label>[2.54.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum in rem.</seg> <hi
            rend="b">P</hi>orce que la possession donne à l’aversaire action seur la chose contre
          celui qui la porsiet et quant estrangemenz est fez por müer le jugement restitution est
          donnee par pardurable banissement<note place="bottom">p. edict tu</note> ; tu doiz
          entendre que se cil qui porseoit la chose la vendi que l’en n’en pledast o lui et il la
          bailla à l’achateeur, poesté<note place="bottom">a. puissance t.</note> t’est donnee de
          pledier o le quel que tu voudras.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.55.0">[2.55.0 De receptis] <lb/><seg type="rubric">Des arbitres.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.55.1"><label>[2.55.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Antoines dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ex sentencia.</seg> <hi rend="b"
          >I</hi>l a sovent esté escrit que l’en ne puet pas apeler de la sentence à l’arbitre qui
          est esleuz par mise qui est fete par droit, quar action de chose jugiee n’en puet pas
          estre donnee, et por ce i met l’en paine que por la poor de la paine se gardent les
          parties de issir de ce qui est pramis. Mes se jugemenz est fez puis le jor qui fu nommez
          en la mise, la sentence n’est nule et cil qui n’i obeist <cb n="81b"/> n’est pas tenuz à paier
          la paine.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.55.2"><label>[2.55.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Carins et Carus dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si contra.</seg> <hi rend="b"
            >S</hi>e tes aversaires fist contre la compromission et refusa à venir pardevant
          l’arbitre qui estoit esleuz, il semble que il soit tenuz à la paine qui fu
          covenanciee.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.55.3"><label>[2.55.3]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Arbitrorum.</seg> <hi
            rend="b">S</hi>e tu voleis à la sentence as arbitres qui furent esleu par compromission,
          se il i ot ledece ou aperte grace pardevers les arbitres qui donnerent la sentence, se ta
          fille plede à toi por la covenance, tu porras user contre li d’exception de tricherie. E
          si ne t’est pas vee<note place="bottom">pas deffendu que</note> que tu n’en pledes ta
          fille par la clause de tricherie qui selt estre mise es covenances des compromission.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.55.4"><label>[2.55.4]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ne in arbitris.</seg>
            <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">Q</hi>ue li crimes de parjuré ne soit fez por eslire arbitres par religion de
          serement et que congiez ne soit donnez as desloiaus hommes d’escharnir communement les
          sentences as hommes, nos volons que ceste chose<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
              20119</hi> : schose <hi rend="i">dans le ms</hi>, s- <hi rend="i"
            >exponctué</hi></note> soit ordenee par nostre saint jugement. <label>[1]</label> Se li
          demanderres et li defenderres et li juges meismes se consentent que li plez soit menez par
          religion de serement, et les parties escrivent de<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
              20119</hi> : e. ce de l. <hi rend="i">dans le ms</hi>, ce <hi rend="i"
            >exponctué</hi></note> leur mains ou font<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
              20119</hi> : ou le font<hi rend="i"> dans le ms</hi>, le <hi rend="i"
            >exponctué</hi></note> escrire par communes persones ou il dient<note place="bottom"><hi
              rend="i">fr. 20119</hi> : il le dient <hi rend="i">dans le ms</hi>, le <hi rend="i"
              >exponctué</hi></note> en cort de leur boches, que li arbitres <hi rend="i"
            >est</hi><note place="bottom">a. sont e.</note> esleuz par leur seremenz, et que li
          arbitres à fet serement de terminer le plet o to<cb n="81c"/>te verité, ses jugemenz soit
          gardez en totes manieres, si que ne li demanderres ne li defenderres ne s’en puisse
          partir, ainz le tiegnent en totes manieres et soient contraint d’obeir i<note
            place="bottom">c. d’y obeir</note>. ¶ <label>[2]</label> Se nule tel chose n’a esté
          ordenee ne escrite de l’arbitre et les parties le mostrent par letres qui sont liees par
          serement de tenir la sentence à l’arbitre, nos volons en cest cas que li jugemenz à
          l’arbitre soit gardez en totes manieres, si que leur letres aient semblable force, ou se
          il ont ce escrit des le commencement, ou il le distrent en la devant dite maniere quant li
          arbitres fu esleuz, ou se ce fu escrit aprés la sentence diffinitive, si<note
            place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : si <hi rend="i">ajouté dans l’interligne
              supérieure</hi></note> que il recurent l’audience à l’arbitre par la religion de
          serement ou il jurent à garder ce qui fu jugié. <label>[3]</label> E se les parties
          pramistrent par escriz ou par paroles que il tendroient la sentence et li arbitres seus
          jura à leur requeste que il termineroit la cause o tote verité, il doit estre en cest cas
          de son jugement autresi comme en celui devant, si que il soit confermez par les lois.
            <label>[4]</label> E en toz cez cas, lise il à<note place="bottom">c. luy soit il à
            m.</note> movoir action seur le fet, ou<note place="bottom"><hi rend="i">fr.
            20119</hi> : ou <hi rend="i">suivi par</hi> den <hi rend="i">exponctué</hi></note>
          action de demander par la loi, ou action seur la chose, solonc ce que la qualité del fet
          le requerra. ¶ <label>[5]</label> E se nule tel chose n’apert ne par letres ne par
          tesmoinz et l’une partie <cb n="81d"/> dit que seremenz fu fez de tenir la sentence à
          l’arbitre, la parole à celui qui ce dit ou cele à l’arbitre seul ne doit pas estre creue.
          Quar se aucuns otroie que seremenz ait esté fez sanz le juge et sanz escriture des parties
          qui le tesmoigne, la dote del contenz qui avient sovent entre les fous hommes ne dorra pas
          force as choses jugiees. <label>[6]</label> Mes en cest cas tiegnent les choses que li
          ancien establirent d’eslire arbitres. ¶ <label>[7]</label> Se aucuns fet subscripcion en
          la sentence que li arbitres à donnee, il soit contrainz par action seur le fet de fere les
          choses à coi il s’est consentiz par quels paroles que la subscription soit fete. Quar se
          les acostumees paroles des covenances et la soutill forme qui rien ne vaut ont esté
          otroiees, nos qui par les lois que nos avons escrites avons amendé novelement pluseurs
          vices qui estoient es covenances et pluseurs dotes de coi decevance venoit, por coi
          n’osterions nos en tiels escritures tote la dote del viell droit, si que se aucuns escrit
          tel chose il soit contrainz de tenir la, et de mener à perfection ce que il a escrit ?
          Quar ce ne semble pas verité que il ait escrit por tant seulement que il ne puisse pas
          contredire ce qui est fet mes por acomplir les choses contre coi il ne puet aler.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.55.5"><label>[2.55.5]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meisme dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum antea.</seg> <label>[pr.]</label><hi rend="b">
            I</hi>l fu ancianement establi en eslire arbitres qui n’estoi<cb n="82a"/>ent affermé par
          paine qui fust mise en la <hi rend="i">com</hi>p<hi rend="i">ro</hi>mission ne il
          n’estoient donné par le juge, ainz estoient esleu par commun assentement<note
            place="bottom">c. consentement sanz</note> sanz nule sentence por tenir ce que il
            jugeroient<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : jugeroient <hi rend="i"
              >écrit sur correction</hi></note>. E se il donnassent sentence por le defendeeur,
          exception li fust engendree autresi comme de covenant. E se ele fust donnee por le
          demandeeur, il n’eust par ce point d’aide. E por ce, establissons nos es arbitres que nos
          avons nommez avant, et qui sont esleu par tel consentement ou par escrit ou sanz escrit,
          par tel covenant que les parties tiegnent ce que il jugeront, se les parties font
          subscripcion puis que la sentence est donnee et escrivent que la sentence ne leur desplest
          pas, exception autresi comme de covenant n’en soit pas tant seulement engendree au
          defendeeur mes action seur le fet en soit donnee au demandeeur en nostre non, si que la
          sentence puisse estre menee à execution. E ce soit fet en ceste roial cité par l’office de
          la haute prevosté<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119 : écrit sur correction
              de</hi> poesté</note>, ou par l’office au juge de qui poesté<note place="bottom">qui
            puissance c.</note> cil est que l’en en ac<hi rend="i">us</hi>e<note place="bottom">que
            l’en acuse et</note>, et es contrees par cels qui les gouvernent et par leur ministres,
          ou par les juges sor qui la partie est qui en est acusee. ¶ <label>[1]</label> Se il
          n’escristrent pas aprés la sentence que il tendroient la forme del jugement à l’arbitre,
          ainz le confermerent par tere soi<note place="bottom">par soy taire et</note>, et nule des
          parties n’envoia dedenz les .x. prochains jorz ou au juge ou à son aversaire protestation
          par coi ele mostrast apertement que ele ne <cb n="82b"/> voloit pas tenir ce qui estoit jugié,
          lors est la sentence confermee par la tesance as parties, si que exception en apartient au
          defendeeur, et la devant dite action au demandeeur. <label>[2]</label> E se l’une partie
          refuse solonc la maniere qui a esté dite à acomplir ce qui est jugié, nule grevance ne
          viegne de la sentence, ne exception n’en soit donnee au defendeeeur, ne action seur le fet
          au demandeeur, esceptez les arbitres qui sont esleu o la religion de serement, solonc la
          novele constitucion de nostre non ; quar lors doivent estre gardees totes les choses qui
          sont jugiees en nostre loi de tele audience. ¶ <label>[3]</label> Ja soit ce que nos
          savons bien l’opinion Paul et a autres sages hommes qui tochierent ceste question de coi
          nos parlons ci, mes il ne la parfirent pas parfetement, ainz<note place="bottom">p. maiz
            l.</note> leur fu avis que l’en devoit estendre ceste chose jusqu’à unes actions
          temporels, neporquant nos jujons plus plainement et generalment que covenance qui est fete
          en escrit pardevant arbitre face interruption de tens autresi bien comme se plez en fust
          commenciez en jugement ordinaire. ¶ <label>[4]</label> Encore establissons nos generalment
          que es choses qui sont fetes pardevant arbitres, se aucune chose qui regart a fet a esté
          reconneue ou tesmoigniee, les parties en puissent user en jugemenz ordinaires.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.55.6"><label>[2.55.6]</label>
          <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat"><choice>
            <sic>Sanctimus</sic>
            <corr resp="#ed">Sancimus</corr>
          </choice>.</seg> <hi rend="b">N</hi>os
          establissons que il soviegne as fames de leur cha<cb n="82c"/>stee et des uevres que nature
          leur otroia et de celes de coi ele commanda que eles s’atenissent, et ja soit ce que eles
          soient de tresgrant opinion et de tresbuene, se ele recoivent mise seur soi, ou se eles
          sont patrones et eles vuelent jugier entre cels que eles ont franchiz, eles soient
            desseurees<note place="bottom">s. separees de</note> de totes compaignies de jugemenz,
          si que de leur jugement ne viegne nule paine ne nule exception de covenant contre cels qui
          voudront pledier de leur droiture.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.56.0">[2.56.0 De satisdando] <lb/><seg type="rubric">De donner caution.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.56.1"><label>[2.56.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Dyoclicians et Maximians dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Non est.</seg>
            <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">I</hi>l est certains droiz que cil qui est cort est fez procurateurs à celui
          qui plede ne doit pas estre contrainz de donner caution que ce que il fera sera estable.
          Quar en cest cas doit l’en entendre que il est autresi comme li procurateurs à celui qui
          est presenz. <label>[1]</label> E se li sires del plet mue puis sa volenté, et il en velt
          pas que cil soit ses procurateurs, neporquant ce que il a fet comme procurateurs doit
          estre ferm. <label>[2]</label> Se ses aversaires li met encontre au commencement del plet
          allegation de la defense, ce est que il respondra aprés seur ce que il voudra demander à
          son seigneur, en cest cas covendra il que il doist caution de recevoir le plet autresi
          comme li procurateurs à celui qui n’est pas presenz. <label>[3]</label> E se il ne la
          donne, li juges n’otroiera pas que la cause qui li est commandee soit menee avant, li
          procurateeurs au defendeeeur ou cil qui le defent, qui est establiz en <cb n="82d"/> cort el
          commencement del plet, est contrainz en toz les articles de donner caucion de paier ce qui
          sera jugié.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.57.0">[2.57.0 De formulis et impetratione actionum sublatis] <lb/><seg type="rubric">D’oster
            les formes de droit et empetrement d’actions.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.57.1"><label>[2.57.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Constantins et Constanz dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Juris.</seg> <hi
   rend="b"> L</hi>es formes de droit où il <choice>
     <sic></sic>
     <corr resp="#ed">i</corr>
   </choice><note>il y a</note> a barat par soutilleté d’escriture soient del
          tot ostees de corz de toz jugemenz.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.57.2"><label>[2.57.2]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereeur Theodoses et Valentins dient. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nulli.</seg> <hi
            rend="b">E</hi>xception de ce que action n’a pas esté empetree ne soit opposee à nul qui
          plede en grant jugement ne en petit se l’en est certain que il ait action qui soit
          covenable à la besoigne que il propose.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="fr_20119-code3.2.58.0">[2.58.0 De iureiurando propter calumniam dando] <lb/><seg type="rubric">Cist tytres
            est de serement de verité.</seg></head>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.58.1"><label>[2.58.1]</label>
 <hi rend="b">L</hi>i empereres Julians dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">In omnibus.</seg> <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">E</hi>n totes causes por coi que l’en plede ou por letres ou por instument ou
          por aucune autre chose en coi il soit mestiers d’avoir prueves, nos establissons que nus
          ne soit contrainz de metre prueves devant que cil qui les demande ait fet serement de
          verité, ce est que il n’a pas proposé cez allegacions por porloignier la besoigne ; quar
          par poor de serement est aucune foiz refrenee l’angoisse à cels qui pledent qui est plaine
          de contenz. <label>[1]</label> E que aucun ne viegnent<note place="bottom">ne vienne
            à</note> à tort à fere enqueste par les sers par coi il acomplissent la cruelté de leur
          corages, nos n’otroions pas que cil qui requierent que enqueste soit fete par les sers
          viegnent à ce, ne n’en soient oï par les juges, se il ne jurent <cb n="83a"/> avant seur les
          saintes escritures, que il ne vienent pas à ce demander par haine des sers ne por corrot
          de cels o qui il sont oir, mes porce que il ne pueent<note place="bottom">qu’ilz ne peu
            pas</note> pas autrement enquerre ne mostrer la verité des choses de l’eritage.</p>
        <p xml:id="fr_20119-code3.2.58.2"><label>[2.58.2]</label>
 <hi rend="b">I</hi>l meismes dit. <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cum et indices.</seg> <label>[pr.]</label>
          <hi rend="b">P</hi>orce que nos n’avons pas otroié que juges terminent causes se les
          saintes Evangiles ne sont proposees devant els, et avons ordené que li patron des causes
          qui sont par tot le monde qui est<note place="bottom">qui sont s.</note> sozmis à
            l’empire<note place="bottom">à l’empereur de</note> de Romme jurent avant et puis
          mainent les causes, il nos a esté avis que ce estoit necessaire chose de proposer ceste
          presente loi, par coi nos establissons que en toz les plez, qui aprés ceste presente loi
          seront commencié, ne li demanderres ne li defenderres ne mainent pas le plet, se les
          principals persones ne font serement el commencement del plet aprés ce que la demande sera
          fete ; et que l’en i avra respondu enceis<note place="bottom">r. devant que</note> que li
          avocat et l’une et à l’autre partie facent serement. E li demanderres jurt que il n’a pas
          meu le plet par corage d’acuser faussement, mes porce que il croit<note place="bottom"><hi
              rend="i">fr. 20119</hi> : il dcroit <hi rend="i">dans le ms</hi>, d- <hi rend="i"
              >exponctué</hi></note> avoir buene cause, li defenderres n’use pas de ses allegations
          se il ne jure avant que il croit que il use de buene defense à contrester à la demande. E
          aprés ce, li avocat à l’une et à l’autre partie doivent fere le serement que nos avons ja
          dit seur les saintes Evangiles qui sont mises devant le juge. ¶ <label>[1]</label> Se la
          dignité ou la nature de la persone n’otroie pas que ele <cb n="83b"/> vienge au juge, li
          seremenz doit estre fez en sa meson, si que l’autre partie soit presente ou ses
          procurateurs. <label>[2]</label> E ce doit estre gardé se ce sont defendeur ou
            procureeur<note place="bottom">s. tuteurs ou curateurs ou</note> ou autres persones qui
          par l’autorité des lois ont l’aministration d’autrui choses ; quar il covient que il
          soient lié par serement que il sevent la cause, et por ce vienent il à mener la<note
            place="bottom">ilz à la mener</note>. Quar ne orfelins ne autre persone qui soit dedenz
          aage ne pueent savoir la cause, mes cil qui en ont la defense ou la cure ou qui solonc les
          lois ont l’aministration de leur choses ; et eissi pueent il venir à jugement porce que il
          jurent par l’escience de leur corage. <label>[2a]</label> E ja soit ce que la nature de la cause est
          autre par aventure, neporquant chascuns doit jurer ce que il en croit. Tuit li autre
          serement qui descendent des lois trespassees et cil que nos avons ordenez en leur force. ¶
            <label>[3]</label> Se l’une des parties n’est pas presente et sa cause est menee par
          procurateur, li demanderres n’ait pas congié de baillier le plet à mener à son procurateur
          devant que il ait fet serement de verité qui soit tesmoigniez par letres en la contree où
          il demeure. E autresi, se li defenderres n’est pas presenz et il ordene procurateur par
          caution de paier ce qui sera jugié, ou defenderres se met por lui à defendre sa cause, il
          face avant le serement que nos avons dit que li defenderres doit fere, si que ses
          aversaires soit presenz <cb n="83c"/> par soi ou par son procurateur, ou tot sanz lui solonc ce
          que li juges esgardera. ¶ <label>[4]</label> Mes porce que nos dotons que aucun ne facent
          collusion entre els et s’entrequitent cest serement et escharnissent par tel faintise cest
          nostre present establissement, nos establissons que tuit li juge, ja soit ce que il soient
          juge par compromission, porce que ceste presente loi n’a pas esté fete por le privé profit
          mes por le commun, ne suefrent pas que cist serement soit quitez, ainz soit en totes
          manieres pris del demandeeur et del defendeeeur, que il ne semble que ceste chose soit
          abatue petit et petit<note place="bottom">p. à p.</note> et que li seremenz as principals
          persones et cil as avocaz<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : -z <hi
              rend="i">final écrit sur correction de</hi> -s</note> soit lessiez par aucune acheson.
          ¶ <label>[5]</label> Nos ajoignons à ceste loi que se aucuns velt movoir plet por autrui
          et il n’a por ce nul mandement, ainz afferme sa persone par caution que il donne que li
          sires de la cause avra estable ce que il fera, que il ne senble que la loi soit abatue par
          tel enging, nos establissons que se aucune tel chose avient de ci en avant, se aucuns velt
          movoir plet por une persone ou por une assemblee ou por une ville ou por une université,
          il doinst la plevine qui est acostumee, mes la cause ne soit pas menee avant se li juges
          ne fet dedenz .i. terme que il establira les principals persones fere serement si que li
          aversaires soit presenz se il velt ou <cb n="83d"/> autres por lui, ou si que la partie averse
          n’i soit pas. E cil por qui l’en plede ou la graigneur partie et la plus covenable de
          l’université face le serement en la cort au defendeeeur del lieu. ¶ <label>[6]</label> Se
          li demanderres ne velt fere serement de verité, et ce est prové loiaument, il ne li loise
          pas à venir au plet, ainz chiee<note place="bottom">ains tumbe de (<hi rend="i">sed cadat
              ab instituta actione quasi improbus litigator</hi> éd. Krüger)</note> de l’action que
          il a mise avant comme engres pledierres, et li juges soit corrociez à lui et li defende sa
          cort et le bot en loing des jugemenz. ¶ <label>[7]</label> Se li defenderres refuse à fere
          cest serement, il soit tenuz por reconnoissant es articles qui sont contenu en la demande,
          et il loise au juge à donner sentence si comme la qualité de la chose li amonestera.
            <label>[8]</label> Eissi seront amenuisié<note place="bottom">s. apeticés non</note> non
          pas tant seulement li plet, mes li faus pledeeur. Eissi sera il avis à toz cels qui seront
          en jugemenz que il seront en sainz lieus. Quar se les principals persones des pledeeurs
          mainent le plet par serement, et li patron des causes font serement, et li juge ont les
          saintes escritures devant els quant il examinent tote la cause et quant il donnent la
          sentence, que doit l’en croirre fors que Diex est juges en totes causes en lieu
            d’ommes<note place="bottom"><hi rend="i">fr. 20119</hi> : ommes <hi rend="i">suivi
              par</hi> l’anciane malice des ac… biffé</note> ? <label>[8a]</label> Li anciens
          contenz cesse<note place="bottom">Les anciens contens cessent d.</note> donc et totes ses
          dotes et nostre constitution soit aperte<note place="bottom">soit manifeste et c.</note>
          et clere en totes terres, si que ce soit granz remedes de terminer les causes.
            <label>[9]</label> E si volons es plez qui ne sont pas encor commencié que li devant <cb n="84a"/> diz seremenz soit fez au commencement del plet. <label>[10]</label> E se l’en trueve
          aucunes causes qui soient commenciees et ne soient pas encor terminees, si comme aprés ce
          que li plez est entamez ou que les acostumees cauteles des jugemenz ont esté donnees, se
          l’une et l’autre persone est presente, ou ele demeure el terreur ou en la cité meisme, en
          icez plez ait li seremenz lieu et au premier jor que les parties vendront à cort eles
          soient contraintes de fere cest serement. ¶ <label>[11]</label> Se une des parties n’est
          pas presente que il n’aviegne que li plez soit porloigniez por la defaute de la persone et
          que aucune n’aviegne qui soit contrere à nostre proposement, et que ce qui est establi por
          l’abregement de plez<note place="bottom">a. des plaiz ou du plait ne</note> ne soit mué en
          contrere figure, nos commandons que la persone qui est presente face le serement, et que
          il soit quitez à celui qui n’est pas presenz es causes qui sont commenciees tant
          seulement, solonc ce qui a esté dit avant. <label>[12]</label> Se ambedeus les
            principals<note place="bottom">Se les deux principales p.</note> persones ne sont pas
          presentes, que les causes ne soient aloigniees, les causes qui sont commenciees soient
          terminees sanz fere serement.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
