<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Traduction 1 des Authentiques</title>
        <author>Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Édition du texte</edition>
        <respStmt>
          <name xml:id="LD">Lucien Dugaz</name>
          <resp>Éditeur</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p> Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en
          ancien français.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="O"> London, British Library, Royal 20.D.IX</witness>
          <witness xml:id="F"> Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 22970 (F)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"> Texte en ancien français, traduit d'après le latin.</language>
      </langUsage>
      <creation notBefore="1200" notAfter="1300">3e quart du XIII<hi>e</hi> siècle.</creation>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p> Transcription du manuscrit London, British Library, Royal 20.D.IX, avec correction par
          le second témoin, le texte latin et par conjecture.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div>
        <head>[Liber tertius]</head>
      </div>
      <div>
        <head>[14. De lenonibus] <seg type="rubric">Ci commance la tierce collection. Cist tytres est des lecheeurs. Ce
          est ci li doziemes establissemenz<note><hi rend="i">Rubrique</hi>] Cest titres est des
            houliers et des meschines et des lecheurs F</note>.</seg></head>
        <p><label>[14.pr.]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereres Justinians dit à ceus de Costentinoble : 
          <choice>
            <sic source="#O">I</sic>
            <corr resp="#editor">IL</corr>
          </choice>
           semble assez male chose et as enciances
          lois et as empereeurs qui furent jadis que li nons et la cause de leche<cb n="30c"/>eurs soit si
          que pluseurs lois qui sont escristes contre ceus qui font tiex meffez, et nos avons acreuz
          les tormenz qui furent pieça establiz contre ceus qui font tex choses, et se nostre
          enceiseur ont lessié aucune chose, nos l’avons amandé par autres lois. Et porce que nos
          avons novelement requis<note>requis] esté requis F</note> por meffez qui ont esté fet en
          ceste grant cité por tiex causes et<note>et] om. F</note> nos n’avons pas despit la cause,
          car nos avons oï que aucun vivent contre droit et truevent achoisons de desleaus gaainz
          par causes cruex que l’en doit haïr, et avironnent 
          <choice>
            <sic source="#O">pluseurs contrees et pluseurs contrees</sic>
            <corr resp="#editor">pluseurs contrees</corr>
          </choice>
          et
          pluseur lieus et decevent les chetives meschinetes parce que il leur donnent à vestir et à
          chaucier et les amainent à ceste beneuree cité et les ont en leur abitacions et leur
          donnent à mangier et à vestir et puis les baillent à luxure fere de leur volenté, et il
          recevent tout le chetif guaaing qui vient de leur cors, et font convenent o eus que eles
          feront cest desleal servise jusqu’al terme qui sera establiz entreux, et aucunes foiz
          avient que l’en leur demande pleges. Et ceste desleal coutume est si venue avant que pou
          s’en faut que tiex abitacions ne sont en toute ceste real cité, et es parties d’outre la
          mer et pres des sainz liex et des onorables mesons, qui est encor pis, où<note>où] et
            F</note> l’en ose fere tiex desleautez<note>tiex desleautez] t. d. en nos temps
          F</note>, si que quant aucuns ont merci de tiex fames et il les vuelent retrere de cele
          malvese vie<note>retrere de cele malvese vie] r. de tel vie F</note> et amener les à leal
          mariage, il ne leur est pas souffert. Et ascun sont si desleal que il pranent les
            puceles<note>puceles] puceletes F</note> qui n’ont pas encor .x. anz et les mainnent à
          cele perillexse corrupcion, et aucun en donnent grant qantité d’or de qoi eles peussent
          estre <cb n="30d"/> rachatees<note>rachatees] richement r. F</note> de cele chetiveté et mariees
          chastement. Et il i a plus de .x. mile maniere que nule parole ne porroit comprandre, car
          cil maus a esté amenez à trop desmesuree cruelté, si que ce qui fu premierement es
          derrenierres parties de la cité est orendroit el mileu, et les choses qui sont environ
          sont toutes plainnes de tiex maus. Aucuns nos denonça pieça cez choses segreement, et
          aprés ce nos commandasmes à noz prevoz que il enquersissent tiex choses et il nos
          raportent que il estoit issi. Et quant nos oïsmes ce, nos jujasmes que il covenoit
          commander la cause à Damedieu et delivrer vitement la cité de tel deslealté.</p>
        <p><label>[14.1]</label> Nos establissons donc que tuit maintiegnent chateé selonc ce que il porront, car
          ele seule est puissent de presenter à Damedieu les ames. Et porce que pluseurs choses sont
          es homes qui sont plainnes d’art et de besoing<note>besoing] barat F</note> et de
          tricherie, nos desfendons en toutes manieres que nules fames ne soient menees à tel
          luxure, ne nus n’ait fiance de pestre fole fame ne n’ait tel fame en sa meson ne ne les
          abandonne por loier, ne que nus ne face tiex marchiez ne tiex covenanz ne n’en dement
          pleges, ne ne face chose qui contraingne les chetives fames, ne<note>ne] de F</note>
          confondre leur chateé malgré leur, ne il n’aient nule esperance que il leur lise de ci en
          avant à decevoir les par donner leur robes et aornemenz ou pouture si que eles facent tel
          chose malgré leur. Car nos n’otroions que nule tel chose soit fete, més nos avons ordené
          briement toutes tiex choses o avenent cure et establissons que toute la caucion que les
            puceles<note>les puceles] tiex p. F</note> ont donnees por tel desleauté leur soit
          rendue, <cb n="31a"/> et si n’otroions pas se li desleal lecheor ont donné au puceles aucune chose
          que il leur tolent, ainz avons commandé que li desleal lecheeur soient mis hors de ceste
          beneuree cité autresi comme malvés et commun gasteeur de chasteé qui quierent les franches
          et les serves et les amainnent à ceste chetiveté et les decevent et les norrissent à toute
          confusion. Nos<note>Nos] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Preconamus.</seg> Nos F </note> disons donc que se aucuns emprant de
          ci en avant<note>de ci en avant] om. F</note> à prandre pucele malgré suen et à abandonner
          la à fornication por avoir en le conquest, il convient que li prevoz del pueple<note>del
            pueple] om. F</note> de ceste beneuree cité le praingnent et que il li facent soffrir
          tres gries tormenz, car se nos leur avons otroié que il amandent les larrecins qui sont
          fez de deniers et d’autre chatel par molt meilleur reson, leur otroions nos que il
          refrenent le larrecin de chasteé. Et se aucuns sueffre en sa meson aucun lecheeur qui soit
          mestres de tele uevre et ce li est denoncié, se il ne le met hors de sa meson, sache que
          il soutendra<note>soutendra] souffrira F</note> painne de .x. livres d’or et sera em
          perill de perdre sa meson<note>de perdre sa meson] de perdre la <del>vie</del> meson
            F</note>. Et se aucuns fet de ci en avant nule tel chose<note>de ci en avant nule tel
            chose] convenant de tel chose F</note> ou il enprant plege, sache que li covenant ou li
          pleges ne li vaudra rien, car li pleges ne sera pas obligiez à lui, et li covenanz ne li
          escriz qui en fu fez ne sera de nule force, et il sostendra torment<note>torment] paine
            F</note> en son cors sicomme nos avons dit, et sera chaciez molt loing de ceste cité.
          Nos volons donc que les fames vivent chastement et les em proions, ne ne volons pas que
          eles soient menees malgré leur<note>malgré leur] malgré eulz F</note> à vie luxurieuse ne
          ne soient contraintes de meffere. Car nos defendons del tout que lecherie ne soit fete et
          quant ele est fete nos la punissons, et mees<cb n="31b"/>mement en ceste beneuree cité et environ
          et en toz les lieus qui sont par dehors qui sont de nostre empire des le commancement ou
          que Diex nos a puis donnez, et ceus plus que les autres. Car nos volons que li don
          Damediex que il a fez à nostre empire soient gardé pur de toute tel desleauté, si que nos
          soions digne que li don Damedieu soient o nos, et nos creons en Damedieu que granz
          acroissemenz vandra à nostre empire par nostre estuide que nos avons de chasteé, car Diex
          nos aidera en tiex uevres, <label>[14.ep.]</label> si que vos qui estes nostre citeain usoiz premierement
          de cest chaste ordenement, et por ce usons nos de ceste sainte presdiccacion, que vos
          sachiez que nostre estuide est en garder chasteé et nostre travaill, par que nos avons
          esperance de garder nostre empire 
          <choice>
            <sic source="#O">en toz lieus</sic>
            <corr resp="#editor">en toz biens</corr>
          </choice><note>en toz
            biens] en toz lieus O en tout bien F<hi rend="i">, corr. d’après le texte latin « in
              omnibus bonis ».</hi></note>. Et que cez choses soient apertes en toz lieus<note>en
            toz lieus] om. F</note> à toz ceus qui abitent en nostre empire, ta hautece receive
          ceste nostre loi et la face savoir à toz ceus qui sont en ta juridiction, et ele soit
          gardee nom pas tent seulement en ceste beneuree cité més en toz les lieus qui sont es
          contrees, car ele est offerte à Damedieu en odeur de souatume por la cité de
          Costentinoble.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[15. De defensoribus civitatum]
          <seg type="rubric"> Cist tytres est des defendeeurs des
            citez. Ce est ci li treziesmes establissemenz.</seg></head>
        <p><label>[15.pr.]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le prevost : Se nos ne
          rapelons inelement par avenant office la cure des defendeeurs, nos n’avrons pas la verité
          des encians nons, car li encian donnerent à aucuns especial nons por senefier les choses
          que il devoient fere, et li nons des defendeeurs mostre purement<note>purement] apertement
            F</note> <cb n="31c"/> que li encian mistrent aucuns par devant les autres 
          <choice>
            <sic source="#O">et</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">à</corr>
          </choice><note>à] et O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>
          entremetre soi des choses<note>choses] autres F</note> qui gardassent que nus torz n’i
          fust fez et em praissent venchance, et por ce les apelons nos par commun language
          defendeeurs, que il delivrent ceus à qui l’en fet tort. Més cist nons de defendeeurs est
            molt<note>est molt] est or m. F</note> defolez en pluseurs parties de nostre empire, et
          si despit<note>despit] desprisiez F</note> que il i a plus de tort que d’onesté, car il
          sont fet plus par la volenté au juges que par eslection. Car cil qui ont soffissant vivre
          sont fet defendeeur et apelé à ceste cure et sont sozmis en autres manieres<note>en autres
            maniers] en ceste maniere F</note> à la volenté aus juges, si que il les ostent quant il
          vuelent quant il font .i. tres petit meffet ou ja soit ce que il n’en font nul, et metent
          autres en leur office et font autresi comme gardes en lieu de defendeeurs. Et il font issi
          pluseurs foiz en .i. an, si que li official et li juge des citez et cil qui i abitent ont
          les defendeeurs en tres grant despit, et les choses qui il font sont autresi comme se eles
          ne fussent pas fetes, ne il n’osent pas fere aucuns instrumenz par devant euls se li juge
          des contrees le defendent, car il les servent en toutes choses<note>en toutes choses] om.
            F</note> et obeïssent à els. Et se aucun instrument sont fet par devant elx, il les
          vendent premierement, et porce que il n’ont nul aumaire en qoi les choses qui sont fetes
          soient estuiees, ce qui est fet perist et l’en ne trovera ja que aucuns d’eus ait
          instrument qui ait esté fez de lonc tens. Ainz convient que cil qui ont besoig des
          instrumenz les demandent à leur oirs ou à ceus qui sont en leur lieu, et cil qui sont
          trové ne sont pas digne d’estre creu, et li autre sont peri et chiet<note>chiet] cheoit et
            peri F</note> si que il ne valent pas <cb n="31d"/> plus que se il n’eussent onques esté fet.
          Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nos igitur.</seg> Et F</note> porce que nos avons bien ordené des juges et avons
          fet leur poosté gregnor seur toutes genz et la cure des citez est loing d’eus, nos fu il
          avis que il covenoit establir defendeeurs, car lors est fete profitable<note>profitable]
            om. F</note> concordance se li defendeeur des citez prannent office de juges. Et il sera
          commandé que li prevoz de la contree soit li juges des juges, et par ce apere
            il<note>apere il] aparra il F</note> que il soit li plus honestes, car de tent comme
          aucuns est par desus les plus hauz, de tant est il graindres et plus honestes.</p>
        <p><label>[15.1.0]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Interdum.</seg> Et F</note> l’en doit savoir premierement que nus ne
          puet avoir congié de destorner les ordenemenz des defendeeurs, més quant tuit li melleur
            seront<note>seront] s[o]eront O</note> assemblé, cil qui habitent es citez leur
            acomplissent<note>acomplissent] a. cest servise F</note>, car nos avons apris que ce
          valut premierement et fu fet en nostre empire. Ne nos n’otroions à nul que il destorne ce
          neis se il est ordenez<note>ordenez] hennorez F</note> de tres grant dignité, ne se il est
          chevaliers, ne se il aporta avent previliege que il ait de l’empereeur. Més cil qui
          abitent en la cité acomplissent ce selonc l’ordre, et quant toz 
          <choice>
            <sic source="#O">li cernes</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">li termes</corr>
          </choice><note>li termes] li cernes O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> sera
          acompliz, il reviegnent derechief à aministrer la cure de la cité, si que il apere que li
          defenderres de chascune cité soit plus apelez juges que defenderres, <label>[15.1.1]</label> si que il
          face serement par le jugement de toz ceus qui sont en cele cité que il fera
            tout<note>tout] om. F</note> selonc la loi et selonc droit, et soit confermez par le
          commandement à noz prevoz et ait la baillie deus anz tant seulement, et puis soit ostez de
          la cure. Et li juges de la contree n’ait pas congié d’oster les ençois, més se il apert
          que il facent aucune chose qui ne soit pas droiz, il le facent savoir au prevoz<note>et
            ait la baillie [...] au prevoz ] <hi rend="i">om. saut du même au même</hi> F</note>, si
          que la cure li soit tolue par ceus qui li donnerent.</p>
        <p><label>[15.2]</label> Et nus congiez <cb n="32a"/> ne soit donnez au defendeeurs des citez de metre autres en
          leur lieu, més nos defendons ce en toutes manieres, ne li juge n’envoient pas par les
          citez aucuns qui soient en leur lieu fors les defendeors que nos volons qui acomplissent
          es citez office de juges et que il metent diligence en toutes choses es citez où il
          sont.</p>
        <p><label>[15.3.0]</label> Et li testament et li don soient recordé par devant les defendeeurs, et toutes
          les autres choses qui ont mestier d’estre mises en remanbrance, ne li juges de la contree
          ne puisse pas defendre ce qui doit estre fet por ce se il ne veut pas que il soit fet, ne
          commander que ce soit fet qui ne doit pas estre fet por ce se il veut que il soit
            fet<note>ne commander que ce soit [...] soit fet ] om. F</note>, car nos ne li donnons
          congié de nule tel chose. Car il nos semble male chose que li home lessent les choses qui
          sont necessaires por les volentez ou por les commandemenz as juges qui ne sont pas
          renable, més il facent ce que il voudront, et ja soit ce que ce qui est fet toche le
          prevost de la contree ou aucun autre puissent, cil ne le puisse pas defendre, car il
          convient que cil qui sont es baillies ou en aucune poosté facent si que il ne deffendent
          pas les choses qui sont<note>qui sont] qui doivent estre F</note> fetes contre euls, més
          il facent que leur maniere soit si sanz blasme que nus ne se puisse plaindre d’eus. Més se
          li juges est en la cité ou il n’i est pas, il ne soit defenduz à nul que il ne plede par
          devant les defendeeurs et que il n’i face intrument de qel chose que il voudra fors des
          choses sanz plus qui ont besoig de jurisdiction ou qui apartient à l’autorité au
          juges.</p>
        <p><label>[15.3.1]</label> Et cil qui ont l’office de demander les communes rentes aident en toutes
          manieres au defendeeurs dez citez et il facent instrument del despit et de la contumace à
          ceus qui doivent les <cb n="32b"/> treüz se mestiers en est, et cez choses soient fetes
          isnelement. Et il soient present que il voient ceus qui ne feront pas à droit et
            portent<note>et portent] et pour tout F</note> testemoine de cez choses et ostent le
          commun tumulte et tout asoluement il aient office 
          <choice>
            <sic source="#O">de juge de juges</sic>
            <corr resp="#editor">de juge</corr>
          </choice>. Et 
          <choice>
            <sic source="#O">meesment</sic>
            <corr resp="#editor">meesmement</corr>
          </choice> 
          quant li prevoz ne sont pas present
          et li official de la contree qui sont en la cité en qoi li defenderres est obeïssent à lui
          et leur aident si que il ne faille rien aus citez où il sont, por ce se li prevost en sont
          hors, et li defendeeur aient de la contree .i. receveeur qui leur aministre et .ii.
          officax qui acomplissent les choses que il jugent.</p>
        <p><label>[15.3.2]</label> Et jugent en toutes les causes de chatel jusqu’à .ccc. deniers d’or, si que
          nostre sozmis ne puissent pas trere par devant les juges de la contree ceus qui sont
          obligié à eus se la cause ne passe .ccc. deniers d’or<note>si que nostre sozmis [...]
            deniers d’or ] <hi rend="i">om. saut du même au même</hi> F</note>.</p>
        <p><label>[15.4]</label> Més li demandeeur ne doivent pas por ce plus proisier le plet por grever les
          defendeeurs, et ne les traient pas en cause par devant le defendeeur de la cité, més par
          devant le juge de la contree. Més se il fet aucune tel chose et la sentence mostre que li
          plez vaut mains de .ccc. d. d’or que li demanderres crut<note>crut] la creu F</note> par
          barat si que la cause soit examinee par devant les juges de la contree et ne mie par
          devant le defendeeur de la cité, li damages del plet soit seur le demandeeur.</p>
        <p><label>[15.5.0]</label> Et li apel qui sont fet seur les defendeeurs soient fet as juges. Et<note>Et] ¶
          <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si vero egerint.</seg> Et F </note> se li offical font aucun tort envers les defendeeurs, li
          prevoz des contrees chastient lors les officiax, et se li prevoz despisent ce, nos donnons
          au defendeeurs congié de noncier cez choses à la hautece de ton siege, si que il aient
          d’ilec aide et avenant vanchance et que il soient veraiement defendeeur et ensivent <cb n="32c"/>
          l’onesté au juges.</p>
        <p><label>[15.5.1]</label> Et se il avient que li defenderres de la cité muire, uns autres soit maintenent
          mis en son lieu selonc l’ordre o<note>o] et F</note> le serement qui a esté diz pieça, et
          il receve maintenent la cure. Et cil qui sera esleuz soit nonciez à toi et confermez par
          ta hautece. Et vicaire ne soient pas donné as defendeeurs, sicomme nos avons avant dit,
          que nos ne daignons<note>daignons] doignons F<hi rend="i">, cf. le texte latin « ne rursus
              priori confusioni demus quasi rationabilem occasionem ».</hi></note> par ce renable
          achoison à la premiere confusion.</p>
        <p><label>[15.5.2]</label> Ta hautece face commandement par chascune contree que une commune abitacion soit
          fete es citez en qoi li defendeeur metent les instrumenz, et uns soit esleuz en la contree
          qui en ait la garde, si que il soient sanz corrupcion et que cil qui les quieront les
          truissent inelement, et i<note>i] il F</note> aient une aumere et ce qui a esté
          entrelessié dusque ci soit demandé<note>demandé] amendé F</note>
          <choice>
            <sic source="#O">des des</sic>
            <corr resp="#editor">des</corr>
          </choice>
          citez.</p>
        <p><label>[15.6.0]</label> Et porce que li defendeeur seront sanz tout profit, se les citez sont granz,
          .iiii. 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">deniers</corr>
          </choice><note>deniers] om. O <hi rend="i">corr.
              d’après</hi> F</note> d’or tent seulement seront donné à ta hautece por leur
          ordenement, et se eles sont petites, l’on n’en donra que trois selonc ce qui a pieça esté
          establi en noz lois. Et se il ont aucun salaire del commun, il les avront selonc la
          costume.</p>
        <p><label>[15.6.1]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Audient.</seg> Et F</note> il orront les plus legiers crimes et les
            fineront<note>fineront] finent F</note> par avenant chastiement et metront<note>metront]
            metent F</note> en chartre cex qui ont fez les gregnors mesfez et les envoient au
          prevost de la contree, et issi avra chascune des citez cure de juge. Et toute la gent qui
          sera soz le gregneur juge sentira gregneur porveance, et pluseurs des cures as juges
          seront ostees, car li defendeeur des citez en prandront une partie sus euls et allegueront
          les cures au prevoz que il ont por toz, et osteront en partie les choses qui sont fetes à
          ceus qui suefrent force, et soudront les doutes et mosterront que cil qui sont es baillies
          sont ho<cb n="32d"/>neste sicomme il a esté dit sovant. Et se aucuns detiennent aucuns communs
          servises, li prevost commanderont as defendeeurs que il leur aident selonc ce contre les
          deteneeurs. Et se aucuns ordenemenz de defendeeur est fez en autre maniere ou aucuns
            refus<note>aucuns refus] aucuns le refuse F</note> l’office de defendeeur qui li est
          enjoinz, ou par dignité ou par chevalerie ou par previliege ou par aucune autre achoison,
          il sera sozmis à<note>sozmis à] s. à painne de F</note> .v. livres d’or, et quant il avra
          paié cele painne au prou de la cité, il sera comptrains d’acomplir l’office de defendeeur,
          car il covient que chascuns des nobles omes ait à son tor la cure de sa cité et que il li
          rendent cest loier de ce que il i abitent.</p>
        <p><label>[15.ep.]</label> Ta hautece s’entremete donc de fere savoir par tes letres en toutes les contrees
          qui sont desoz toi les choses que nos avons establies et confermees par ceste loi, si que
          tuit sachent que nos avons la cure des granz et des petiz et des maains, ne il n’est nule
          chose que nos otons de nostre cure. Ta hautece face donc partie de ses commandemenz que li
          prevost de toutes les genz aparreillent ce selonc chascune cité, que cil qui sont de
          buenne opinion soient nommé defendeeur selonc l’ordre, sicomme il a esté dit, et li
          ordenemenz soit fez o le serement qui a esté dit avant, et issi entrent il en la cure et
          soient 
          <choice>
            <sic source="#O">remié</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">remué</corr>
          </choice><note>remué] remié O <hi rend="i">corr.
              d’après</hi> F</note> chacun deus anz. Et se aucuns d’eus muert, uns autres soit mis
          en son lieu, si qe li ordenemenz soit 
          <choice>
            <sic source="#O">torz</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">tozjorz</corr>
          </choice><note>tozjorz]
            torz O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> fez o le devant dit seremen. Et cil qui
          devra recevoir la cure face le serement, et l’eslection soit fete par l’evesque et par le
          clergié de la cité, et li autre qui sont en la cité de bonne oppinion s’en entremetent. Et
          il convient que ce soit fet maintenent sicomme il a ja esté dit, et toutes choses 
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice>
           <cb n="33a"/> soient fetes selonc
            nostre<note>nostre] ceste F</note> general loi. Et se li defendeeur qui or sont 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">sont trouvez</corr>
          </choice><note>trouvez] om. O <hi rend="i">corr.
              d’après</hi> F</note> convenable, il soient escrit en cele ordre et acomplissent la
          cure par deus anz ; et se il ont ja esté deus anz en cele cure, il en soient osté se l’en
          ne veut par commun jugement que il soit en cel office par autres deus anz ; et se il n’ont
          pas encore acompli les .ii. anz et l’en trueve que il soient digne<note>digne] d. de estre
            F</note> en cele ordre, il acomplissent ce qui faut des deus anz. Et nus ne soit
          defenderres outre deus anz se toute la cité ne l’eslit derechief, si que nus ne le
          contredie. Et quant ce sera fet, il receve la cure par autres deus anz, et lors soit il
          desposez en toutes manieres jusqu’à tent que il soit apelez derechief à cel office selonc
          l’ordre que aucun ne soient tozjorz en cel office par le continuement de la cure et par
          aucun barat. Et toutes ces choses vaillent en toz tens, car nos les avons trovees par
          l’aide Damedieu o grant estuide et o grant 
          <choice>
            <sic source="#O">entende entente</sic>
            <corr resp="#editor">entente</corr>
          </choice>
           et les avons fet savoir à noz
          sozmis.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[16. De mensura ordinandorum clericorum]
          <seg type="rubric">Cist tytres est de la mesure des
            clers qui doivent estre ordené. Ce est ci li quatorziesmes establissemenz.<note><hi
              rend="i">Rubrique</hi>] Cest tytre est de la constitucion des clers qui sont à
            ordener. F</note></seg> </head>
        <p><label>[16.pr.]</label><hi rend="b"> L</hi>i empereres Justinians dit à Antime tres saint et tres
          beneuré esvesque et universel patriarche : Nos avons novelement escrit une loi de la
          mesure des ordenemenz et que il n’apartenist pas que eles fussent confuses, ne en la grant
          iglise de ceste beneuree cité ne es autres, et nos volons que ele soit ferme et vaille
            selonc<note>selonc] om. F</note> sa vertu, car nos n’avons pas intencion d’abregier les
          ordenemenz et aquerre<note>aquerre] om. F</note> à la grant cité avenent despense que ele
          puisse souffrir, si que la multitude des despensses soit amenuisiee. Et pour ce avons nos
          avironné toutes les voies <cb n="33b"/> et somes venu à fere ceste loi si que nule chose n’i soit
          autrement que en la premiere, més ceste viegne de la volenté à l’autre et vaille encore à
          la grant iglise.</p>
        <p><label>[16.1]</label> Nos establissons donc que se il avient en aucune des saintes iglises de qoi la
          grant iglise de ceste cité a la cure et fet les despensses, car<note>car] que F</note> uns
          prestres ou .i. diacres ou .i. liserres ou .i. chanterres i muire, uns autres n’i soit
          amenez pas maintenant par dehors, ainz regart l’en combien il i a des clers qui i
          aministrent, et se la mesure des clers n’est pas encor muee més il abondent encore quant à
          ce que nos avons jugié devant, nus ne soit ordenez por lui devant que li nombres soit
          restorez el nombre qui est establiz. Et se la multitude est amenuisiee si que il conviegne
          que uns autres soit ordenez el liex de celui qui est morz que il ne faille del nombre qui
          est establiz, ta beneurté doit regarder<note>regarder] establir F</note> se il a es
            autres<note>autres] saintes F</note> iglises hors de la grant iglise par desus le droit
          nombre aucun clerc de cele meisme ordre, et cil soit mis en lieu de celui qui est morz, si
          que nul n’i soit ordenez de novel. Car quant l’en met de là où il en a trop là où il en a
          pou, buene mesure est mise en la cause, et tele comme Diex aime, et issi sera la grant
          iglise delivree de detes petit et petit. Et se il n’en i a nul trop, ce qui faut soit
          amené par dehors et l’en n’en ost nul de là où il n’en a pas trop, et issi s’en ira li
          tens tent que ce qui i<note>i] om. F</note> est plus que droit soit amenuisié.</p>
        <p><label>[16.ep.]</label> Ta beneurté s’entremete donc de mener à effeut les choses que nos establismes
          par droit por le preu des saintes iglises, car se aucune chose est fete contre ce, il
          convient savoir que cil qui osera recevoir ordre contre ceste nostre loi n’avra de ce nul
          profit, ne<note>ne] et F</note> li procurateur de la grant iglise ne li rendront rien de
          <cb n="33c"/> despense que il face, més il avront damage par 
          <choice>
            <sic source="#O">es</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">els</corr>
          </choice><note>els] es O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> meismes et recevront
          cest fruit de leur negligence.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[17. De mandatis principum] 
          <seg type="rubric">Cist tytres est des comandemenz au princes.
            Ce est ci li quiziesmes establissemenz<note><hi rend="i">Le texte de F témoigne
              d’un autre état traductif des nouvelles 17 à 19 ; nous ne donnons pas ses leçons
              ici.</hi></note>.</seg></head>
        <p><hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Tribunian, questeur del saint palés et
          conseillier : Ta hautece set bien par les encians livres qui contenoient les droiz del
          romain non con grant chose li encian feseeur des lois escristrent chacuns en son volume
          des mandemenz aus princes ; et porce que il plot à nos que rapareillons toute encianeté
          qui est ja perdue et amenuisiee, que nos dongnons à toz noz juges granz ou petiz, de quel
          dignité que il soient, non pas tant seulement letres més commandemenz par qoi il puissent
          governer toutes choses loablement, por ce feismes nos le livre des commandemenz qui est el
          grieu et en latin, si que tuit nostre bailli puissent savoir ce qui est contenu selonc la
          diversité des lieus où il sont en coi l’en parole en grieu ou en latin, si qu’i n’osent
          trespasser nules des choses qui 
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> sont,
          ainz gardent noz salvables diposicions si que il puissent gouverner pardurablement noz
          contrees et ceus qui sont sozmis à nostre empire. Ta noble autorité à qui li jugemenz de
          conquest apartient commant donc que cil commandemenz soient trancrit es livres et soient
          mis en garde es saintes aumaires, si que li bailli sachent par eus et par les letres que
          il recevront commant<note>commant] c. [que] O</note> il puissent secorre à nostre
          empire.</p>
        <p><label>[17.pr.]</label> Et toutes les choses qui sont ja escleriees en nostre general loi en qoi il
          convient que il recevent les baillies les governent, si que il leur soviegne del serement
          que il ont fet. <cb n="33d"/> Neporquant il nos semble nescessere chose que nos facions savoir à
          toi qui orendroit receiz l’aministracion ce qui fu trové par les peres de nostre empire
          qui donnoient certains commandemenz à ceus qui estoient mis es baillies et les apeloient
          les commandemenz as princes selonc qoi il convient governer les baillies.</p>
        <p><label>[17.1]</label> Il convient donc que tu receves purement la baillie et sanz toz loier et que tu
          gardes tes mains netement à Diex et à nos et à la loi ne ne convoites nul guaaing grant ne
          petit ne ne faces nule chose par barat contre tel sozmis, ainz te tiegnes apaié sanz plus
          qui te sera aministré de la borse l’empereeur, et gardes par toi leur droit et par ceus
          qui sont environ toi, et t’entremetes premierement que li treü apartienent à la borse
          l’empereeur soient quelli ententivement, ne ne lesses rien qui apartiegne à la commune
          cure, que la borse l’empereeur ne soit amenuisiee, et tu li sauves de toutes pars les
          choses qui sont seues propres. Car autresi comme nos aidons as bas homes à qui l’en fet
          tort volons nos que la chose commune soit gardee de tout grief, car se nostre sozmis sont
          gardé franchement de toz tort fez et de toz acusement faus, il paieront legierement les
          treüz et sanz delaiement, et cil qui devant ce devoient longuement les choses qui
          apartenoient à la borse l’empereeur se deliverront ore et les paieront legierement.</p>
        <p><label>[17.2]</label> Et il est aprés covenable chose que cil des citez ne soient pas cause de tençon li
          uns à l’autre, més que toutes pés soit es citez, et que tu gardes leauté et à noz sozmis,
          et que tu ne te tornes à l’une et à l’autre des parties por nul guaaing ne por nule autre
          cause.</p>
        <p><label>[17.3]</label> Et ta tierce <cb n="34a"/> entente soit à oïr les plez 
          <choice>
            <sic source="#O">ou</sic>
            <corr resp="#editor">o</corr>
          </choice><note>o] ou O, <hi rend="i">cf. le texte latin « cum ».</hi></note> toute leauté, et à departir sanz escrit les menors et meesmement
          ceus qui sont as basses personnes, et à delivrer les homes de contencier li uns à l’autre.
          Et que tu n’otroies pas que aucuns soit damagiez par achoison de depenses del plet en plus
          que en ce qui est contenu en nostre establissement se il est puissanz de donner ce qui est
          establi ; et se il est si povres que il ne le puet donner, tu doiz oïr le plet par grace
          et ne doiz pas otroier que là viegne de la contree et aucun prevost par ta negligence à
          ceste beneuree cité. Et saches que ce nos greveroit, quar se aucuns 
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice>
           vient et il nos requiert et nos li
          demandons se il t’en requist avant et il nos respont que oïl més tu ne li vosis fere droit
          et nos trovons que ce soit voirs, nos tornerons nostre endaignement seur toi ; et se il te
          requist et il osa venir à ceste real cité, nos le renvoierons o tout chastiement et ne li
          donrons nul respons.</p>
        <p><label>[17.4.0]</label> N'est aprés avenant chose que tu ne sueffres pas que cil qui viennent à toi
          d’aucune cort soient grevé en aucune chose ne que nus seurdemant à noz sozmis, més se
          aucuns de ceus qui te requierent se plaint d’aucune chose, tu doiz enquerre la verité et
          garder le de damage, et tu ne doiz otroier à nul qui aport les commandemenz d’aucune cort
          qui sont envoié sollempnelment (por cause d’eve ou de porz ou de voies apareillier, ou
          d’ymages ou de murs ou de mesons ou d’aucune tel chose) que il griet noz sozmis, car nos
          ne volons que nul damages leur soit fez par tel cause. Et tu porverras de toutes cez
          choses que eles soient fetes sanz leur damache. Et se aucuns vient à toi à qui aucune tel
          chose est commandee, <cb n="34b"/> tu ne regardes pas à lui se il ne mostre noz letres qui aient
          esté fetes de ce, més se noz letres te sont mostrees tu les receves, més tu n’en faces
          rien devant que tu le nos aies mostré, et lors les receves tu selonc nostre
          commandement.</p>
        <p><label>[17.4.1]</label> Et tu metras grant deligence es uevres des citez et t’entremetras que li pere
          facent des deniers des citez les uevres des citez qui sont necessaires, et les ponz et les
          voies et les porz, et tu aies la cure des porz et des murs qui sont en toz les lieus de la
          contree dont tu es baillis, et de tot ce qui est profitable au comun et as citez. Et tu en
          pensseras et le feras et le nos nonceras. Et li chevalier qui sont en la contree obeïront
          à toi es choses en coi tu avras mestier d’eus à leal servise. Et se tu trueves aucun qui
          meffacent, tu les chastieras avenantment. Enseurquetout tu t’entremetras que sactifacion
          soit fete de leur chatiex à ceus à qui il avront mesfet.</p>
        <p><label>[17.5.0]</label> Tu n’otroies pas que li maufeteur usent d’aucun previlieges, més tu leur
          estuieras itant sanz plus en aide des choses qui leur sont mesfetes se il sont sanz toz
          meffet. Tu chatieras o grant vertu les homecides et les avoutires et les 
          <choice>
            <sic source="#O">ravissent</sic>
            <corr resp="#editor">ravisseurs</corr>
          </choice> des virges et
          les invasions et les forces, et puniras selonc noz lois ceus qui mesferont, si que peor de
          torment facent toz saus petit et petit.</p>
        <p><label>[17.5.1]</label> Tu retendras sus toutes choses tel officiaus et ne leur otroieras pas que il
          grievent noz sozmis, si que il n’apere pas qu’il soient sozmis à toi et il soient en
          verité contre ta volenté.</p>
        <p><label>[17.5.2]</label> Tu t’entremetras de prandre conseillier buen home et pur qui se tiegne apaié des
          choses qui li sont donnees de la borse l’empereeur. Et se aucune chose avient <cb n="34c"/> que tu
          ne quidoies pas et tu trueves que il ne te garde pas leal foi, tu le metras hors et
          prandras un autre conseillier qui gardera la loi et justice et avra les mains pures et
          netes.</p>
        <p><label>[17.5.3]</label> Tu meismes seras tiex 
          <choice>
            <sic source="#O">a atoz</sic>
            <corr resp="#editor">à toz</corr>
          </choice> et communement et priveement, que tu soies espoventables à ceus qui mesferont
          et qui ne seront pas obediant envers les choses qui apartienent à la borse l’empereeur, et
          seras tres debuenneres et soés à toz ceus qui seront debonnere et obediant et les poverras
          comme leur peres.</p>
        <p><label>[17.7.0]</label> Et tu ne leras pas eschaper les homecides ne les avoutres ne les raviseeurs des
          virges por ce se il sont es bonnes des sainz lieus, ainz les entreras hors et leur feras
          sosfrir torment, car il ne convient pas espargnier ceus qui font tel meffet, ainz doit
          l’en aidier à ceus à qui il sont fet, que nus n’enprangne les à fere derechie. Et li
          asseuremenz des temples n’est pas donnez par la loi as malfeteurs més à ceus qui sont
          grevé et li uns et li autres, ce est asavoir li malfeteurs et cil à qui il meffet ne
          pueent pas estre guarenti par l’aseurement des sainz lieus.</p>
        <p><label>[17.7.1]</label> Li treü pueent avenentment estre demandé dedanz les iglises, car les choses qui
          apartienent à la borse l’empereeur sont profitables et 
          <choice>
            <sic source="#O">nessaires</sic>
            <corr resp="#editor">necessaires</corr>
          </choice> et à chevaliers et à bas homes et
          as temples meismes et à toute la chose commune. Et li defendeeur des iglises et li
          procureeur t’aideront à ce fere ne ne garantiront nul de ceus à qui li treü sont demandé
          qui apartiennent à la borse l’empereeur, ne il ne souferront que nule force ne nule
          cruelté soit fete à ceus qui les demanderont, et sachent que se il font aucune tel chose
          il seront contraint de fere satisfacion <cb n="34d"/> de leur propre à la borse l’empereeur.</p>
        <p><label>[17.8.0]</label> Il convient que li commun exsecuteur facent savoir par leur escriz toutes les
          choses en qoi il ont donné aucune chose de ce que il ont receu, et porqoi il ont donné
          aucune chose de ce que il ont receu, et porqoi il ont donné à la qantité de ce que il i
          ont donné (ou en or ou en autres choses), et il doivent estre menacié d’avoir grant damage
          et la main coupee se il ne gardent ce qui est commandé en toutes manieres. Et se il
          truevent par aventure aucune achoison par qoi il n’en puissent dire la qantité, nos creons
          que ce soit fet par malice. Més neporquant la borse l’empereeur n’i ait nul damage, més li
          sozmis à la borse l’empereeur receve toutes ses choses sanz nul amenuissement, et cil qui
          paia cele chose n’oit puis nul pooir de coillir les treüz, més la cause n’en soit de rien
          emporiee et li treü soient paié selonc la costume et mis en la borse l’empereor. Et cez
          choses soient nonciees à noz prevoz, et cil qui quillent les cens soient premierement
          contraint de paier soutilment les devant dites choses, si que par ce soit la cause jugiee.
          Et les choses qui doivent estre donnees de la borse l’empereeur soient paiees selonc la
          coutume, et ce que nostre prevost jugeront es choses de qoi l’en doute vaille et quand la
          verité en sera seue, cil qui quillent les treüz escrivent toutes les choses que il
          paieront, selonc ce que nos avons ja ordené.</p>
        <p><label>[17.8.1]</label> Et tu n’otroies pas as 
          <choice>
            <sic source="#O">curias</sic>
            <corr resp="#editor">curiaus</corr>
          </choice>
            ne à ceus qui quillent les cens, quant leur champ sont vendu ou devisé en autre
          maniere ou la possession en est bailliee à autres personnes, que il usent d’aucun barat,
          més li champ soient <cb n="35a"/> baillié de ceus qui les vandent à ceus qui les achatent, et tu
          les contraingnes de fere tel remuement sanz damage. Et se il dient que li achateeur ne
          sont pas convenable, tu contraindras les officiax que il leur baillent sanz nul damage
          leur chans que il leur ont vanduz, et se tu trueves veraiement que li achateeur ne sont
          pas covenable assez, tu contraindras les vandeeurs de requenoistre ce en cort, que li treü
          qui apartiennent à la borse l’empereeur sont tresposé à leur perill à ceus qui ont achaté
          d’eus les chans. Et nos avons oï que ce a esté fet em plusors gent, et issi ne fera la
          borse l’empereeur nul tort. Et cil qui porserront les chans paieront les treüz qui
          apartiennent à la borse l’empereor, car il convient que li treü soient demandé à ceus qui
          tienent les terres et ne mie à ceus qui ne les tienent pas.</p>
        <p><label>[17.9]</label> Et nos volons que tu saches que se nos commandons par avanture aucune foiz que tu
          ailles à autres contrees, il est avenent chose que tu te tiegnes apaié des choses qui te
          sont donnees de la borse l’empereour et ne despendes pas à outrage ne ne grieves noz
          sozmis, més se tu vas en autres regions, tu faces tes depenses de ce meismes de coi tu les
          fesoies quant tu demoroies en ta contree sanz grever noz sozmis , et ta fame meismes aille
          à tes propres despenses quant ele ira hors del païs. Et ce meismes soit gardé se tu n’i es
          pas hors des bonnes de la contree, ainz avironnes les citez por aucune cause
          necessaire.</p>
        <p><label>[17.10]</label> Nos deffendons en toutes manieres que li juge ne doignent pas es contrees que il
          governent ceus qui sont 
          <choice>
            <sic source="#O">apelees</sic>
            <corr resp="#editor">apelés</corr>
          </choice> 
          gardes del lieu, ja soit ce que il soient noble home ou prevost, et se aucun chevalier
          t’ensivent, tu ne sueffres pas que il aient por neant leur <cb n="35b"/> despensses, ainz
          despendent del leur propre, et se il ne font pas ce ainz despendent des treüz et grievent
          noz sozmis, tu prandras à ton propre perill de leur chatex à restorer toz les damages que
          noz sozmis 
          <choice>
            <sic source="#O">avont</sic>
            <corr resp="#editor">avront</corr>
          </choice>  euz.</p>
        <p><label>[17.11]</label> Ne tu n’otroies pas à aucun que il esmueve la contree de questions desresniees
          par cause de religion ou que aucun autre commandement soient fet en la 
          <choice>
            <sic source="#O">contre</sic>
            <corr resp="#editor">contree</corr>
          </choice>  que tu governes, et tu te
          porverras d’encerchier 
          <choice>
            <sic source="#O">ou</sic>
            <corr resp="#editor">o</corr>
          </choice>  avenant profit
          les choses qui apartiennent à la borse l’empereeur et les autres, et que tu n’otroies pas
          que aucune chose soit fete envers noz commandemenz par achoison de religion. Et se ce qui
          est demandé<note>demandé] demandé [as saintes ruiles] O</note> apartient as saintes
          riules, tu et li arcevesque de la contree en ordenoiz avenentment qui que en dout, ou li
          esvesque ou autre, et doigniez à la cause buene fin et avenant et qui gart la foi
          crestianne et s’entremete que la borse l’empereeur ne soit damagiee et que nostre sozmis
          ne soient grevé.</p>
        <p><label>[17.12]</label> Il convient que tu metes toute porveance que quant aucuns sera dignes de sofrir
          painne tu li faces soffrir la, més tu ne touches pas à ses choses, ainz les lesses au
          lignage et à la loi, car ce ne sont pas les choses qui mesfont, més cil qui porsieent les
          choses, et cil mestornent l’ordre, qui quitent ceus qui mesfont et prannent leur choses et
          punissent autres por euls qui fussent par avanture leur oir selonc les lois.</p>
        <p><label>[17.13]</label> Et li desleal defendement que nos avons oï qui sont fet en noz contrees soient
          amandé en toutes manieres, ne tu ne sueffres que nus praignes sus lui la vie as autres, ne
          nus ne porprangne les chans qui ne li apartiennent à nule maniere. Nus ne pramete s’aide
          <cb n="35c"/> en grevance d’autrui ne ne mostre sa vertu por grever la borse l’empereeur, ne il ne
          te chaille de quel segnorie cil qui font ce soient, car la loi et la grace de l’empire te
          soffit en toutes choses à parfete force.</p>
        <p><label>[17.14]</label> Et tu harras si ceus qui recevent autrui coutiveeurs et contraindras ceus qui les
          recevent malement de rendre 
          <choice>
            <sic source="#O">lest</sic>
            <corr resp="#editor">les</corr>
          </choice><note>les] lest O<hi rend="i"
              >, cf. le texte latin « sic compelles cito reddere quod suscipiunt male ».</hi></note>
          tost, si que se il sont longuement inobediant, tu metras seur lor possession tout le
          fessel de la contree. Et se l’en dit que li 
          <choice>
            <sic source="#O">coutiveveeur</sic>
            <corr resp="#editor">coutiveeur</corr>
          </choice>
           soient en autres contrees, tu
          envoieras tes letres as prevoz des contrees, que il baillent au segnors leur coutiveeurs
          qui s’en sont foï qui le requenoistront ou qui en seront convaincu, et il soient rapelé à
          la contree que tu governes si que tu les chaties asprement se il sont inobediant. Car il
          est droiz que cil qui s’entremet de tiex choses soutiegne charge et amenuisement de ses
          choses, si que il sache, quant il sera apovriez, quel guaaing il a en grever et en meffere
          à autres. Fai donc ce se il ont aucuns chans en ta contree ou se il sont gouverneeurs
          d’aucuns chans qui apartiennent à autres, car il convient que li porseeor aient ce sanz
          plus que la loi leur donne. Et cil qui governent autrui choses aient celes sanz plus qui
          leur sont bailliees par loage ou par autre leal maniere, et que il s’atiegnent des
          estranges choses et ne grievent pas les autres por aquerre desleal guaaing.</p>
        <p><label>[17.15]</label> Et que metre tytres en autrui possessions ou escrivre son non seur autrui
          ovreeurs qui sont es citez est perilleuse chose à cex qui enprenent à fere ce, car sachent
          que cil qui feront ce donront leur sustence à la borse l’empereor. Car se aucuns essaie à
          fere la chose qui apartient à la borse l’empereeur tent <cb n="35d"/> seulement es li
            tierz<note>es li tierz] [iii]esli[ch] t. O</note> del chatel au pere ou à la mere, et
          ceste mesure soit gardee quant il n’i a plus que .iiii. filz<note><hi rend="i">En
              marge</hi> : il en doit sentir le grief es seues choses et con li commun titre seront
            mis es soes choses O</note>.</p>
        <p><hi rend="b">C</hi>il soit essemple as autres d’atenir soi de fere tel chose, car cil qui
          sont corpables d’un meismes maus doivent souffrir unes meismes painnes. Gardes donques
          toutes cez choses par que tu puez savoir quel volenté nos avrons vers toi se tu mesfez, et
          quele se tu gardes nos commandemenz et ceus de la loi.</p>
        <p><label>[17.16]</label> Et dés que tu enterras en la contree, tu apeleras en la mestre cité toz les
          esvesques et les clers et les nobles homes de la cité et leur diras ces sainz
          commandemenz, et leur proposeras communement non pas tent seulement en la mere des citez
          més en toutes les autres citez de la contree, et leur envoieras par tes officiaus sanz
          fere damage à nul home, que tuit sachent en quel maniere tu as receu la dignité.</p>
        <p><label>[17.17]</label> Et voies que se tu gardes cez choses et mostres que tu soies dignes de nostre
          jugement, cez choses feront que la dignité deduira plus longuement et tu en seras plus
          nobles, et ces choses te rendront cler à Dieu et as lois et à nos. Et tu te poverras que
          se aucuns de ceus qui essaient à commovoir le pueple s’enfuit aucune foiz de ceste grant
          cité, ou seus ou o autres, et il vient en la contree que tu governes, tu le doiz
          encerchier et examiner o toute soutilleté et noncier le nos o grant cautelle, se ce est
          par aventure personne qui soit digne d’inquisicion et ele soit amenee à ceste beneuree
          cité et sostiegne les painnes que la loi establist de tiex personnes.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[18. De triente et semisse et successionibus filiorum et nepotum naturalium vel
          collationibus vel distributionibus, nec non litterarum aut annumerationum atque rerum ex
          quibus detinent infitiationibus] 
          <seg type="rubric">Cist tytres est que li fils aient la tierce
            part ou la moitié de l’eritage lor pere, et des filz et des neveuz naturex, et des
            aministracions, et des letres, et des choses qui sont departies. Ce est li seziesmes
            establissemenz.</seg></head>
        <p><label>[18.pr.]</label> <cb n="36a"/> <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le prevost :
          Pluseurs choses ont<note>ont] [ser]ont O</note> ja esté ordenees des testamenz au grant
          empire de Rome que Diex establi, et livre sont fet de tiex choses qui sont tuit plain de
          lois ; et non pas tent seulement li encian sage home escristrent cez choses et li premier
          empereeur, més nos meismes en avons escrit aucune chose qui n’est pas mendre que ce que
          cil qui furent devant nos en escristrent. Més nos regardons tozjorz à Damedieu et que nos
          li puissions plere et fere aucune chose qui soit digne ; nos nos efforçons de trover
          aucune chose qui s’acort à nature et qui puisse amander les premieres choses. Nos nos
          merveillons donc sovant et autres foiz nos somes nos merveillié comment li encian
          establirent que li pere ne lessassent par force que la carte part de leur heritage à leur
          filz que il ont de leal mariage, et que il aiment tant que il dient que quanque il leur
          lessent est dete et li remenanz en la volenté au peres ; et li parent ou li estrange ou li
          serf qui sont franchi prannent tout le seurplus. Et ja soit ce que il i a pluseurs feilz
          et que il n’ont rien meffet au pere, neporquant il n’ont que la carte part à departir
          entreus, et issi sont li filz povre ja soit ce que li pere soient riche.</p>
        <p><label>[18.1]</label> Cez choses nos murent donc à amander la loi et à determiner la cause en tel
          maniere que se li peres ou la mere 
          <choice>
            <sic source="#O">au fill</sic>
            <corr resp="#editor">ont .i. fils</corr>
          </choice><note>ont .i.
            fils] au fill O<hi rend="i">, cf. le texte latin « si quidem unius est filii pater aut
              mater ».</hi></note> (ou .ii. ou trois ou quatre), la quarte partie ne leur soit pas
          lessiee tant seulement, més li tierz del chatel au pere et à la mere. Et ceste mesure soit
          gardee quant il n’i a plus de .iiii. filz, més se il en i a plus de quatre, la moitié de
          tout le chatel leur soit lessiee et soit departie oelment entre elx, si que il n’i ait
          nu<cb n="36b"/>le circustance des choses par qoi li .i. aient les meilleurs choses et li autre les
          poieurs, més ce qui aferra à chascun soit oel as autres en toutes choses et en qualité et
          en quantité, comment que il leur soit lessié, ou par maniere d’eritage ou par maniere de
          lés. Et il lira au pere et à la mere que il departent les autres deus parz ou la moitié
          sicomme il vodront, ou à leur enfanz meismes ou à aucun estrange, et quant li enfent
          seront premierement procuré et avenantment, il commancent lors à donner as estranges. Et
          ce soit gardé en toutes les personnes à qui la qarte partie estoit jugiee
          enciannement.</p>
        <p><label>[18.2]</label> Més de ce soit escexptee la loi que nos avons fete novelement des curiaus, qui
          veut que les trois parties soient donnees en toutes manieres as filz ou as filles au
          curiax qui se marient et li pere departent l’autre carte part à leur volenté, et toutes
          les autres lois qui sont fetes des testamenz qui ne sont pas à droit fet. Et meesmement
          les noz soient gardees en leur vertu des enfanz qui ne sont pas vers leur peres ce que il
          doivent et des naturiex, fors sanz plus la qantité que nos i avons acreue selonc toz les
          devant diz jugemenz.</p>
        <p><label>[18.3]</label> Més nos defendons une chose qui est grieve et a aucune achoison de loi et chiet en
          grant cruelté et en grant amertume, car nos avons oï que aucun testament ont esté fet en
          qoi cil qui moroient n’establirent pas leur oirs à maniere de peres ne sicomme li mari
          doivent fere de leur fames leur oirs, més trop molement et trop foiblement, et lessoient à
          leur fames tout l’usuaire de leur choses et à leur enfanz la proprieté toute nue. Et por
          ce croi <cb n="36c"/> je que l’intencion est en tiex testamenz que la fame ait la proprieté et li
          fils muirent de fain, porce que rien ne leur est lessié de qoi il soient governé et aient
          leur vivre tant que li usuaires reviegne à la proprieté. Il ne lira donc pas de ci en
          avant à nul qui ait enfant que il face ce, més il lest en toutes manieres à ses enfanz
          l’usuaire et la proprieté de la leal partie que nos leur avons jugiee par ceste loi, se il
          veut estre apelez peres à ses filz, et que il ne muirent pas maintenant de fain, ainz
          puissent vivre. Et nos disons toutes cez choses non pas tent seulement el pere, més en la
          mere et en l’aiel et el besaiel et en l’aiole et en la besaiole, ou de par pere ou de par
          mere.</p>
        <p><label>[18.4.0]</label> Et ce ne soit pas gardé es neveuz et es enfanz as neveuz qui ne sont pas en
          baill que il aient mains que la tierce partie que il covenist que li aiel ou li besaiel
          lessassent aus peres<note>peres] [f]peres O</note> as enfanz se il vesquissent. Car nos
          n’esceptons pas de ci en avant les neveuz que li aiel ont de leur filz, si que il aient la
          partie toute entiere que leur peres eust se il vesquist, et li neveu que il ont de leur
          filles aient mains que la tierce partie de l’eritage leur aiel ou de cel à leur
            aiele<note>aiele] [pere] aiele O</note> de par leur mere, més nos metons toz en ordre as
          neveuz et as enfanz as neveuz et ne soffrons pas que la fame i ait mains que li males. 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr resp="#editor">Et porce que li males</corr>
          </choice><note>Et porce que li m.] om. O Quar li
            masle F<hi rend="i">, cf. le texte latin « neque enim masculus ipse in se neque femina
              solum ad nativitatis propagationem sufficiens est ».</hi></note> n’est pas soffisanz
          par soi ne la fame par soi à engendrer enfanz, gardons nos à l’un et à l’autre une meisme
          oelté.</p>
        <p><label>[18.4.1]</label> Més nos n’establissons pas loi jusq'à ce, car nos disons ce d’icex filz qui sont
          né de leaux mariages, ja soit ce que doaire n’i aient pas esté donné, més l’amor qui est
          entre <cb n="36d"/> l’ome et la fame qui est aperte et dont nus ne doute fet les filz leaus, car
          li mariages fet le doere et li doeres ne font pas les mariages, més li consentemenz de
          l’ome et de la fame. Et ce meisme soit tenable en ceus qui sont fet leal par noz
          establissemenz et par l’assentement qui a esté entre le pere et la mere puis que il furent
          né. Et cil establissemenz vaille à la leal ligniee.</p>
        <p><label>[18.5]</label> Regardons donc aucune chose qui apartiegne à seule nature, car pluseur fils sont
          qui nos offrent sovant proieres et pleurs et nos leur respondons tozjorz aucune chose à
          leur requestes, més nos avons honte parce que nos ne leur responnons pas par lois. Et por
          ce fesons nos une loi en cele cause par qui nos otons les dotes et donnons à toz remede
          par la loi. Et porce que nos avons otroié au peres qui ont filz naturiex que il facent
          testament quant il ont enfanz de leal mariage il doignent as filz naturiex la doziesme
          partie de leur sustence, et se il n’ont enfanz de leal mariage il puissent donner as
          naturiex jusqu’à la moitié de tout leur chatel, nos otroions au peres que il facent ce,
          non pas tent seulement en testament més en autres dons que il donnent en leur vie. Et
          ceste presente loi parole de ceux qui muerent sanz fere testament et amainne aucune novele
          chose. Se aucuns muert donc qui n’oit point de ligniee de leal mariage (ce est des filz ou
          des neveuz), ne il n’a point de fame et il muert sanz ordener son chatel (ce est sanz fere
          testament), et puis vient ses lignages ou cil par avanture qu’il a franchi et demande la
          possession de ses biens ou nostre tresors meismes, à qui nos <cb n="37a"/> n’espargnons pas quant
          à ce, se il ot en sa meson tent comme il vivoit .i. franche fame en habit de meschine et
          ele a enfanz de lui. Car por ceus sanz plus establissons nos ce<note>nos ce] [ce] nos ce
            O</note> qui sont de la meschine que il tenoit en sa meson et de qoi l’en ne doute pas
          que il ne soient suen et que il a noriz, nos leur otroions que se li pere muerent sanz
          fere testament, cil fils naturel aient la siste part de leur chatel, et les meres partent
          o ex combien que il i ait de filz, si que la mere en ait autretent comme un des filz. Et
          nos disons ce se il habite o une meschine et il a enfanz de li ou la meschine s’est par
          aventure partie de lui ou par mort ou par autre maniere et li enfant li sont remés, car
          lors leur donnons nos les deus parz de l’eritage sanz testament. Et se li oirs est de si
          malvese atinence 
          <choice>
            <sic source="#O">ce que</sic>
            <corr resp="#editor">que</corr>
          </choice>  il amainne
          autres meschines seur la premiere et il a plenté de meschines et il a enfanz de chascune
          et il muert et les lesse toutes enssemble, cil qui est tiex fet molt à haïr, et il soit en
          toutes manieres mis hors de ceste loi. Car autresi comme cil qui est joinz à une fame par
          leal mariage ne puet pas prandre autres 
          <choice>
            <sic source="#O">senli</sic>
            <corr resp="#editor">seur li</corr>
          </choice>  tant come li mariages dure ne avoir o eus desleax filz, autresi se il a
          premierement eu une mechine sicomme nos avons dit et ele a enfanz de li, se il a aprés
          autres meschines de qui il a enfanz, il ne soient pas apelé à son heritage se il muert
          sanz fere testament. Car se nos establissions ce, l’en ne savroit pas deviser laqel fame
          seroit la plus amee et laqele mains, et des filz autres, et nos ne donnons pas loi à 
          <choice>
            <sic source="#O">luxirieux</sic>
            <corr resp="#editor">luxurieus</corr>
          </choice>  més à cex qui
          vivent chastement. Ne nos ne destintons pas des enfanz se il sont malle ou fume<cb n="37b"/>les,
          car autresi comme nature ne rent nule resons de cez choses ne metons nos pas selonc ce une
          nature es malles et autres 
          <choice>
            <sic source="#O">et</sic>
            <corr resp="#editor">es</corr>
          </choice>  fumeles.
          Ceste loi vaudra donc es cas qui sont à venir porce que ele a amandé et esplané pluseurs
          des choses qui devant ce n’estoient pas tenables par droit, et ce qui est trespassé ne
          puet pas estre sozmis as riulles de la loi qui n’estoit pas encor fete. Et nos avons ce
          establi des devanz diz heritages.</p>
        <p><label>[18.6]</label> Et nos creons que il est bien que nos compregnons par ceste loi ce que les
          premeriennes lois voloient que se li pere moroient sanz fere testament, quanque li enfant
          avroient fust raporté à partie. Et se il fesoient testament et il ne disoient rien de ce,
          les choses ne fussent pas aportees à partie, més 
          <choice>
            <sic source="#O">chas</sic>
            <corr resp="#editor">chascuns</corr>
          </choice>  des enfanz eust les choses qui li furent
          donnees en doere ou par autre maniere et defendist les choses qui li furent lessiees. Et
          nos establissons que ceste oppinion ne soit pas tenable. Més se aucuns muert sanz fere
          testament porce que il puet<note>il puet] il [a obli] puet O</note> bien estre que il a
          oblié ce que il donna et que il ne l’en sovient por l’engoisse de la mort, ce que chacuns
          des enfanz a eu soit raporté à partie si que li uns en ait autretent comme li autres,
          selonc ce qui a pieça esté ordené, se li peres ne dit expressement que il ne voloit pas
          que ce que il avoient fust raporté en partie, més chascuns ait par la droiture del
          testament ce qui li a esté donné. Et toutes les choses que nos avons establies devant ce
          d’aporter les dons à partie soient en leur vertu.</p>
        <p><label>[18.7]</label> Et nos creons que il est necessaire chose que nos metons en une partie de ceste
          loi ce qu’il nos plot sovent en jugement, car il avient sovent<note>sovent] sovent [en
            jugement] O</note> que aucun pere <cb n="37c"/> qui ont pluseurs filz quident que il departent
          maintenant leur sustence, si les lessent en grant estrif et les amainnent à gregneurs
          contenz et plus cruex, car se il vossissent ce, il convenist que il leur partissent
          apertement toutes lor choses en leur testamenz ou fere leur parties se il morussent sanz
          testament et fere en chascune partie propre subcripcion et fere issi à leur filz partie
          dont nus ne dote. Més il ne font pas ce, ainz escrivent aucune partie par eux, ne il ne
          l’escrivent pas continuelment d’une main, més uns autres i escrit et cil escriz n’est mis
          en nule digne garde, et la subcripcion n’est pas fete par leur main més par aucun qui est
          corronpuz par aventure par la grace ou par la mor d’aucun. Et de ce viennent sovent
          achoison de plez, savoir mon se ce est par la volenté au pere ou par aucun bareteur qui
          ait fete la subcripcion por la grace d’aucune des parties. Nos ne volons pas que cez
          choses tormantent de ci en avant noz sozmis, et establissons que se aucuns veut deviser
          ses choses à ses filz ou il en veut lessier aucunes propres à aucuns, se 
          <choice>
            <sic source="#O">ile</sic>
            <corr resp="#editor">il le</corr>
          </choice> puet fere 
          <choice>
            <sic source="#O">ile</sic>
            <corr resp="#editor">il le</corr>
          </choice>  die en son testament et doint à
          ses filz cest profit sanz nule doute. Et se il ne fet ce pas por aucuns besoinz qui
          aviennent sovent as homes, il li lise à fere la descripcion des choses que il voudra
          partir et la subcripcion à toutes, ou il meisme ou cil entre qui il devise les choses
          facent les supcripcions, et doint par ce foi à la cause dont nus ne doute. Et ce qui est
          fet en ceste maniere soit ferm et n’ait pas besoig d’autre caution. Et se aucuns ne fet
          pas ce, ainz fet tel supcripcion sanz testemoine, sache que il ne dorra par ce à ses filz
          point de profit, més li enfant departiront la sustence <cb n="37d"/> autresi comme se rien n’en
          fust fet et ne sivront pas les volentez qui ne sont pas certainnes et sont sanz
          testemoine. Ne cil qui sont juge de partir les heritages ne seront pas contraint de sivre
          les, car il convient porveoir soutilment à la seurté as enfanz et que l’en ne garnisse pas
          l’une chose et lest l’autre en erreur, car ce donroit sovant achoison de grief causes qui
          ne porroient pas estre sousses et amanroient avant crimes. Nos avons donc tretié jusque ci
          des heritages et des choses qui doivent estre aportees à partie et des autres choses qui
          sont avant dites.</p>
        <p><label>[18.8]</label> Et l’estuide de male volenté qui est fete par aucuns fet tent que il est
          necessaire chose que nos loons derechief la forme de la loi au pueple que il fist par .i.
          de ses connestables qui avoit non Aquilius, et de lui fu nommee cele loi selonc que cil
          qui neoient ce que il devoient estoient sozmis à painne de paier le à doubles, et unes
          autres actions il sont acomparagiees à cele meisme ordre, més la quitence de cele paie qui
          est venue avant petit et petit norrist la male volenté as desleaus. Et por ce nos semble
          il necessaire chose que nos banissions que cil qui renient ce que il doivent soient sozmis
          à la devant dit painne. Et se aucuns aporte avant une escriture et cil contre qui il
          l’aporte la renie, ja soit ce que sa subcripcion 
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice>
            soit, si que il conviegne à demandeeur amener avant autres prueves, et se li
          defenderres receit l’escriture més il dit que ce 
          <choice>
            <sic source="#O">qui est qui est</sic>
            <corr resp="#editor">qui est</corr>
          </choice>  contenu ne li fu pas paié et li
          demanderres prueve lealment que si fu, nos establissons que li defenderres soit condampnez
          à doubles en l’un et en l’autre cas, non pas porce que nos nos delitons en fere gregneurs
          lois, més porce que nos volons apeticier <cb n="38a"/> 
          <choice>
            <sic source="#O">les les</sic>
            <corr resp="#editor">les</corr>
          </choice>  plez, si que il requenoissent plus tost ce que il doivent par peor de
          painne. Nos volons donc que li condampnemenz soit fez en toz tiex cas en ceste maniere et
          que li juges sache que se il trespasse la loi, il meismes sera tenuz à cez painnes. Et nos
          disons ce se li demanderres ne lesse toutes prueves por metre soi seur le serement al
          defendeeur qui a renoié la dete et il la requenoist aprés, car se aucune tel chose avient
          et li demanderres 
          <choice>
            <sic source="#O">se met se met</sic>
            <corr resp="#editor">se met</corr>
          </choice> 
          seur le serement au defendeeur tentost comme il avra noiee la dete et il la requenoist
          maintenant ce que il avoit avant noié, il sera sanz perill quant au double. Més se li plez
          a duré longuement et li demanderres se met lors seur le serement au defendeeur et il
          requenoist ce que l’en li demande, nos le delivrons de paier le à dobles et commandons que
          cil qui noia au commencement la dete et puis la requenut pait au demandeeur toutes les
          despensses qui furent fetes el plet jusqu’à lors quant li demanderres les avra provees par
          son serement. Et se aucuns renie que li denier que l’en li demande ne li furent pas
          baillié et il ne dit pas que il les a randuz, nos establissons que ce que il rendi
          veraiement ne li vaille rien, ainz commandons que toute la dete li soit demandee, et ce
          soit la painne de ce que il renvoia ce qui li avoit esté baillié. Et uns des empereeurs
          qui furent devant nos estbali ce, et nus des juges ne soit flechiz en ce, més chascuns
          gart l’enterigneté de la loi. Et se li defenderres aporte avant les letres au
            demandeeur<note>demandeeur] de[fen]mandeeur O</note> et li demanderres les nie, et li
          defenderres prueve que eles sont veraies et leaus, li demanderres ne soit pas quites por
          perdre ce que il demandoit que il neoit qu’i ne l’avoit pas paié, ainz <cb n="38b"/> pait
          autretant par non de painne. Et autresi soit il se li defenderres se met seur le serement
          au demandeeur qui neoit que les letres n’estoient pas seues.</p>
        <p><label>[18.9]</label> Et se li plez est menez par procurateurs, les painnes del reniement qui est fez en
          leur letres ne soient pas enjointes contre cex à qui il sont procurateur. Et se aucuns
          autres acroissemenz de condampnement, ou el double ou es trois doubles ou es quatre
          doubles, a esté establiz par les encianes lois ou par les establissemenz au princes, il
          soit selonc la propre forme sicomme nos avons establi en noz <hi rend="i">Istitutes</hi>
          et en noz <hi rend="i">Digestes</hi> et en nostre <hi rend="i">Code</hi>, et cil
          condampnemenz soit acroissemenz des autres.</p>
        <p><label>[18.10]</label> Il nos semble que il est covenable chose es jugemenz que nos determinons et
          establissons une chose mielz que tuit cil qui furent devant nos. Car se aucuns est trez en
          cause que il ait les choses à un autre et il dit que les choses ne sont pas à celui qui
          les demande ne à celui en qui non il demande et cil qui muet le plet est contrainz de
          mostrer, par tesmoinz ou par autres prueves, que eles sont à celui, et cil qui tozjorz
          avoit noié que eles n’estoient pas à celui en qui non eles estoient demandees veut user de
          sa droiture et dire que il est plus pres d’avoir les, ou por guage ou por autres causes,
          que cil qui muet le plet les autres sentences qui plorent à cex qui furent devant nos
          remaignent, et une maainne painne et covenable à la cause soit enjointe à celui qui renoia
          la verité. Et la possession des choses de qoi li plez est soit bailliez au demandeeur tent
          que li plez soit finez por le renoiement et por le travaill au demandeeur, et cil qui les
          rendra ait congié de proposer aucune <cb n="38c"/> droiture se il li a por la personne qui les
          choses estoient et que droiz li soit fez selonc la loi, si que il n’en ait de painne fors
          tent sanz plus que il en perde la possession. Nos avons trové et establi cez choses por
          les heritages et por les choses qui sont raportees à partie et por la seurté à ceus qui
          pledent que la multitude des plez soit amenuisiee. Et eles seront tenables de ci en avant
          si que tuit sachent comment l’en doit avoir les heritages et raporter à partie ce que
          chascuns des enfanz a eu en la vie son pere, et ne refusent pas les parties ne ne renient
          pas les letres que il ont fetes ne ce qui leur a esté baillié ne les choses qui tiennent
          d’aucune persones, més il soient mahain et soef es causes et usent de maiain jugement.</p>
        <p><label>[18.11]</label> Et nos joingnons à ceste presente loi une doute que aucun avoient maliciexsement,
          qui a esté meue en aucun establissemenz et avient sovant es jugemenz, car il est droiz que
          ele ne dure pas longuement. Car nos avons establi que se aucuns regarde une fame et il
          compangne à lui charnelment sanz mariage et il a enfanz de li et il la prant aprés à fame
          et fet intrumenz de doere et en a puis autres enfanz, cil qui sont né aprés le mariage ne
          soient pas leal tent seulement. Et por la male voidie au decevanz et à ceus qui esponnent
          malement la chose escrisimes nos .i. autre establissement en qoi nos volons que ce soit
          tenable, ja soit ce que anfant ne soient pas né aprés le mariage ou que cil qui il furent
          né muirent, més aucun troverent une autre dote qui distrent que ce n’est pas tenable en
          ceus qui sont joint à celes qui ont esté franchies, et porce que ce a <cb n="38d"/> esté establi
          por ceus qui esponnent par droit nostre entencion et il n’est pas devee à aucun que il ne
          praigne à fame cele que il a franchie, il est certainne chose que nos volons que ce soit
          tenable en eus. Més porce que l’en a doute de ce, nos establissons que se aucuns est qui
          n’ait point de fame ne nul enfant de leal mariage et il compangne charnelment o sa serve
          et il a enfanz de li tent comme ele sera el servage et il la franchist aprés et li et ses
          enfanz et il porchace que il aient la droiture de porter aniax d’or et il les amainne
          selonc les leaus manieres entre cex qui sont lealment franc et il conferme le mariage et
          escrit aprés les intrumenz del doere et 
          <choice>
            <sic source="#O">il aprés</sic>
            <corr resp="#editor">il a aprés</corr>
          </choice>  enfanz de li ou il n’an a nus<note>n’an a nus] nan[ul] a nus
            O</note> (li cas de nostre establissement compraingne les uns et les autres, ce est
          asavoir cex qui furent né el servage et ceus qui furent ne aprés), et ele soit sa leal
          fame et li enfant soient en sa poosté et soient propre oir à leur pere se il muert sanz
          fere testament, nos disons de cex qui sont né devant le mariage et nos leur donnons voie
          par qoi il viegnent à naturel franchise selonc ce qui a esté 
          <choice>
            <sic source="#O">vant</sic>
            <corr resp="#editor">devant</corr>
          </choice>  dit par les instrumenz del doere qui ont puis
          esté fet, et leur donnons droiture de leaus enfanz.</p>
        <p><label>[18.ep.]</label> Ta hautece face donc savoir par tes propres commandemenz à toz ceus qui sont
          sozmis à toi les choses que nos avons trovees bien et saintement por le repos à noz
          sozmis, que il sachent que nule grant cure n’est qui ne soit en nos por leur
          porveance.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[19. De filiis ante dotalia instrumenta natis]
          <seg type="rubric">Cist tytres est des enfanz
            qui sont né devant le mariage. Ce est li disetiesme<note>disetiesme] disesetiesme
            O</note>establissement.</seg></head>
        <p><label>[19.pr.]</label> <cb n="39a"/> <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le prevost : Il est
          venu à nos que une vainne dote est chaete en aucuns de ce que nos avons establi des enfanz
          qui sont né devant le mariage qui sont fet leal aprés le mariage, savoir mon se li
          establissemenz est raportez as cas del tens trespassé, de qoi les questions ne sont pas
          terminees par sentence ou par transaction. Més il nos sovient que quant nos feismes les
          lois par parties, nos deismes expressement el premier establissement qui ce juja que se li
          pere vivent ou il sont mort, neporquant li plet ne sont pas encor finé par sentences ou
          par transactions, la chose soit jugiee del tout sicomme nostre loi le dit. Et por acomplir
          la, feismes nos .i. autre loi et jujasmes que cele vaille et se enfant ne nessent pas
          aprés le mariage ou il nessent et il muerent maintenant, por ce ne remaingne pas que cil
          qui furent né devant le mariage ne soient leal. Et nos avons autresi ajosté à cest segont
          establissement que il convient que la force de ceste loi soit raportee as tens qui sont
          passez es cas qui ne sont pas terminé par sentence ou par transaction. Més porce que
          aucuns furent qui oserent aprés cez deus lois espondre malement nostre intencion, nos
          fumes contraint de fere le tierz establissemenz, par qoi nos avons commandé que se aucuns
          est qui ait fame par leal mariage et il a de li enfanz et ele muert aprés ou li mariages
          est departiz et il a enfanz d’aucun autre que il peust bien prandre à fame, et con cil
          enfanz sont né il la prant à fame et fet les instrumenz del doere, cil enfent soient leal.
          Més nos ne deismes pas apertement en cest establissement <cb n="39b"/> que ce vausist en ceus à
          qui li pere vivent encore ou qu’il sont mort, ne li contenz n’est terminez ne par sentence
          ne par concorde, et aucun ont jugié que nos ne volions pas que ce qui est contenu 
          <choice>
            <sic source="#O">est</sic>
            <corr resp="#editor">es</corr>
          </choice>  devant dites lois vausist en ceus qui
          furent né ainz que ceste loi fust fete, por ce meesmement que en l’ordenement de nostre
            <hi rend="i">Code</hi>, nos ostasmes ceste partie el premier establissement et el
          segont. Més il ont en ce<note>ce] ce[st] O</note> malvese oppinion, car nos sostresimes
          par droit au premier establissement ce et au segont et n’i ajostasmes 
          <choice>
            <sic source="#O">parz</sic>
            <corr resp="#editor">pas</corr>
          </choice>  le tierz, car il estoit necessaire
          chose 
          <choice>
            <sic source="#O">el</sic>
            <corr resp="#editor">es</corr>
          </choice>  lois particulers que ce fust
          raporté au tens trespassé, més nos proposasmes par droit en l’assemblee des lois de nostre
            <hi rend="i">Code</hi> à rretaillier en tiex choses, si que superflue multitude ne fust
          pas escrite el <hi rend="i">Code.</hi> Ne nos ne meismes el tierz establissement nule
          chose del tens, car il est aperte chose à toz que il convient que les choses qui sont
          ajointes par exposicion vaillent partout là où les choses valent de qoi li exposicion est
          fete.</p>
        <p><label>[19.1]</label> Et porce que aucun vindrent avant qui distrent que il dotoient de si apertes
          choses, nos i ajostasmes cest loi, ja soit ce que nos savons bien que la forme de loi que
          nos feismes es trois devant diz establissemenz vaut es choses que nos escrisimes en la loi
          que nos feismes premierement, ce est que se li pere a tiex enfanz vivent ou il sont mort
          et la besoigne n’a  pas pas encore esté finee par sentence ou par transaction, tiex causes
          soient menees as lois que nos avons fetes, escexptees les causes que nos avons fetes qui
          furent terminees par jugement et par concorde ainz que nos feissions cez lois.</p>
        <p><label>[19.ep.]</label> Ta hautece s’entremete donc de fere savoir <cb n="39c"/> à toz les choses que nos avons
          jugiees et escleriees par ceste sainte loi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
