<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Traduction 1 des Authentiques</title>
        <author>Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Édition du texte</edition>
        <respStmt>
          <name xml:id="LD">Lucien Dugaz</name>
          <resp>Éditeur</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p> Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en
          ancien français.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="O"> London, British Library, Royal 20.D.IX</witness>
          <witness xml:id="F"> Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 22970 (F)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"> Texte en ancien français, traduit d'après le latin.</language>
      </langUsage>
      <creation notBefore="1200" notAfter="1300">3e quart du XIII<hi>e</hi> siècle.</creation>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p> Transcription du manuscrit London, British Library, Royal 20.D.IX, avec correction par
          le second témoin, le texte latin et par conjecture.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>[Liber secundus]</head>
      </div>
      <div>
        <head>[6. Quomodo oporteat episcopos et reliquos clericos ad ordinationem deduci, et de
          expensis ecclesiarum] <cb n="15b"/>
          <seg type="rubric">Ci commance la segonde collection. Cist tytres est comant il convient
            mener les evesques et les autres clers à estre ordenez et despensses des iglises. Ce est
            ci li sistes establissemenz.<note><hi rend="i">Rubrique</hi>] La quinte constitucion.
              Comment il convient les evesques et les clers et les autres mener à ordres, et des
              despenses as yglises. F</note></seg></head>
        <p><label>[6.pr]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Epythan<note>E.] Epychain F</note>
          arcevesque de Costentinoble : Deus tres granz choses sont donnees par la souverainne
            debonnereté<note>d.] beneurté F</note>, ce est asavoir ordre de provoire et empire ; et
          l’une de cez choses aministre les devines choses et l’autre est par desus       
          <choice>
            <sic source="#O">le</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">les</corr>
          </choice><note>les] le O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> humainnes qui 
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">i</corr>
          </choice>
           met grant diligence, et cez deus choses
          vienent d’un meisme commancement et aornent humainne vie, et por ce nule chose ne sera de
          qoi li empereeur s’entremetent sicomme de l’onesté au provoires, qar il prient <cb n="15c"/>
          <choice>
            <sic source="#O">toz</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">tozjors</corr>
          </choice><note>t.] toz O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F <hi
              rend="i">cf. le texte latin « semper ».</hi></note> Damedieu por euls, car se l’ordre
          de provoire est tele de toutes parz que ele ne puisse estre blasmee et ele a vers Damedieu
          buene creance et li empires aorne par droit et avenantment la chose commune qui li est
          bailliee, ce sera une buene concordance qui aportera à l’umain lignage tout ce qui li est
          profitable. Nos avons donc tres grant cure envers les verais ensegnemenz Damedieu et
          envers l’onesté des provoires, car se 
          <choice>
            <sic source="#O">il ont</sic>
            <corr resp="#editor">il l’ont</corr>
          </choice>
          nos creons que tres grant dons leur soient<note>leur soient] nous seront
            F</note> donné por euls et nos tendrons fermement ce que nos avons et conquerrons ce que
          nos n’avons encor pas, car toutes choses sont fetes bien et avenentment se li commancemenz
          en est buens et plesanz à Damedieu. Et nos creons que ce avendra se les saintes riules
          sont gardees que li saint apostre qui furent ministre de la parole Damedieu livrerent et
          li saint pere les garderent<note>et li saint pere les garderent ] <hi rend="i">om</hi>.
            F</note> et esplanerent.</p>
        <p><label>[6.1.0]</label> Nos<note>Nos] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sanctas.</seg> Nous F</note> sivons donc en toutes
          choses les saintes riulles<note>en toutes choses les saintes riulles] en toutes manieres
            les sainz peres et les saintes ruilles F</note> et establissons que, quant aucuns sera
          amenez de ci en avant à estre ordenez à evesque, l’en regart premierement sa vie selonc
          l’apostre se ele est oneste<note>oneste] nete F</note> et sanz corpe et tele que ele ne
          puisse estre reprise et que il ait bon testemoinne et avenant à recevoir l’ordre de 
          <choice>
            <sic source="#O">proire</sic>
            <corr resp="#editor">provoire</corr>
          </choice>
          .</p>
        <p><label>[6.1.1]</label> Et que il ne soit des officiaus d’aucune cort, se il n’est par
          avanture delivrez de la fortune de la cort parce que il a esté trois anz en abeïe (selonc
          ce que nos avons ordené) et ait rendu à la cort la qarte part de sa sustence ;
            <label>[6.1.2]</label> ne il ne soit pas des lais ; et aissi receve il ordre de provoire
          ne il ne receve pas faint ordenement si que il soit orendroit lais et maintenant clers et
          aprés .i. pou de tens evesques ; <label>[6.1.3]</label>
          <cb n="15d"/> ne il n’ait pas eu deus fames, ainz soit virges des le commencement, ou il
            oit<note>oit] ait F</note> eu une fame qui soit venue à lui en sa virginité, qui ne soit
          pas veve ne n’ait pas esté departie d’autre mari, ne qui ait esté meschine à autre home ;
            <label>[6.1.4]</label> ne qu’i ait filz que l’en doit haïr. Et se aucuns fet contre ce,
          il chiee del ordre de provoire, et cil qui l’ordena<note>l’o.] l’ordenera F</note> soit
          mis hors de l’esveschié porce que il a fet contre ceste loi.</p>
        <p><label>[6.1.5]</label> Et nos n’otroions à nul que il achat ordre de provoire par
          deniers, ainz volons que il regart au servise Damedieu tent seulement et n’en soit pas
          trez par humaines pensees, <label>[6.1.6]</label> ne mont pas a estre evesques se il n’est
          ensegniez des sainz ensaingnemenz ; <label>[6.1.7]</label> ainz convient que il ait fet
          premierement profession de moine ou il ait esté en clergie .vi. mois as mains, que il
          n’ait pas touchié à fame. 
          <choice>
            <sic source="#O">Il ce</sic>
            <corr resp="#editor">Ice</corr>
          </choice>
          
            demandons<note>demandons] commandons F</note> nos en toutes manieres es evesques
          (sicomme il a esté establi es sainz<note>es sainz] en .ii. F</note> establissemenz que nos
          feismes avant), par qoi nos n’encerchons pas ceus qui ont pieça lor fames, ainz lessons
          ester tout le tens trespassé, més nos n’otroions que tele ordre soit donnee de ci en avant
          à nul qui ait fame. Et nos renovelons encore cele loi si que nule chose ne soit fete
          encontre que cil qui est ordenez ne chiee del ordre, et cil qui l’ordane autresi. Cil qui
          doit donc estre ordenez à evesque soit ou moines ou clers et ait en cele vie bon
          testemoine et soit honestes et de bone vie, et ce soit li fondemenz de l’eveschié.</p>
        <p><label>[6.1.8]</label> Et quant il est apareilliez à recevoir l’eveschié<note>Et quant
            [...] l’eveschié] <hi rend="i">saut du même au même</hi> F</note>, il est avenant chose
          que il sache devant son ordenement les lois et les riules que nostre foi receit et que
          sainte iglise baille, et quant cil qui doit estre orde <cb n="16a"/> nez les avra sovant
          leues et il sera venuz devant celui qui le doit ordener, li ordenerres li demant lors se
          il est soffisanz à garder et à fere ce que les saintes riulles ont confermé, et se il dit
          que il ne porroit pas garder les commandemenz des saintes riules, il ne soit ordenez à
          nule maniere, et se il receit l’ordre et il dit que il acomplira cez choses 
          <choice>
            <sic source="#O">etent</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">en tent</corr>
          </choice><note>en tent] etent O <hi rend="i">corr. d’après</hi>
            F</note> comme home le puet fere, lors li doit l’en amonester et dire que se il ne les
          garde il soit estrangés de Dieu et charra de l’aneur qui li est donnee. Et les lois
          citeainnes ne leront pas cel mesfet sanz prandre en vanchance, porce que li enpereeur qui
          furent devant nos et nos meismes avons dit par droit que il convient que les saintes
          riulles vaillent autretant comme lois.</p>
        <p><label>[6.1.9]</label> Et quant il avra ce entendu et il avra ce otroié, il receve lors
          ordre d’evesque si que il ne l’achat pas par deniers ne par autre choses, ainz la receive
          purement sanz loier comme ce que Diex li a donné. Qar se il a toutes les autres choses que
          nos avons dites avant et l’en aparceit que il ait achaté l’ordre d’evesque par deniers ou
          par autres choses, sache que il charra de l’esveschié, et cil qui l’ordena por loier en
          avra tel loier<note>loier] guerredon F</note> que il perdra autresi son esveschié, et li
          uns et li autres en sera si paiez que cil n’avra pas ce que il esperoit, et cil perdra ce
          que il avoit. Et li denier ou les choses qui furent donnees por l’acheson de cel
          ordeenement soient assigné à la sainte iglise de qoi cil qui les reçut estoit evesques,
          qui est por ce chaoiz<note>chaoiz] cheuz F</note> de l’esveschié. Et autresi disons nos
          des autres clers et leur enjoignons autretel paine, ce est que il chieent de l’ordre de
          provoire et les choses qui furent donees por l’achoison de<note>l’a. de ] <hi rend="i"
              >om</hi>. F</note> l’ordenement soient randues à l’iglise à qui li torz a esté fez.
            <cb n="16b"/> Et se aucuns de ceus qui ne sont pas clerc receit ou deniers ou autres
          choses por l’ordenement d’aucun, et meesmement se il a aucune aministracion, il sofferra
          painnes et tormenz qui li vandront del ciel, et ce qui li a esté donné li soit tolu et
          soit rendu à doubles à sainte iglise, et se il a aucune aministracion 
          <choice>
            <sic source="#O">il a</sic>
            <corr resp="#editor">il la</corr>
          </choice>
          perde et soit condampnez par
          pardurable essill. Et cil qui achate<note>achate] a acheté F</note> esveschié, par deniers
          ou par autres choses, sache apertement que, se il estoit premierement diacres ou prestres
          et il est venuz par loier à ordre d’evesque, il ne charra pas tent seulement de
          l’esveschié, ainz perdra l’ordre que il avoit avant, car porce que il covoitoit ce de qoi
          il n’estoit pas dignes est il mis hors de tout ordre de provoire. ¶ Il convient donc, el
          tens que aucuns est ordenez, que cil qui l’ordane li die cez choses par devant tout le
          pueple, si que quant il savra que il avra toutes les choses<note>les c.] ces c. F</note>
          que nos avons avant dites, il li doint lors la sainte ordre, et quant cil qui est ordenez
          orra ce par devant toz, il n’ait pas tent solement peor de Damedieu, més honte de
          trespasser ce qui li a esté denoncié par devant toz.</p>
        <p><label>[6.1.10]</label> Et se l’en quide que aucuns soit tiex comme nos avons dit avant
          et il vient à estre ordenez à esvesque et aucuns le contredit qui dit que il set en lui
          tel chose que il n’en est pas dignes, il ne soit pas ordenez à esvesque devant que la
          chose soit examinee et que il apere que il est de toutes parz sanz meffet. Et quant cil
          qui le doit ordener a oï cel contredit, se il n’atent pas que la chose soit
            examinee<note>et que il apere [...] la chose soit examinee ] et se cil qui l’ordene ne
            sueffre pas que la chose soit examinee F</note> ainz l’ordane maintenant, sache que ce
          que il fet ne vaut rien et il charra de l’ordre de provoire porce que il fet contre la
          loi, et cil qui est issi ordenez en charra autresi et sera corpables à Damedieu <cb
            n="16c"/> qui ne demande fors la purté de ses provoires. Et se il prueve, quant la cause
          sera examinee, que cil qui contredit l’ordenement soit faus acuserres ou il ne veut pas
          porsivre la cause, cil qui veut fere l’ordenement le departe de la sainte commune<note>le
            d. de la s. c.] le d. à touz jours de la chose commune F</note> si que cele fauseté ne
          remaingne pas sanz estre comparee. Car autresi comme nos demandons bonne grace à celui qui
          est ordenez, volons nos que desleauté soit comperee en celui qui acuse faulsement, et se
          nul ne l’acuse ou cil qui l’acuse ne porsuit pas la cause tent que ele soit
            examinee<note>examinee] e. ou quant ele est examinee F</note>, il ne puet pas mostrer
          que l’acusacion soit veraie. Il convient donc que cil qui est sanz corpes 
          <choice>
            <sic source="#O">vieggne</sic>
            <corr resp="#editor">viegne</corr>
          </choice>
          à estre ordenez, car cil
          qui est issi ordenez set miez par ce les mellors des commandemenz et
            n’encort<note>n’encort] n’ensuit F</note> pas en la vie qui doit estre punie, ainz est
          ensegniez par uvre<note>uvre] oevre F</note> de cors et par sapience.</p>
        <p><label>[6.2]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Illud etiam.</seg> Et F</note> nos establissons que nus des
          sainz evesques ne demort plus d’un an hors de s’iglise se il ne le fet par le 
          <choice>
            <sic source="#O">commandeeur</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">commandement</corr>
          </choice><note>commandement] commandeeur O <hi rend="i"
              >corr. d’après</hi> F</note> l’enpereeur (car en cel seul cas le porra il fere sanz
          blasme), et li saint patriache contraingnent les evesques de chascun esveschié<note>e.]
            [marchie] esveschié O</note> que il soient en leur iglises et n’en soient pas longuement
          hors por demorer en autres, ne ne despisent pas les leur ne ne<note>ne ne] ne n’en
            F</note> soient pas hors plus d’un an que 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">nous lor avons otroié
            pour misericorde. Et se il la lesse plus d’un an que</corr>
          </choice><note>nous lor avons [...] d’un
            an que]<hi rend="i"> saut du même au même</hi> O <hi rend="i">corr. d’après</hi>
            F</note> il ne reviegne pas à son esveschié ne li commandemenz l’empereeur ne le detient
          pas avant sicomme nos avons avant dit. Se il est arcevesques, li patriaches de la region
          l’apiaut par leaus semonses et gart par tout les saintes riules, et se il est inobediant,
          il soit mis hors de la compengnie<note>la c.] la sainte c. F</note> as sainz evesques et
          uns autres soit mis en son lieu qui soit digne par reverance et <cb n="16d"/> par honesté.
          Et se cil qui fet ce n’est pas arcevesques més aucuns des autres evesques, li arcevesques
          face toutes cez choses, ne nus ne praingne tele achoison que il die qu’il lesse s’iglise
          por lor plez ou por leur autres choses qui apartiennent à eux ou à leur iglise. Car ce
          n’est pas avenant reson que li evesque lessent por une chose les autres que il 
          <choice>
            <sic source="#O">li</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">lor</corr>
          </choice><note>lor] li O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>
          convient fere, ne ne 
          <choice>
            <sic source="#O">despende</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">despendent</corr>
          </choice><note>d.] despende O <hi
              rend="i">corr. d’après</hi> F</note> pas por cez achoisons le guaaing que il ont des
            saintes<note>saintes] autres F</note> iglises ; ainz establissons 
          <choice>
            <sic source="#O">que les actions qui sont meues</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">que les causes as autres yglises soient meues</corr>
          </choice><note>que les
            causes [...] meues] que les actions qui sont meues O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F
              <hi rend="i">cf. le texte latin « praesente, si quaedam sint lites forte sanctissimis
              ecclesiis, propter quas has occasiones asserunt, haec per eos, qui sub ipso sunt,
              religiosos clericos aut apocrisarios aut oeconomos movere, et petitiones non ad
              imperium dirigere, impetrare autem sperata ».</hi></note> par les clers qui sont desoz
          euls et par les procurateurs des iglises, et porsivent par eus leur droiture. Et se aucuns
          besoinz avient aucune foiz à l’iglise, eles soient fetes savoir à nos et à noz bailliz par
          ceus qui procurent les choses à l’iglise ou par aucun clers qui soient establi à ce ou par
          leur procurateurs, si que il empetrent ce qui est avenant si que ce ne soit pas as
          evesques achoison d’aler foloiant et as saintes iglises de grevence, et que les choses aus
          iglises ne soient despites par leur defaute ne que les iglises ne soient grevees de leur
          despenses, et que il ne facent plus damage que preu as saintes iglises.</p>
        <p><label>[6.3]</label> Nus<note>Nus] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Non aliter.</seg> Nuls F</note> des sainz evesques ne soit
          si hardiz que il viengne à ceste beneuree cité devant que il ait les letres à son propre
          arcevesque qui li portent testemoine que il est besoinz que il i viegne. Et se ce est
          arcevesque qui 
          <choice>
            <sic source="#O">i</sic>
            <corr resp="#editor">il</corr>
          </choice>
          veut venir<note>qui i v.
            v.] <hi rend="i">om.</hi> F</note>, il praigne les letres au patriache del païs qui
          tesmoignent que il est besoinz que il i viengne, et issi doivent il venir par devant
            l’empereeur<note>l’e.] l’e. non pas folement ne F</note> sanz la concience as
          arcevesques et as patriaches, car il est defendu et ci et es devines riules que cil qui
          vienent çà n’enpraignent pas à donner<note>donner] denoncier F</note> soi à l’empire par
          soi meisme, ainz aillent <cb n="17a"/> premierement au patriache ou as procurateurs de
          chacun esveschié<note>chacun ev.] chascune yglise del eveschié F</note> et leur dient les
          causes par qoi il sont venu, et puis viegnent par devant l’empereeur. 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">Et dés qu’il seront venuz par devant l’emperor</corr>
          </choice><note>Et dés
            [...] l’emperor] <hi rend="i">om</hi>. O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>, il
          lise as evesques qui requierent aucune chose à offrir leur peticions par devant ceus de la
          grant iglise qui sont establi à oïr les peticions, ou par devant les procurateurs de
          chascun esveschié, si que il recevent aprés ce nostre response. Et se il requierent droit
          il aient leur requeste, et se il requierent tort, il s’en retornent justement là dont il
          sont venu.</p>
        <p><label>[6.4]</label> Aprés<note>Aprés] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Hec autem.</seg> Aprés F</note> ce que nos avons
          ordené cez choses des sainz evesques selonc les devines riules, nos establissons que li
          clerc soient ordené o molt grant enqueste selonc les devinnes riules et home de bon
          testemoine et qui sachent letres, car nos ne volons pas que cil qui ne sevent nules letres
          soient ordené à nul ordre de clerc, ce est asavoir de diacre ou de provoire, més tiex qui
          sachent les saintes oroisons et les riules de sainte iglise et recevent l’ordre sanz nule
          complainte et sanz nul blasme et sanz nul contredit et sanz donner deniers ou autres
          choses, ne nos ne volons pas que cil qui sont oficial d’aucune cort receivent ordres fors
          selonc les lois que nos avons fetes pieça et que nos confermons encore ore, et cil qui
          doivent estre ordené recevent par devant tot le pueple les sainz commandemanz por iceles
          meismes causes por quoi nos avons ce establi des evesques.</p>
        <p><label>[6.5]</label> Et cil qui a eu deus fames ou cil qui les a ne soit pas ordenez à
          diacre ne à provoire, ne cil qui a fame qui est departie de son premier mari, ne cil qui a
            meschine<note>meschine] m., més cil qui a fame o virginité et chasteé, car F</note>, car
          nule chose ne plest si es<note>es] des F</note> saintes ordres comme cil qui vivent en
          chasteé ou cil qui ne compaingnent pas à fame ou cil qui est mariz à une seule fame qui a
          esleue chasteé <cb n="17b"/> qui est li premiers commancemenz et aperz fondemenz des
          autres vertuz. Et se aucuns prestres ou 
          <choice>
            <sic source="#O">aucucuns diacres ou aucuns diacres</sic>
            <corr resp="#editor">aucuns diacres</corr>
          </choice>
          ou aucuns
          sozdiacres prant puis fame ou il tient meschine apertement ou en respost, il perde
          maintenent la sainte ordre et soit comme lais. Et se uns des liseeurs prant la seconde
          fame por besoing que il ne puet refuser, il ne puisse puis monter à plus haute ordre ne
          n’ait nul gregneur degré en sainte iglise, més il soit pardurablement en ce degré, més il
          ne viegne pas au tierz mariage, car ce li doit bien soffire qu’i s’est mariez deus foiz.
          Més se il s’est mariez deus foiz et il se haste aprés de venir à plus haut degré, il sera
          d’ilec en avant lais et charra de tout saint office, car il nos apartient à vivre
          chastement en toutes choses, et se cil qui doivent estre ordené sont itel, il porront
          legierement monter à estre evesques, et l’en 
          <choice>
            <sic source="#O">trova</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">trovera</corr>
          </choice><note>trovera] trova O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> plus
          legierement homes qui seront digne d’estre amené au premier degré de sainte iglise.</p>
        <p><label>[6.6]</label> Nos<note>Nos] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quanta.</seg> Nous F</note> volons que les choses qui ont
          esté dites des anorables clers soient gardees es nonnains beneoites, si que eles ne soient
          pas fetes sanz ceste forme, 
          <choice>
            <sic source="#O">si que</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">ne que</corr>
          </choice><note>ne que] si que O <hi
              rend="i">corr. d’après</hi> F</note> eles ne soient pas jonnes ne en aage qui saille
          de legier à mesfere, ainz aient passé le mileu de leur aage et soient d’entor .i. anz
          selonc les saintes riulles, et soient issi ordenees que eles soient ou virges ou que eles
          n’aient eu que .i. mari, car nos n’otroions pas à celes qui ont eu deus mariz ne à celes
          qui ont vie soupecenexse que eles viegnent au saint mistere ne servent as sainz bautesmes,
          ne soient as autres segrez que eles font par costume es sainz misteres. Et se aucuns
          besoinz i avient porqoi aucune qui soit de <cb n="17c"/> meneur aage doit estre ordenee à
          nonnain 
          <choice>
            <sic source="#O">be</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">beneoite</corr>
          </choice><note>beneoite] be O <hi rend="i">corr.
              d’après</hi> F</note>, il lise à ordener la as ennorables convanz et que ele i abit,
          ne ne soit pas en compengnie d’omes ne à sa volenté, més de vie solitaire et que ele ait
          buen testemoine de ses compegnes. Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nolimus.</seg> Et F</note> nos ne volons pas que
          celes qui sont amenees à estre ordenees à<note>o. à] ordenees F</note> nonains beneoites
          ou de veveté ou de virginité qui n’abitent pas ou<note>ou] o F</note> aucuns de leur
          paranz ou de ceus que l’en apele amis (quar de tiex nons usent li home et raemplissent
          leur vie de maligne soupeçon), més celes qui abitent toutes seules ou o leur peres ou o
          leur filz ou o leur 
          <choice>
            <sic source="#O">filz</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">freres</corr>
          </choice><note>freres] filz O <hi rend="i"
              >corr. d’après</hi> F</note>, ou o tiex personnes de qoi nus ne puet soupecener nule
          malvestié se il ne veut estre tenuz por fol et por felon se il dit aucune tel chose
          d’aucune de celes qui vuelent entrer en l’ordre des nonnains beneoites. Car il ne convient
          pas que tel fame soit amenee à ordre de nonnain beneoite o malvese soupeçon, car se ele
          est ordenee 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">et</corr>
          </choice><note>et] om. O <hi rend="i">corr. d’après</hi>
            F</note> ele fet aucune tel chose et sa compengne o aucun o le devant dit non, ele chiee
          de l’ordre de nonain beneoite<note>nonain beneoite] n. b. o mauvese soupeçon quar se ele
            est ordenee et ele fet aucune tel chose et] <hi rend="i">dittographie</hi> F</note>. Et
          <choice>
            <sic source="#O">eles</sic>
            <corr resp="#editor">ele</corr>
          </choice>
          seront sozmises à ceste loi et
          as autres qui punissent les corrompeeurs, car il convient que toutes celes qui sont
          ordenees à nonains beneoites soient amonestees el tens que eles sont ordenees que eles
          oient les sainz commandemanz 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">et</corr>
          </choice><note>et] om. O <hi rend="i"
              >corr. d’après</hi> F</note> que eles aient la crime Damedieu et fiance qui s’aerde as
          sainz commandemanz. Et si doivent criembre que eles ne chieent de la sainte ordre 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">et sachent que se eles despisent le service Damedieu et lessent
            l’ordre</corr>
          </choice><note>et sachent [...] l’ordre] om. O <hi rend="i">corr. d’après</hi>
            F</note> por marier soi ou eles eslisent autre vie, eles sont obligiees à mort et leur
          sustence sera donnee as saintes iglises ou as abaïes en qoi eles sont ; et cil qui les
          oseront prandre à fame ou <cb n="17d"/> corrompre, il seront puni par glaive et leur
          sustence sera<note>sera] sera mise F</note> à la borse l’empereor, car se cil qui
          corronpooient les virges estoient puni par mort es enciannes lois, nos devons par
            meilleur<note>meilleur] molt m. F</note> reson garder 
          <choice>
            <sic source="#O">chatée</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">chasteé</corr>
          </choice> en celes qui sont glorefiees à Damedieu, et
          nos volons que ele soit gardee porce que ele aorne les fames seur totes choses.</p>
        <p><label>[6.7]</label> Et il est avenant chose as ennorables nonnains que eles gardent ce
          qui est avenent à nature et ce que eles doivent à la sainte ordre, et autresi cil qui sont
            ordené<note>ordené] une foiz o. F</note> à ordre de diacre ou de provoire<note>provoire]
            p. ne lessent en nule maniere l’ordre F</note>. Et nos establissons ce non pas tent
          seulement em provoire et en diacre, més se aucuns est fez sozdiacres ou lisierres, il ne
          puisse pas lessier cel ordre ne torner soi à autre vie. Et sachent que se il font aucune
          tel chose, se il sont riche il perdront leur sustence selonc ce que nos avons establi, et
          se il sont povre il convendra que il servent à aucune cort.</p>
        <p><label>[6.8]</label> Més il ne convient pas que l’en ordane de ci en avant tent de clers
          comme l’en a fet jusque ci, més porce que il covient amander ce qui a esté fet ça en
          arriere, nos ne volons que tel chose soit fete de ci en avant à damages des sainte
          isglises. Nos avons donc compris par une especial loi toutes les choses que il convient
          fere de ce en la grant iglise de ceste real cité, et en celes qui sont desoz lui et es
          autres qui sont 
          <choice>
            <sic source="#O">sont desoz lui ci</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">sont cil</corr>
          </choice><note>sont ci] sont desoz lui ci O <hi
              rend="i">corr. d’après</hi> F</note>. Nos establissons donc es liex qui sont par
          dehors que, se aucuns a edefié une iglise et il i a establi certain nombre de clers à qui
          il a assigné leur despenses, nus ne soit 
          <choice>
            <sic source="#O">ordenez ordenez</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">ordenez</corr>
          </choice>
          en cez iglises que li nombres soit
          ramenez à celui qui il fu au commencement. Et se il n’establi<note>il n’establi] il
            n’amenistre F</note> pas certain nombre de clers et l’iglise de la cité aministre <cb
            n="18a"/> despenses à lui et à autres iglises, lors ne soit pas li nombres des clers
          creuz, ne ele ne soit pas grevee des depenses por aucuns benefices. Car ces choses ne sont
          pas bonnes ne dignes au provoires, més il doivent aministrer des choses que Diex 
          <choice>
            <sic source="#O">l'en</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">lor</corr>
          </choice><note>lor] l’en O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>
          donra selonc ce que il porront fere et garder l’enciane coutume sanz renoveler nule chose.
          Et por ce covient il que li saint patriarche et li arcevesque se porvoient de ce et
          lessent ceus qui ja sont ordené en l’ordre où il sont, et que il gardent quiex rentes
          chascune iglise a, et issi or ordannent li patriarche les iglises qui sont soz euls, et li
          arcevesque facent ce meisme quant il<note>il] il [l] O</note> en seront amonesté par les
          patriarches, et li esvesque ramaignent à ceste mesure ceus qui sont soz euls et metent
          entente que il n’ordannent pas clers es iglises qui n’i puissent avoir
            soufisant<note>soufisant] souffisaument F</note> leur despenses. Car nos savons bien que
          pluseurs saintes iglises sont venues à povreté por tiex ordenemenz et por les outrajes
          d’autres despenses, et porce que nos avons 
          <choice>
            <sic source="#O">painne</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">à painne</corr>
          </choice><note>à
            painne] painne O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> delivré aucunes d’eus et les
          autres sont encor chargiees, qui ne pueent pas estre ralegiees de si grant destrece, et
          por ce se porvoient li saint patriarche et li arcevesque et li evesque<note>li evesque]
            autres e. F [saint] evesque O</note> que nos oions ce que il feront<note>feront] firent
            F</note>, et loons ceus qui voient nostre loi en escrit et l’acomplissent par
          huevre.</p>
        <p><label>[6.ep.0]</label> Li saint patriarche de chacun dyocese, et li arcevesque et li
          evesque et li clerc<note>et li clerc] om. F</note> qui gardent le continement Damedieu et
          la sainte discipline gardent de ci en avant, selonc la vertu des saintes riules, les
          choses que nos avons establies qui gardent la sainte ordre et son estat ; et painne sera
          enjointe à ceux qui feront contre ce, car il sont del tout estrange de Damedieu et de
          l’ordre de <cb n="18b"/> provoire que il ont receue ; et il en seront mis hors comme cil
          qui ne<note>ne] n’en F</note> sont pas dignes. Et nos donnons congié à toz, de quel office
          et de quel conversacion que il soient, se il voient que aucune de cez choses soit despite,
          que il le facent savoir à nos et à nostre empire qui est pardurables, si que nos, qui
          establissons cez choses selonc la forme des saintes riules et selonc la doctrine as
          apostres, prangnons droite venchance de ceus qui les trespasseront. Et les choses que nos
          avons ja establies des heritages as sainz evesques soient gardees.</p>
        <p><label>[6.ep.1]</label> Et li saint patriache de chascun dyocese proposent ce es iglises
          qui sont desoz eus et le facent savoir as arcevesques, et li arcevesque les proposent en
          leur iglises et les facent savoir as evesques qui sont desoz eus, et chascuns d’eus les
          propose en la seue propre<note>propre] propre yglise F</note>, que nus ne soit en nostre
          empire qui ne sache les choses que nos avons ordenees à l’aneur et à la gloire Jhesu Crist
          nostre sauveeur. Enseurquetout ta sainteé face savoir cez choses as sainz arcevesques qui
          sont soz lui<note>soz lui] soz toi F</note>.</p>
        <p><label>[6.ep.2]</label> Et li essemplaire en soient escrit al saint evesque de
          Theopolitaine et au saint evesque de Jerusalem et à Jehan home glorieus prevost de la
          grant prevosté qui a esté de noz conseilliers ; et tu et tuit cil qui aprés toi seront en
          ton siege s’entremetent de garder cez choses. Et se aucuns tiex mesfez leur est denonciez
          il le defendent, et meesmement des choses qui ont esté establies de l’ordenement as
          curiaus ou as oficiaus, et il le nos facent savoir si que<note>si que] [c] si que O</note>
          nos i metons avenant chatiement, et il 
          <choice>
            <sic source="#O">envoienz</sic>
            <corr resp="#editor">envoient</corr>
          </choice>
          noz commandemenz au juges des contrees
          si que il regardent les choses qui seront fetes, et ne suefrent <cb n="18c"/> que nule
          chose ne soit fete contre ce qe nos avons establi, car il soufferront painne de .v. livres
          d’or se il voient que aucune chose soit fete contre noz establissemenz et il ne le font
          savoir ou à ton siege ou à l’empire, si que avenent maniere d’ordenement soit gardee de
          toutes parz.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[7. De non alienandis aut permutandis ecclesiasticis rebus immobilius aut in specialem
          hypothecam dandis creditoribus, sed sufficere generales hypothecas] <seg type="rubric"
            >Cist tytres est que les choses as iglises qui ne sont pas movables ne soient pas
            vendues n’eschangiees ne obligiees especialment as creanciers, més li general obligement
            soffisent. Ce est li huitiesmes establissemenz.</seg></head>
        <p><label>[7.pr.0]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Epythan arcevesque et patriache de
          Costentinoble : Nos avons tozjors une intencion que nos espurjons tout ce qui n’estoit pas
          parfet et qui nos sembloit confus et esclerons<note>esclerons] eslirons F</note> chose
          parfete de ce qui n’est pas parfet, et autresi fesons nos en toutes les lois que nos
          fesons et nos creons que ce convient il es estrangemenz qui sont fet des saintes choses et
          que il soient compris par une loi qui renoviaut et amant toutes les choses et
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice>
          mete ce qui 
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice>
          faut et 
          <choice>
            <sic source="#O">en noste</sic>
            <corr resp="#editor">en oste</corr>
          </choice>
           ce qui<note>ce qui] [rien] ce qui O</note> de rien n’i sert. <note>Li
              e.] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">A Leone.</seg> Li F</note>Li empereres Leons, qui fu de haute memoire et fu li premiers
          empereres aprés Costentin qui fu tres buens crestians, qui acrut et establi l’aneur et la
            decepline<note>et la d.] om. F</note> des saintes iglises, escrist une loi des
          estrangemenz des choses de sainte iglise 
          <choice>
            <sic source="#O">quil</sic>
            <corr resp="#editor">qui</corr>
          </choice>
          ne parole fors de la grant iglise de ceste beneuree cité ; et nos loons
          pluseurs choses qui sont en cele loi o grant entente del coltivement Damedieu. Més porce
          que ele n’est pas fete generalment en toutes choses, nos creons que ele a mestier d’estre
          amendee, et li empereres Anataises escrist une loi de tiex choses qui n’est pas semblable
          à la premiere <cb n="18d"/> ainz comprant encor mains, car ja soit ce que ele s’estent 
          <choice>
            <sic source="#O">ailleu[r]s</sic>
            <corr resp="#editor">as lieus</corr>
          </choice><note>as lieus] ailleu[r]s O es lieus F</note> qui ne
          sont pas sozmis a l’iglise de ceste haute cité, neporquant ele n’est pas parfete porce que
          ele regarde à ordre de provoire tent seulement et au dyocese qui est soz le patriarche de
          ceste beneuree cité et n’encerche<note>n’encerche] n’enconchie F</note> pas toz les
          sieges. Et porce que il li sembloit que la chose avoit mestier d’estre amandee, il
          amandoit unes choses 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">et lessoit les autres</corr>
          </choice><note>et lessoit
            les a.] om. O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> sanz amandement ; et por ce nos
          establissons que ele cesse de ci en avant porce que ele n’est pas parfete et que ele est
          comprise par certain lieu et n’est pas general entre les autres lois et n’establist nule
          chose ou l’en doie metre estuide. Nos<note>Nos] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Hec ergo.</seg> Nous F</note> amandons donc
          toutes ces choses, et il nos semble que il est mestiers que nos en facions une loi de
          toutes les choses des saintes iglises et de toutes les mesons de charité et des abaïes et
          des autres religiexses assemblees, et que nos ajoignons<note>ajoignons] ajoustons F</note>
          ceste loi à l’establissement à l’empereeur Leon, et que nos esponons premierement cele loi
          et puis 
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice>
           metons ce que i faut. Cele loi
          ne veut donc pas que li arcevesque et patriache de ceste noble cité ne li procurerres de
          la grant iglise vende ne doint ne estrange en autre maniere chose qui ne soit pas movable,
          sicomme meson ou champ ou coutiveeur<note>coutiveeur] cultiveures F</note> ou rentes, car
          cez choses doivent estre nombrees entre celes qui ne sont pas movables qui apartienent à
          la grant iglise de Costentinoble ; ne nule tel chose ne soit fete por nul aquit ne por
          nule autre decevance. Et il est commandé à celui qui achate tiex choses que il les rende
          au procureor des choses à la sainte iglise 
          <choice>
            <sic source="#O">ou</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">o</corr>
          </choice><note>o] ou O <hi
              rend="i">corr. d’après</hi> F</note> toz les fruiz que il en a receuz et o toz les
          autres guaainz. Et cil qui enprant à recevoir <cb n="19a"/> ou à achater aucune tel chose
          soit en perill de perdre le pris que 
          <choice>
            <sic source="#O">il li</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">il i</corr>
          </choice><note>il i] il li O
              <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> donne, car ce qui est fet contre les lois ne
          doit pas plus valoir que se il n’eust onques esté fet. <space/>Et cele meisme loi commande
          que li procurerres qui fet tel chose soit contrainz de rendre del suen à la sainte iglise
          tout ce que il a guaengnié por cele cause ou en qoi il a damagié la sainte iglise, et par
          desus ce commande ele que il soit mis hors de l’ofice de procurateur. Et ele donne à la
          sainte iglise action, non pas tent seulement contre les procurateurs, més contre les oirs
          commant que il soit, ou se il meisme estrangierent les choses, ou se li evesques ou aucuns
          des autres clers les estranja et li procurateur le virent, si n’en firent nul senblant, et
          par molt meilleur reson se il s’assentirent que aucune tel chose fust fete et il ne la
          defendirent pas. Et par desus ce ele envoie en pardurable essill le notaire qui fet tiex
          instrumenz si que il n’ait jamés perdon ne congié de revenir, et li juge qui vienent à ce
          fere et aministrent à tiex causes ou qui sueffrent que li instrument de tiex dons ou de
          tiex marchiez soient fet par devant eux por confermer les perdent leur chevalerie et leur
          dignité et leur sustence. Cele<note>Cele] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Hec igitur.</seg> Cele F</note> loi blasme toutes
          cez choses et otroie que la grant iglise 
          <choice>
            <sic source="#O">se puisse</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">puisse</corr>
          </choice><note>puisse]
            se puisse O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> donner jusq'à certain terme
          l’usuaire de sa chose, en tel maniere neporquant que cil qui receit cest don rande à la
          sainte iglise une autre chose de cele meisme valeur<note>valeur] quantité F</note> par
          reson de proprieté, de qoi la sainte iglise puisse avoir autretant de rante comme cil a de
          l’usuaire. Et quant li termes qui fu mis quant li usuaires fu donnez sera acompliz, il
          reviegne à la sainte iglise o la proprieté. Ceste maniere de marchié otroie cele loi qui
            <cb n="19b"/> soit fete sanz perill, et se ce qui est rendu à la sainte iglise vaut
          mains que li usuaires que ele a donné et ele en receit maintenent la proprieté et a
          esperance d’avoir l’usuaire, la loi dit que cil marchiez ne vaut plus que se il n’eust
          onques esté fez, et ele donne congié de chalengier l’usuaire porce que baraz a esté fez à
          la droiture de sainte iglise<note>a esté f. à la d. de sainte iglise] a esté fez à la
            sainte yglise et contre la droiture. F</note>.</p>
        <p><label>[7.pr.1]</label> ¶ La loi<note>La loi] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Lex itaque.</seg> La loy F</note> juja donc
          briement tiex choses et i establist painne, et ele est estable jusq'as choses à la sainte
          iglise tent seulement et oste tout le barat que nos avons dit. Neporquant ele ne pot pas
          retenir la male voidie à ceus qui puis sont venu, car aucun porpensent grant barat contre
          les pardurables lois, sicomme se aucuns prant de la sainte iglise une meson qui vaut .c. s
          et donne .x. s de pension et il en donne .c. s ou plus ou mains et il pramet por cele
          meson, autresi comme se ele fust seue propre, à donner an chascun an .iii. s par non de
          penssion, si que il et si oir porsieent pardurablement cele meson por si petite penssion,
          et trueve<note>trueve] truevent F</note> par ce .i. grant barat qui n’est pas queneuz par
          noz lois ne par celes à aucun autre, et porpenssent contre la loi pardurables
          estrangemenz. Et nos defendons que ce ne soit fet de ci en avant, et por ce avons nos fete
          .i. loi et li autre se tornerent pieça de prandre une chose<note>prandre une chose] p. à
            aprendre choses F</note> à cens, par qoi cil qui prenent les choses à cens ont amenuisié
          grant quantité<note>quantité] partie F</note> de la veraie rente que il rendoient à ceus
          qui estoient pieça procurator de la sainte iglise. Et por ce jujasmes nos en .i. de noz
          establissemenz que acensemenz pooit estre fez jusque trois personnes, ce est à celui qui
          prant la chose à cens et<note>et] ou F</note> à deus de ses oirs qui soient estrange, et
          nos otroiasmes que ce fust<note>fust] fust fait F</note> es choses à la grant iglise, et
          establimes que cil qui <cb n="19c"/> prannent 
          <choice>
            <sic source="#O">chos</sic>
            <corr resp="#editor">choses</corr>
          </choice>
          à cens ne soient pas alegié de plus que la siste
          partie por cas d’aventure. Et porce que nos avons apris que aucun 
          <choice>
            <sic source="#O">ou</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">out</corr>
          </choice><note>out] ou O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> fet ensegnemenz si
          confusement et si deslealment que la siste part n’est pas lessiee à la sainte iglise et
          toutes les autres choses sont donnees à celui qui prant la chose à cens, et li empereres
          Anataises qui fu de haute memoire establi que instrument fussent fet de tiex estrangemenz
          et mist termes à tiex acensemenz et establi que se chose est bailliee à cens sanz escrit,
          li 
          <choice>
            <sic source="#O">acusemenz</sic>
            <corr resp="#editor">acensemenz</corr>
          </choice> durt jusq'à
          la mort à celui qui le receit, et se instrumenz en est fez il durt pardurablement. Més
          cele loi ne fu pas parfete ne pofitable, ainz fu de toutes parz sanz perfection, et ne
          s’estendi sicomme nos avons dit fors au dyocese au patriarche de ceste beneuree cité.</p>
        <p><label>[7.1]</label> Il<note>Il] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nos ergo.</seg> Il F</note> est donc tens que nos commençons
          à fere nostre loi, et nos establissons que la grant iglise de ceste cité ne celes qui sont
          desoz lui de coi ele a la segnorie (sicomme li empereres Anastaises dit), ne les autres
          iglises qui sont en ceste beneuree cité, ne pres de li ne desoz le patriarche de ceste
          cité de coi il ordane les arcevesques, ne nus patriarches, ne nus esvesques de ceus qui
          sont en Oriant et en Illire et en Esgypte et de ceus qui sont en la contree d’Aufrique et
          generalment de ceus qui sont par tot nostre empire et de ceus qui sont en Ocidant des la
          vielle Rome 
          <choice>
            <sic source="#O">jusque la grant Rome jusqu’à la grant mer</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">jusqu’à la grant mer</corr>
          </choice><note>jusqu’à la grant mer]
            jusque la grant Rome jusqu’à la grant mer O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> par
          toutes les iglises, ne nus hopitaux, ne nule meson de charité, ne li abbes ne l’abeesse de
          nule abaïe, ne nus qui soit mestres des saintes compaignies n’oit congié d’estrangier
          choses qui ne sont pas movables, ne en mesons, <space/>ne en <cb n="19d"/> chans, ne en
          cortis, ne en nule tel chose, ne nul serf, ne nule rente, ne baillier les au creanciers
          par achoison d’especial gage. ¶ Nos<note>Nos] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Alienationis.</seg> Nous F</note> avons mis
          generalment le non d’estrangement por defendre vente et don et change et pardurable
          acensement qui n’est pas loing d’estrangement. Més nos defendons que tuit li provoire où
          que il soient s’atiengnent de tout tel estrangement, et se il ne s’en gardent, il soient
          sozmis as painnes qui sont contenues en l’establissemenz à l’empereeur Leon, car nos
          establissons que ele vaille et soit ferme en toutes choses. Et por ce fesons nos ceste, et
          nos ne l’avons pas escrite par parternel voiz, més par lengue greque et comune, si que ele
          soit queneue à toz<note>à toz] à toi F</note> porce que ele est legiere à espondre. Et nos
          lessons em pés ce qui est passé pieça, car ce seroit granz anuiz d’esmovoir orendroit tent
          d’ansaignemenz qui ja ont esté fet molt à lonc tens, por ce les choses qui durent jusque
          ore ont leur propre ordre. Nos deffendons donc de ci en avant toz estrangemenz et 
          <choice>
            <sic source="#O">enjointes</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">enjoignons</corr>
          </choice><note>enjoignons] enjointes O <hi rend="i">corr.
              d’après</hi> F</note> les devant dites painnes à ceus qui les feront.</p>
        <p><label>[7.2.0]</label> Et que ceste loi ne soit pas changiee por la diversité d’umainne
          nature, ainz soit atempree par toutes choses, porce que nule chose n’est si estable entre
          les homes que ele ne soit aucune foiz muee, et toz nostre estat est soz pardurable
          esmovement, il nos semble que il est necessaire chose que nos doignons à la loi unes
          exceptions trovees par grant veilliees et o grant soutillité, que la loi les oit en aide
          et ne soit pas meue.</p>
        <p><label>[7.2.1]</label> ¶ Se aucuns communs besoinz avient donc et cause qui apartiegne à
          la chose commune qui requiere la possession d’aucune chose qui n’est <cb n="20a"/> pas
          movable, tele comme nos avons dit avant, il lise à prandre la des saintes iglises et des
          onorables mesons et des religiexses assemblees, si que les saintes<note>saintes]
            religieuses F</note> mesons soient en toutes manieres gardees de damage et la chose leur
          soit rendue par celui qui la reçut en autretel quantité ou en gregneur que ele n’est
          donnee. Car porqoi se voudroit<note>se voudroit] senorroit F</note> li empereres escuser
          de donner meilleurs choses à qui Diex a otroié<note>otroié] o. [meilleur] O</note> que il
          a pleus que li autre et est sires de pluseurs choses et puet legierement donner et
          meesmement as saintes iglises, à qui l’en doit rendre o large mesure les choses que eles
          donnent ? Et por ce se aucune tel chose est fete et les letres l’empereeur ont esté fetes
          qui commendent que aucune tel chose soit donnee à l’empire et il rent à l’iglise chose
          melleur et gregneur et plus profitable, cil chanjes soit fet<note>fet] fers F</note>, et
          cil qui sont procurateur des mesons à qui les choses sont qui sont issi estrangiees, et
          cil qui aministrent à tiex letres soient sanz plet, ne ne criement nules des 
          <choice>
            <sic source="#O">[choses]</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">paines</corr>
          </choice><note>paines] [choses] O <hi rend="i">corr. d’après</hi>
            F</note> qui sont establies par l’empereeur Leon et que nos avons confermees, por ce
          meesmement que ordres de provoires et empires ne se devisent pas molt li uns de l’autre,
          ne les saintes choses des communes, car quantque les iglises ont et leur estat leur est
          donnez par la largece l’empereeur, se li uns donne donc à l’autre les choses qui li ont
          mestier, nus ne les em blamera par droit. Nos depeçons donc vente ou don ou change ou
          acensement pardurable qui est fez ou à l’empire meisme ou à aucune autre personne, et nos
          n’otroions pas que engajemenz soit fez de tiex choses qui ne sont pas movables por
          achoison de prest. Et nos volons que ce vaille en toutes iglises et en toutes abbaïes et
          en toutes mesons <cb n="20b"/> de charité et generalment en toutes assemblees qui ont esté
          establies par bonne entencion, si que nus ne puisse d’ex recevoir nule de cez choses. Et
          por ce ne sera il pas de ci en en avant mestiers de l’establissement au saint empereeur
          Anataise ne de fere selonc lui nul jugement de la devant dite forme, et si desfendons les
          commancemenz de cele chose, et se ce est fet nos n’avrons pas de ci en avant besoig
          d’encerchement.</p>
        <p><label>[7.3.0]</label> Nos<note>Nos] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Emphiteosim.</seg> Nos F</note> otroions bien que
          acensemenz soit fez en la grant iglise ou en toutes les saintes<note>saintes] autres
            F</note> mesons de religion et en la personne à celui qui le receit et en cele à ses
          deus oirs qui soient ses filz ou ses filles, ou si neveu ou ses nieces, ou la fame ou li
          mariz, se ce est nommé expressement de la fame et del mari, et se il est autrement, la
          chose qui est bailliee à cens ne viegne à autre oir, més cil qui la prannent laient leur
          vie tent seulement se il n’ont fiz ou neveuz. Car autrement n’otroions nos à nule maniere
          que acensemenz soit fez de chose à iglise ne à meson de religion qui ne soit pas movable,
          ne de sers ne de rentes, ne nos n’otroions pas que ce qui est fet<note>ce qui est fet] ce
            [soit fet] qui est fet O</note> ait aucune force.</p>
        <p><label>[7.3.1]</label> Et porce que li establissemenz à l’empereeur Leon desfent que nule
          chose de sainte iglise ne soit donnee<note>donnee] deue F</note> soz aucun amenuisement,
          et nos jujasmes en un autre establissement que nos feismes que la siste partie en fust
          esceptee tent seulement es choses bailliees à cens, nos donnons .i. ordre à cel
          amenuisement de choses que la penssion des choses qui sont bailliees à cens soit enquise
          <choice>
            <sic source="#O">ou</sic>
            <corr resp="#editor">o</corr>
          </choice> toute verité et o toute soutilleté,
          tele comme ele fu au commancement quant la chose vint à l’iglise, et la chose soit
          bailliee à cens à tiex persones comme nos avons avant <cb n="20c"/> dites, et lors
          otroions nos que la siste partie li soit contee. Et se il avient que la pension soit toute
          amenuisiee par aucune pestilence ou en partie, cil qui veut prandre la chose à cens la
          praigne, lors por tel penssion comme ele vaut, ou il ne la praigne pas à cens, car il li
          list miez à prandre la à loage que à fere tiex amenuisemenz par acensemenz. Et se une
          iglise baille à cens .i. champ que ele a hors de cité, sicomme nos savons que il en a
          pluseurs en ceste beneuree cité, et cil champ sont de grant pris més il rendent petites
          pensions ou il n’en rendent point, li cens ne soit pas mesurez selonc les rentes, més li
          chans doit estre proisiez soutilment. Et puis doit l’en 
          <choice>
            <sic source="#O">onter</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">conter</corr>
          </choice><note>conter] onter O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> les rentes
          qui poissent<note>poissent] deussent F</note> estre quillies en .xx. anz de cel pris, si
          que quant les rentes seront issi contees, li chans soit bailliez à cens non pas
          pardurablement, més à la vie à celui qui le receit et à ses deus oirs, ou à l’ome et à sa
          fame, sicomme nos avons dit avant.</p>
        <p><label>[7.3.2]</label> ¶ Il<note>Il] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Scire.</seg> Il F</note> covient savoir à ceus qui
          prannent choses à cens que se il cessent de paier le cens par deus anz pres aprés (ce est
          li termes que nos metons à perdre les choses que l’en tient à cens des iglises et des
          mesons de religion por le terme de trois anz qui est establiz à ceuls qui tienent à cens
          les choses à autres homes), il lira au prevoz des saintes iglises et des saintes mesons
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">que il deffendent les champs ou les mesons</corr>
          </choice><note>que il
            deffendent les c. ou les m.] om. O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> qui avoient
          esté baillié à cens, si que il ne criement<note>criement] doutent F</note> pas que il 
          <choice>
            <sic source="#O">leu</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">leur</corr>
          </choice><note>leur] leu O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>
          conviengne fere nule rente de l’amandement qui i a esté tenus. Més se cil qui prist à cens
          le champ qui est au dehors de la cité ou la meson l’a emporié, il sera contraint de
          restorer la del suen 
          <choice>
            <sic source="#O">el premier</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">el premier estat</corr>
          </choice><note>el premier e.] el
            premier O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>, et il soit obligiez <cb n="20d"/> à
          ce et il et li oir et ses choses. Et par desus ce toutes les rentes qui sont deues li sont
          demandees sanz nul delaiement. Et ce que nos avons dit que nus estrangemenz de chose qui
          ne soit pas movable à iglise ou à meson de religion ne soit pas otroiee, volons nos que
          vaille non pas tent seulement es mesons et es possessions qui sont au dehors des citez et
          es cortilz et es chans, més es mesons chaoites commant que eles soient
            chaoites<note>commant que eles soient chaoites] om. F</note>, ou par feu ou par
          terremote ou par autre cause, et en celes qui sont del tout destruites et gissent à terre
          et en ceuls où il n’a point d’edefiement ne nule chose fors sa place toute nue. Car nos
          n’otroions pas que estrangemenz soit fez de ces choses fors sanz plus que eles soient
          bailliees à cens jusqu’à certein tens selonc ce que nos avons pieça dit 
          <choice>
            <sic source="#O">et</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">es</corr>
          </choice><note>es] et O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> trois
          personnes que nos avons avant nomees, si que nus baraz ne soit fez en tiex choses. Més se
          ce est en ceste real cité, dui maçon ou dui charpentier et li procurateurs des iglises et
          .v. provoire et dui diacre jugent par leur seremenz, que il feront seur les saintes
          Evangiles par devant l’evesque del lieu, combien il convient paier à la sainte iglise por
          cele chose. Et se ce est en aucune contree, ce soit fet par deus maçons ou par deus
          charpentiers ou par .i. seul se il n’en a plus en la cité. Et aissi soit escriste la
          maniere de l’acensement selonc la forme qui a esté avant dite, et cil qui prant le lieu à
          cens le puet edefier et user del merrien et des pierres se il en i a nules, et envoier la
          chose jusqu’à ses deus oirs sicomme il a ja esté dit et aissi reviegne la chose aprés la
          mort as trois personnes à la sainte iglise ou à l’onorable meson <cb n="21a"/> qui la
            bailla<note>qui la b.] qu’il a baillie F</note> à cens, et tiex marchiez vaille comme
          cil qui n’est pas contreres à ceste loi.</p>
        <p><label>[7.3.3]</label> Ne<note>Ne] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Neque illud.</seg> Ne F</note> l’en ne doit pas otroier que
          ce qui a esté fet jusque ci contre ties marchiez vaille d’une ajunction, que se li cens à
          deus oirs est acompliz, cil qui ont aprés aient congié de baillier à cens la chose par
            que<note>par que] de quoi F</note> l’em plede et il soient tozjorz mis par devant les
          autres. Car en ce n’a nule autre chose que barat et enging, par qoi li acenssemenz des
          choses as iglises puisse estre fez pardurables. Et se aucune tel chose est fete, li
          procurateur n’aient nul besoig de baillier les choses à autres que à deus oirs.</p>
        <p><label>[7.4]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si quis autem.</seg> Et F</note> se aucuns veut recevoir
          selonc la reson d’usuaire chose qui soit à sainte iglise, ou à la grant iglise, ou à
          aucune des autres qui sont en nostre poosté, ou à aucune meson de religion, il le receve
          del tout selonc la devant dite forme et selonc l’establissement à l’empereeur Leon qui fu
          de haute memoire. Se il est riches et 
          <choice>
            <sic source="#O">il la</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">il a</corr>
          </choice><note>il a] il la O
              <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> sustence qui ne soit pas movable et il rant
          une autre chose selonc la droiture de proprieté à sainte iglise ou à la meson de religion
          de qoi il a receu l’usuaire, si que la chose que il dorra à l’iglise rende autresi grant
          rentes comme li usuaires fet à lui, en tel maniere que aprés sa mort la chose à l’iglise
          ou à la meson de religion reviegne<note>reviegne] r. [à nul autre lieu] O</note> au saint
          lieu 
          <choice>
            <sic source="#O">ou</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">o</corr>
          </choice><note>o] ou O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>
          l’usuaire qui fu donnez qui ne passe pas le tens de la vie à celi qui l’a reçut, et ele
          receve autresi l’usuaire de la chose qui fu donnee en lieu, si que l’une chose et l’autre
          soit à la sainte iglise selonc la proprieté et selonc l’usuaire aprés la mort à celui qui
          reçut l’usuaire<note>aprés la mort [...] l’usuaire ] om. F</note> de la chose à l’iglise
          ou aprés le terme à qoi li usuaires fu <cb n="21b"/> donnez, qui ne passe pas la vie à
          celui qui le donna.</p>
        <p><label>[7.5.0]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quia vero.</seg> Et F</note> porce que li establissemenz à
          l’empereeur Leon establi painne en la vante tent seulement, et nos avons defendu non pas
          tent seulement ventes més dons et changes et pardurables acensemenz et enguagemenz es
          choses qui ne sont pas movables, et nos veons que aucun aiment tent perill que il
          emprangnent à venir au choses qui sont defendues et vellent decevoir les lois par la
          volenté et par la presumption que il ont et font les choses qui sont defendues en toutes
          manieres et amainnent par avanture homes à mort, por ce nos sembla il que il estoit
          necessaire chose que nos establissons certainne painne en chascun marchié ; et les painnes
          qui sont establies contre les procurateurs des iglises par l’establissement à l’empereeur
          Leon aient encor lieu es procurateurs des iglises et es mestres des mesons de charité et
          es abez et es abeesses, selonc ce qui a esté ordené. ¶ Se<note>Se] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si quis igitur.</seg> Se
            F</note> aucuns enprant donc à achater chose de sainte iglise ou de meson de religion,
          il perde le pris et la chose li soit demandee o toz les fruiz que il en a receuz, ne il
          n’ait nule action contre la sainte iglise ne contre la meson de charité, et il ait action
          pour le marchié contre les procurateurs de l’iglise ou contre cex qui vendirent la chose
          et contre leur sustence, si que se il ne lessent por peor de Damedieu à fere tiex vantes,
          neporquant il le lessent por peor de perdre leur sustence.</p>
        <p><label>[7.5.1]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si quis autem.</seg> Et F </note> se aucuns enprant à
          recevoir en don chose qui soit à iglise ou à meson de religion, il perde ce qui li a esté
          donné et rande autretant de sa sustence à la sainte iglise ou à <cb n="21c"/> l’anorable
          meson de qoi il a ce receu. Et porce que il s’est efforciez de fere ceste
            novelete<note>novelete] volenté F</note>, il sente que sa malice li nuise en ses propres
          choses.</p>
        <p><label>[7.5.2]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si autem permutatio.</seg> Et F</note> se changes a esté
          fez en aucune personnes fors 
          <choice>
            <sic source="#O">en en</sic>
            <corr resp="#editor">en</corr>
          </choice>
          l’empereeur sicomme nos avons avant dit, cil qui receit la chose à l’iglise soit sozmis à
          painne et perde la chose qui li a esté donnee, et ele reviegne à l’enorable meson dont ele
          est issue, et ce qui fu donné en lieu remaingne à la sainte meson. Et il<note>il] cil
            F</note> qui est venuz à marchié contrere à la loi perde par droit l’une chose et
          l’autre, et sueffre tel painne que il perde la chose qui est seue propre, et n’ait pas ce
          que il qui doit avoir. Neporquant action li soit gardee contre la propre sustence à ceus à
          qui il fist le marchié.</p>
        <p><label>[7.6.0]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si autem creditor.</seg> Et F</note> se li creanciers
          prant en garde chose qui n’est pas movable qui est à iglise ou à meson de religion,
          sicomme mesons ou chans qui sont au dehors de citez, ou cortilz ou rentes ou coutiveeurs,
          et il preste or à l’iglise, li creanciers perde le guaje<note>le guaje] la garde F</note>
          et la sainte iglise ou la meson de religion ait de guaaing ce qui li a esté presté ; et li
          creanciers ait action contre le 
          <choice>
            <sic source="#O">propceurateur</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">procurateur</corr>
          </choice><note>procurateur]
            propceurateur O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> qui a emprunté l’or ou contre
          le mestre de la meson de religion ou contre l’abbe de l’abaïe ou des autres religieuses
          assemblees. Et totes ces choses vaillent es abaeses et as abaïes de nonnains.</p>
        <p><label>[7.6.1]</label> Més<note>Més] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si enim.</seg> Més F</note> se il est mestiers as
          saintes iglises ou as mesons de religion d’emprunter aucune chose por achoison necessaire
          et qui ne puet estre eschivee, et ce que il convient fere ne puet estre acompli sanz
          emprunter ou por autre cause qui soit profitable à l’iglise, il lira 
          <choice>
            <sic source="#O">au</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">aus</corr>
          </choice><note>aus] au O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>
          prevolz des iglises que il obligent generalment lor choses <cb n="21d"/> et ne baillent au
          creanciers nul especial guage.</p>
        <p><label>[7.7.0]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si vero etiam.</seg> Et F</note> se aucuns emprant à
          prandre à pardurable cens aucune des choses as iglises que il ne list pas à fere ou il la
          prant à terme (més ce n’est pas selonc la forme de nostre loi), il perde ce que il
            a<note>il a] il i a F</note> pris à cens, et ce que 
          <choice>
            <sic source="#O">il li</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">il i</corr>
          </choice><note>il i] il li O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> a donné remaingne à
          l’iglise ou à la meson de religion. Et quant il avra lessié ce que il avoit pris à cens,
          il pait autretant comme il li convenist paier se la chose li fust remesse, si que nule
          chose ne li remaigne des choses à l’iglise ou as povres qui ont esté bailliees por neant à
          cens.</p>
        <p><label>[7.7.1]</label> Toutes<note>Toutes] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Hec igitur.</seg> Toutes F</note> cez choses
          soient donc gardees qui ont esté dites des devant dites painnes ; li<note>li] et li
            F</note> notaire n’enpraignent pas à fere instrumenz de tiex marchiez, ainz aient poor
          d’estre envoiez en essill dont il ne puissent revenir, ne li juge n’osent pas ditier tiex
          instrumenz ne recevoir<note>recevoir] confermer F</note> les quant il seront fet, ne
            confermer<note>confermer] recevoir F</note> les en cort que il ne perdent leur
          chevalerie et leur dignité et leur sustence, selonc la forme de l’establissement à
          l’empereeur Leon.</p>
        <p><label>[7.8]</label> Cestes<note>Cestes] <seg type="lemme" xml:lang="lat">Hiisdem.</seg> Cestes F</note> meismes painnes soient
          gardees contre ceus qui engajent ou qui vandent ou qui font<note>font] fondent F</note>
          contre nostre loi les sainz vessiaus por estrangier les, car nos jujons que il 
          <choice>
            <sic source="#O">soit</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">sont</corr>
          </choice><note>sont] soit O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>
          dignes d’autretel painne et de gregnor de tant comme il enprannent à fere desleauté envers
          les choses saintes et sacrees à Damedieu. Se aucune tel chose n’est fete por la reançon
          des chetis, par qoi les ames as homes sont delivrees de mort et de liens, et por ce pueent
          bien les choses qui sont sanz ame estre vendues, et cele meisme forme doit estre gardee en
          l’estrangement des rentes, sicomme nos avons avant dites, porce que no avons oï que tiex
          rentes sont non pas tent <cb n="22a"/> seulement en ceste beneuree cité, més en la grant
          cité d’Alixandre, et par avanture a il aucune tel chose en aucunes autres contrees. Et se
          il a ailleurs aucune tel possession, cele loi 
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> soit gardee et 
          <choice>
            <sic source="#O">mostre</sic>
            <corr resp="#editor">mostree</corr>
          </choice> sa forme.</p>
        <p><label>[7.9.0]</label> Et<note>Et] <seg type="lemme" xml:lang="lat">Qui veritas.</seg> Et F</note> porce que il semble verité
          que aucuns essaie à avoir noz letres por decevoir ceste loi par que<note>par que] par quoi
            F</note> il leur est otroié que il facent aucune tel chose, nos defendons ce en toutes
          persones granz ou petites, ou de chevaliers ou de ceus qui sont environ nos, ou des autres
          qui abitent el pueple, et si establissons que nus n’oit de ci en avant congié d’aporter
          avant tiex letres ne de prandre par ce aucune chose des saintes iglises ne des mesons de
          charité ne des abaïes ne des religiexses assemblees de choses qui ne sont pas movables.
            Et<note>Et] car F</note> li nobles questeurs sera puniz de painne de .c. livres d’or se
          il dice aucune tel chose, et à cele meisme painne soient sozmis li juge et li autre qui
          feront aucune tel chose por tiex letres. Et li notaire soient sozmis à l’establissement à
          l’empereeur Leon se il font autretel<note>autretel] aucun tel F</note> instrument, et li
          evesque et li procurateur des iglises refussent tiex letres sanz perill, et se il les
          recevent 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">ce ne sera pas sanz perill</corr>
          </choice><note>ce ne sera pas s.
            p.] om. O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>, car il 
          <choice>
            <sic source="#O">seroit</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">seront</corr>
          </choice><note>seront] seroit O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> em perill de
          perdre l’ordre de provoire se il despissent les lois por sivre les letres qui seront issi
          fetes.</p>
        <p><label>[7.9.1]</label> Car il convient que les choses qui sont establies communement et
          generalment et au preu de toz vaillent mielz que les choses qui sont fetes por l’estuide
          d’acuns por la corupcion des communes lois. Et iceles choses tent seulement soient
          bailliees à loage et à cens que li procurateur verront qui ne 
          <choice>
            <sic source="#O">ra</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">seroient</corr>
          </choice><note>seroient] ra O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> pas
          profitable en autre maniere.</p>
        <p><label>[7.10]</label> Et se li procurateur des iglises ou li prelat des autres assemblees
          vuelent avoir une de cez choses soz leur propre <cb n="22b"/> governement, nus de ceus qui
          sont en baillie n’ait 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">congié de</corr>
          </choice><note>congié de] om. O <hi
              rend="i">corr. d’après</hi> F</note> contraindre les, ne par les letres l’empereeur ne
          autre maniere de baillier leur à loage ne à cens. Et se il le font, il soient sozmis à la
          painne qui est establie contre ceus qui font sacrilige et à toz les tormenz qui sont
          establi en ceste loi.</p>
        <p><label>[7.11]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quia vero.</seg> Et F</note> porce que nos avons oï que uns
          tres granz meffez a esté fez en Esgyte et en Alixandre et aucuns lieus de nostre empire
          que aucun enprannent à vendre ou à eschangier ou à donner les abaïes en qoi il a autiex et
          ou l’en fet les sainz ofices, sicomme l’en seut fere des<note>des] es F</note> saintes
          iglises où les saintes escritures sont leues et li crestian 
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> sont acommigié saintement et li moine i ont abite, et eles
          sont muees de si sainte ordre en privees mensions, nos defendons en toutes manieres que ce
          ne soit fet de ci en avant, ne n’otroions à nul homme que il face tel chose, et esclerons
          que se ele est fete ele ne vaudra en nule maniere ; et cil qui achatera tel lieu perdra le
          pris que 
          <choice>
            <sic source="#O">il li</sic>
            <corr resp="#editor">il i</corr>
          </choice>
          donra, et li
          vanderres avra damage et de la chose et del pris. Et nos volons que il soit donnez à la
          sainte iglise del lieu et as onorables abaïes, si que eles se porvoient de rapeler à
          religion ce qui a esté malement estrangié, ne nus obligemenz ne vaille en<note>en] sus
            F</note> cez choses, ainz soit toz depeciez et l’abaïe soit assignee derechief au
          servise Damedieu.</p>
        <p><label>[7.12]</label> Et<note>Et] <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sicut autem.</seg> Et F</note> autresi comme nos defendons
          les estrangemenz qui sont domageus<note>qui sont d. ] om. F</note> as iglises, defendons
          nos les possessions qui leur tornent à damage, car pluseur questions ont esté meues par
          devant nos, de ce que aucun ont donné as saintes iglises possessions qui ne leur sont pas
          covenables ou il leur ont vendues comme bonnes ja soit ce que eles soient brehangnes, et
          par ce font il damage as honorables mesons. Nos <cb n="22c"/> defendons donc 
          <choice>
            <sic source="#O">au</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">aus</corr>
          </choice><note>aus] au O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> governeeurs des
          anorables mesons que il ne facent nule tel chose ne ne sueffrent que ele soit fete, car se
          il ne font les marchiez o toute soutille més aucune possession malvese et damajexse est
          donnee as iglises ou as abaïes ou as mesons de religion ou as saintes assemblees, li
          marchiex ne vaudront plus que se il ne fussent pas fet. 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">Et cil qui
            donne perdra</corr>
          </choice><note>cil qui donne p.] om. O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>
          ce qui est donné par decevance et par barat, et li procurateurs qui ce fera, ou li abbes
          ou li mestres de la meson de religion, rendra del suen le damage à celui qui l’a eu. Et se
          il est aissi que ors ait esté donnez por ce, la meson de religion avra le guaaing, et cil
          qui donna l’or avra action contre celui à qui il fist marchié, sicomme nos avons dit.</p>
        <p><label>[7.ep.]</label> ¶ Nos avons<note>Nos avons] <seg type="lemme" xml:lang="lat">Hec nobis.</seg> Nous F</note> donc fet
          ceste loi de l’estrangement et<note>et] om. F</note> des choses as iglises ou as mesons de
          charité qui ensuit l’establissement au saint empereeur Leon, et ne met pas conseill en une
          chose et lesse l’autre sanz conseill<note>conseill] conseill [en] O</note>. Més ceste loi
          s’estende en toutes les terres qui sont soz nostre empire où il a iglises crestienes, et
          determine ce qui apartient à lui et soit pardurablement gardee des sainz patriarches de
          chascun dyocese, et des arcevesques et des evesques et des clers et des procurateurs et
          des abez et des mestres des hopitaus et des autres mesons de charité, et generalment de
          toz les governeeurs des saintes compaignies, et 
          <choice>
            <sic source="#O">doit</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">doint</corr>
          </choice><note>doint] doit O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> à toz propres
          forces et doint congié à toz ceus qui voudront denoncier les meffez qui sont fet. Car cil
          qui denonce tel chose doit estre loez et n’oit pas peor d’avoir le non de faus aucuseeur
          se il reprant ce qui est fet contre les lois et vaut et profite au saintes mesons. Et li
          juge de nostre empire garderent<note>garderent] garderont F</note> ce li gregneur et li
          meneur, et cil des citez <cb n="22d"/> et cil des chevaliers, et meesmement li prevost des
          saintes prevostez qui sont par toz les dyoceses, et cil qui ont les
            maainnes<note>maainnes] moiennes F</note> baillies, et cil qui or sont et cil qui apres
          eus 
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice>
           seront, et li mestre des contrees
          et li prevost et li defendeeur des citez, et generalment tuit cil qui ont aucune baillie
          gardent ceste nostre loi qui est fete por le commun profit et por la pitié de tout le
          monde. Et il soumetent ceus qui la briseront à painnes que nos avons devant dites. Et se
          nos avons establi en autres chapistres aucune chose des loages des choses as iglises, ou
          cil qui furent devant nos l’ont establi, ce soit en sa propre fermeté, ne ne soit pas
          renovelé par cest present establissement, car nos soffrons bien que toutes les autres
          choses soient en leur propres bonnes, se il n’i a par avanture aucune des choses que nos
          avons ci establies, car ceste loi soffit bien por toutes<note>toutes] t. choses F</note>
          par desus ce qui a esté fete par l’empereeur Leon por tolir toute achoison d’estrangier
          les choses as mesons de charité. Ta boneurté et cil qui seront aprés toi el siege de
          l’eveschié s’entremetent donc de mener à effeut les choses que nos 
          <choice>
            <sic source="#O">avos</sic>
            <corr resp="#editor">avons</corr>
          </choice>
          ordenees.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[8. Ut iudices sine quoquo suffragio fiant] <seg type="rubric">Cist tytres est que li
            juge soient ordené et sanz nul loier. Ce est li nueviesmes establissemenz.<note><hi
                rend="i">Rubrique</hi>] Cest tytres est que juges soient faiz sans aucun loier
              F</note></seg></head>
        <p><label>[8.pr.0]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le provoire : Nos somes
            esveillié<note>esveillié] en veilliees F</note> et en penssee toz les jorz et toutes les
          nuiz que nos vivons que nos puissions fere aucune chose qui soit profitable et plesent à
          Dieu, et nos ne veillons pas por neant, ainz metons tote nostre entente autresi bien par
          nuit comme par jor que cil qui sont sozmis à nos soient en toz repos et delivre de toutes
          cures, et nos 
          <choice>
            <sic source="#O">recevevons</sic>
            <corr resp="#editor">recevons</corr>
          </choice>
           en
          nos meismes la penssee por toz. Nos querons donc sobti<cb n="23a"/>ment et somes curieus
          d’establir choses qui soient profitables à noz sozmis et les delivrent de tout grief et de
          tout damage de chose qui leur puisse estre 
          <choice>
            <sic source="#O">demandees</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">demandee</corr>
          </choice><note>demandee] demandees O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> par
          desus le comun cens et la leal cuillete. Nos avons donc trové que grant desleauté est nee
          es causes et ce n’est pas de lonc tens, ainz est de novel venu avant par force, par qoi
          nostre sozmis sont amené à povreté et contraint de venir à tres grant soutreste, si que il
          ne pueent pas paier les tresgranz<note>tresgranz] loiaus F</note> treüz qui sont acostumé
          ne les rentes que il doivent selonc le commun cens se à painne non. Car se li empereor
          pernoient loier por ordener les juges, sicomme il ont fet puis .i. pou de tens en en ça,
          et li prevost fesoient autresi et pernoient loier de leur sozmis, comment porroient li
          sozmis qui seroient grevé de ce soffire à paier les rentes et les treüz que il
          doivent ?</p>
        <p><label>[8.pr.1]</label> Nostre<note>Nostre] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cogitacio.</seg> N. F</note> penssee est donc
          comment nos puissions ramener à amandement par un commun fet toutes les choses qui sont
          fetes en noz contrees, et nos creons que ce avandra se nos nos entremetons premierement
          que li prevoz des contrees et cil qui ont les baillies s’atiengnent de prandre loiers et
          se tiegnent apaiez des soudees 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">qui lor</corr>
          </choice><note>qui lor] om. O
              <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> sont donnees de la borse l’empereeur. Et ce
          ne sera pas fet se il ne recevent les baillies sanz loier et sanz donner en nule chose, ne
          à ceuls qui leur donnent les baillies ne à aucune autre. Et nos avons regardé que ja soit
          ce que grant conquest en soit perduz à l’empire, neporquant cil qui sont
            sozmis<note>sozmis] s. à nous F</note>
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> guaaigneront molt se il sont gardé que
          li juge ne leur facent damage, et li empires et<note>et] à O <hi rend="i">corr.
              d’après</hi> F<hi rend="i">, cf. le texte latin « imperium et fiscus ».</hi></note> la
          borse l’empereeur habundera se cil qui sont sozmis à lui sont riche. Et se ceste ordre est
          amenee avant, grant planté sera de toutes choses, car il est aperte chose à toz que cil
          qui <cb n="23b"/> donne loier et achate aucune baillie ne le donne pas tent seulement por
          achoison d’avoir la dignité de la baillie<note>ne le donne pas tent seulement por achoison
            d’avoir la d. de la b. ] <hi rend="i">répété</hi> O</note> més por guaangnier i par
          dehors. Et quant li loiers est donnez au commancement contre droit, il convient que cil
          qui le donne emprunte à<note>à] [en] à O</note> pluseurs ce que il li donne<note>emprunte
            [...] il li donne ] om. F</note> et ne le paie pas del suen, ainz l’en convient paier
          grant usures. Et il conte par lui meisme que il li convient trere<note>trere] croire
            F</note> autretent de la baillie comme il a emprunté et comme il li convient paier
          d’usures, et comme 
          <choice>
            <sic source="#O">il li</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">il i</corr>
          </choice> a de
            damages<note>de damages] [convient paier] de damages O</note>. Et si conte que il fet
          gregnors despenses porce que il est juges, et il et cil qui sont environ lui, et si
          convient que il conquiere<note>il conquiere ] il c. ce F</note> que il despendra aprés
          quant il ne sera pas par aventure en la baillie. 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">Et pour ce il
            prent de ceus qui sont sozmis à lui à .iiii. doubles ce que il a donné pour avoir la
            baillie</corr>
          </choice><note>Et pour ce [...] la baillie] om. O <hi rend="i">corr. d’après</hi>
            F</note> et qui vodroit voir dire, il covendroit dire à .x. dobles. Et par ce est la
          borse l’empereeur amenuisiee, car les choses qui deussent estre mises en la borse
          l’empereeur se li bailliz eust les mains netes, ce torne il en son propre preu et amainne
          à povreté ceus qui nos doivent noz rentes, et met sus nos la povreté qui est venue par
          lui ; et pluseurs itiex choses qui sont fetes desleaument sont ramenees à achoison de
          larecin, car cil qui ont les baillies des contrees regardent as loiers et asolent pluseur
          qui sont corpable et leur vandent les mesfez et condampnent pluseurs de cex qui n’ont rien
          meffet por avoir del leur. Et ce est fet non pas tent seulement es causes qui sont meues
          por chatel, més es criminaux là où aucuns est em peril de perdre la vie, et de ce avient
          il que de totes contrees vienent à nos plorant li provoire et li curial et li official et
          li coutiveor, qui acusent par droit les larrecins aus juges et leur desleauté. Et cez
          choses <cb n="23c"/> ne sont pas fetes tent seulement, més traïsons des citez et descordes
          en sont fetes pluseurs foiz, et l’achoison de toz ces maus est ce que l’en prant loier des
          juges, et ce est li commancemenz de toute felonnie. Et cele sainte parole est veraie, qui
          dit que covoitise est mere de toz maus, et meesmement qant ele n’est pas es basses genz
          més es juges, car qui avra peor d’ambler quant il verra que li jujes meismes emble et que
          il prant loier por toz mesfez et puet avoir 
          <choice>
            <sic source="#O">presupcion</sic>
            <corr resp="#editor">presumpcion</corr>
          </choice>
          que il reaimbra par devers tout
          le mal que il fera ? De ce n’est pas<note>n’est pas] n’aist F</note> omecides et avoutires
          et forces et plaies et reavissemenz de virges et confusion de marchiez et despiz de lois
          et de juges, car tuit quident que toutes cez choses soient en vante autresi comme aucunes
          danrees.</p>
        <p>Més<note>Més] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sed neque</seg> F </note> nos ne soffirons pas à espondre com grant mal
          avienent del larrecin au juges des contrees porce que nus ne les ose reprandre hardiement
          porce que il dient que il ont achaté la baillie. Et porce 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">que</corr>
          </choice><note>que] om. O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> nos avons porpenssé
          ce en nos meismes et en avons apelé à<note>à] à ton F</note> conseill l’enorable fame que
          Diex nos a donnee et avons acompengnié ta hautece à tretier de ceste cause et avons pris
          aucune chose de ton conseill, venons nos à fere ceste sainte loi par que<note>par que] par
            quoi F</note> nos establissons que nule baillie, ne grant ne petite, ne nule prevosté ne
          nule dignité de qoi nos avons fet mancion 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">ne soit donnee</corr>
          </choice><note>ne soit donnee] om. O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> sanz nul
          loier, ne nus dons ne soit donnez por avoir baillie, ne à aucun juge ne à aucun de cex qui
          sont en la baillie<note>en la baillie] en la b. qui sont juges F</note> ne à autre par
          achoison d’aide, més la baillie soit receue par grace et li bailliz doint poi de chose por
          l’achoison des choses qui sont donnees por dignetez et por chartres, car nos avons fet en
          ceste sainte loi <cb n="23d"/> une descripcion qui esclere<note>qui esclere] om. F</note>
          que il covient que chascune de noz baillies pait en nostre tresor ou en la cort de ta
          hautece par achoison d’escriz ou de commandemenz, et por ce a ce esté abregié que il ne
          face trop grant damage. Neporquant, nos jujons que li<note><hi rend="i">Ici F saute un folio :
            93r.</hi></note> vicaires d’Ase qui est juges de Frige<note>Frige] Fiige F<hi rend="i">, cf.
              le texte latin « iudex Pacatianae Phrygiae ».</hi></note> ne soit pas plus apelez 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">par cest non, ainz soit apelez</corr>
          </choice><note>par cest non, ainz soit a.]
            om. O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> de ci en avant li quens de Frige, et
          receive de la borse l’empereeur tout ce que il recevoit par achoison de soudees por l’une
          et por l’autre baillie<note>baillie] [partie] baillie O</note>, si que nule de cez choses
          ne soit amenuisiee. Et neporquant il n’use pas de deus offices, més li offices de juge et
          de vicaire 
          <choice>
            <sic source="#O">sont</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">soit</corr>
          </choice><note>soit] sont O <hi rend="i">corr.
              d’après</hi> F</note> tout .i., et li periz des communs offices soit<note>soit] s.
            tout un F</note> seur lui porce que il n’i a que un office, qui ne doit pas estre
          devisez, més continuez<note>continuez] cultivez F</note> enssemble ; et porce que il est
          sozmis à double perill, il recevra les soudees que li uns et li autres offices recevoit.
          Ne il 
          <choice>
            <sic source="#O">nel</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">ne li</corr>
          </choice><note>ne li] nel O <hi rend="i">corr. d’après</hi>
            F</note> conviegne pas une foiz que il aministre l’office de vicaire et une foiz
            l’office<note>de vicaire [...] l’office ] om. F</note> au conte de Frige, ne il n’ait
          nule parçonnerie o les autres dyoceses de la contree d’Ase, ainz ait le non de la noble
          contree de Frige et se tiegne apaié de cel seul non, sicomme nos avons avant dit.</p>
        <p><label>[8.3]</label> Et noz avons pieça jugié ce meisme en 
          <choice>
            <sic source="#O">une vicaire</sic>
            <corr resp="#editor">un vicaire</corr>
          </choice><note>un v.] une vicaire O une autre vicairie F</note>, ce est en celui 
          <choice>
            <sic source="#O">quest</sic>
            <corr resp="#editor">qui est</corr>
          </choice> es dyocese de Pont, que il
          ne soient pas dui de ci en avant més uns seus, qui soit apelez quens de
            Ganlice<note>Ganlice] Galace F<hi rend="i">, cf. le texte latin « Galatiae ».</hi>
          </note> et ait poosté sus les chevaliers autresi comme il a ore, et receve les soudees de
          l’une et de l’autre baillie. Neporquant il ne soit pas hors de Galace, car nos ne li
          otroions que il ait nule poosté en la region de Pont més en Galace tent seulement, més li
          offices soit mellez enssemble et apelez par .i. non, ne nus d’eus n’ait nule differance
            <cb n="24a"/> aus autres, més li offices soit toz un soz .i. meisme juge de toute une
          contree, et toz li offices et li juges soit sozmis à tout le perill des choses qui
          apartienent à la borse l’empereeur.</p>
        <p><label>[8.4]</label> Nos<note>Nos] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Nulli quoque.</seg> N. F </note> n’otroions à nul juge de
          cité ne de chevalerie que il envoit par les citez de la contree que il gardent cex qui
          sont apelé gardeeur del lieu, et sachent que se il font aucune tel chose, il charront de
          l’aministracion porce que il ont osé autres alever en leur offices.</p>
        <p><label>[8.5]</label> Et ce meismes disons nos 
          <choice>
            <sic source="#O">des</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">del</corr>
          </choice><note>del]
            des O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> conte d’Oriant et 
          <choice>
            <sic source="#O">el</sic>
            <corr resp="#editor">del</corr>
          </choice> juge de Syre, et fesons des deus baillies une et volons
          que il soit apelez quens d’Oriant, et li offices soit tout un et il ait les soudees de
          l’une et de l’autre aministracion, et il et ses offices soutiegnent le perill des choses
          qui apartienent à la borse l’empereor.</p>
        <p><label>[8.6]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Volumus.</seg> Et F</note> nos volons que tuit li bas home
          soient sozmis au juges de noz contrees selonc ce que la digneté de la chevalerie est la
          premiere et que il oient toutes les causes ou criminiex ou por deniers. Et cil qui sont en
          chevalerie soient en toutes manieres sozmis à eulx por les causes criminaus et por les
          autres choses qui apartienent à la borse l’empereeur. Et il list aus juges des contrees
          que il ne sueffrent pas que cil qui issent d’aucune des corz de ceste real cité por mener
          aucune sentence à execucion ne praignent plus por leur travaill que ce qui a esté
            ordené<note>ordené] establi F</note> en nostre saint establissement, et sachent que se
          il despisent ce, il paieront tout le damage qui avendra por ce à noz sozmis, et nos leur
          donnons congié que il 
          <choice>
            <sic source="#O">raport</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">raportent</corr>
          </choice><note>raportent] raport O <hi
              rend="i">corr. d’après</hi> F</note> la chose, non pas tant seulement à ceus qui ont
          envoiez les exsecuteurs, més à nos meismes, que nos menons la cause à avenant fin. Et se
          il truevent aucuns qui por l’orguell et por la dignité où il sont facent force <cb n="24b"
          /> à noz sozmis, nos leur donnons congié d’examiner les forces<note>les forces] les
            [choses] forces O</note> et d’estrangier de la chevalerie cex que il troveront
          corpables, et d’acomplir en noz contrees ce qui a esté dit es enciannes lois, car autresi
          comme nos defendons es lois que il tuit se gardent de desleal guaaing, establissons nos
          que il ussent<note>ussent] usent F</note> purement del travaill et de la reverance et de
          l’onesté de chevalerie.</p>
        <p><label>[8.7]</label> Quant<note>Quant] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Sic igitur.</seg> Q. F</note> nos avons donc issi
          departi les dignitez, il convient que cil qui aissi receit l’aministracion ait Dieu en
          memoire 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">et jurt</corr>
          </choice><note>et jurt] om. O <hi rend="i">corr.
                d’après</hi> F</note> par devant nos ou par devant ta hautece ou par devant
            celui<note>celui] cel juge F</note> qui governe ton siege et par devant le conte des
          sains dons et par devant le questeur<note>le q.] les questeurs F</note> de nostre saint
          palés et par devant le conté de noz choses privees et par devant le notaire<note>le n.]
            les notaires F</note> de nostre sainte coche qui aministrent devant nos que il n’ont
          rien donné ne promis por achoison de la baillie, ne as prevoz ne as autres qui ont les
          dignitez, ne à ceus qui sont environ eus, ne à aucun autre por avoir s’aide<note>s’aide]
            om. F</note>, més autressi comme il receit la baillie sanz loier por avoir del commun
          ses soudees que nos volons bien que il ait, volons nos que il la gart purement et
          netement, si que il en puisse rendre reson à Dieu et à nos. Ta hautece sache donc, et cil
          qui aprés toi monteront seur ton siege, que se il enprannent à recevoir aucune chose de
          cex qui vienent au devant<note>au devant] au d. des F</note> dites baillies, qui que il
          soient, ou baron ou oficial, outre les choses que nos avons establies par non de costumes
          que nos avons jugié qui leur soient donnees porce que nos creons que eles lor soffissent
          bien, la painne ne sera <cb n="24c"/> pas fetes es petites choses, més li grant juge qui
          oseront prandre aucune chose de ceus qui recevront les baillies ou qui otroieront que leur
          official facent aucune tel chose ou qui ne l’amanderont quant il leur sera noncié ne
          rendront pas tent seulement à quatre doubles ce que il avront receu, ainz sostendront
          nostre grant engaignement et seront em perill de perdre leur chevalerie, et cil qui sont
          environ eus et li official qui obeiront à eus, se il recevent aucune chose plus que ce que
            nos<note>nos] lor F </note> avons otroié, car il seront sozmis à la painne de randre le
          à quatre dobles et il perdront leur sustence et leur chevalerie, et par desus ce seront il
          sozmis aus tormenz qui apartienent à leur meffez.</p>
        <p><label>[8.8.0]</label> Et cil qui aissi recevent les baillies sanz loier se doivent
          entremetre sus toutes les choses de regarder au choses qui apartiennent à la borse
          l’empereeur et 
          <choice>
            <sic source="#O">chatiex</sic>
            <corr resp="#editor">chatier</corr>
          </choice><note>chatier] chatiex O chastoier
            F</note> en<note>en] o F</note> toutes forces ceus qui ne sont pas obediant, ne il ne
          soient flechi en nule chose ne ne quierent por ce nul<note><hi rend="i">f. 92a</hi> F</note> guaaing,
            à<note>à] et F</note> cex qui sont obbediant soient comme pere et gardent noz sozmis de
          toutes parz sanz force ne ne recevent 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">riens</corr>
          </choice><note>riens] om. O
              <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> de nul d’eus, ainz soient leal en jugemenz et
          es comunes deciplines. Quant<note>Quant] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Exequentes.</seg> Q. F</note> il porsivront donc
          aucuns meffez, il gardent ceus qui sont inocenz et qui sont pur et enjoignent as corpables
          painne selonc la loi, et soient autresi par desus noz sozmis comme li pere sont par desus
          leur filz, et aiment ceus qui sont inocenz et punissent ceus qui sont corpable, et gardent
          toute jostice es communs <cb n="24d"/> jugemenz et es privez. Et il ne facent pas ce tuit
          seul, ainz aient tozjorz .i. consellier et toz ceus qui sont entor eus, que il n’apere pas
          que il soient autresi comme innocenz et mesfacent par autres et emblent, car ce est plus
          desleal chose que il prangnent parceniers de leur desleautez. Et por ce liura il
            à<note>liura il a] loira il par F</note> ta hautece que ele envoit par les baillies des
          plus honestes homes et des curiex<note>curiex] curiaus F</note> qui sachent les treüz et
          les choses qui apartienent à la borse l’empereeur et des autres personnes qui amonestent
          bons experilmenz et qui soient convenables à avoir baillies. Car qui seroit ce qui
          n’ameroit que tel chose fust acomplie par honesté et quideroit que ce fust grant chose se
          tiex venoit à avoir dignité par nostre commandement et par le jugement de ta hautece, qui
          eust testemoine que il fust tres buens et receust la baillie par grace, qui n’aille pas
          par la contree penssent commant<note>n’aille pas par la contree penssent commant] n’a. pas
            tant pensant par la c. F</note> il puisse assembler de la grant gent et de la menue le
          loier que il i<note>il i] il li F</note> a donné, ainz n’entende fors à fere sanz plus
          commant il soit loez et de Dieu et de nos, et ait buenne gloire et esperance d’avoir haut
          haut loier ?</p>
        <p><label>[8.8.1]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si quis autem preter hoc.</seg> Et F </note> se aucuns fet
          aucune chose contre ce tent comme il est en la baillie, il soit corpables de larrecin, et
          se il est prouvé que il doint loier por avoir la baillie ou que il en ait pris loier, car
          il a mestier d’une part et d’autre, sache que tuit si bien seront envoiez en
            essill<note>seront envoiez en essill] seront mis en la bourse l’empereur et il sera
            envoiez en essill F<hi rend="i">, cf. le texte latin « sciat quia et confiscationem et
              exilium sustinebit ».</hi></note> et ses cors sera batuz et tormentez. Et cil qui
          prist loier de li, sicomme nos avons dit, sera mis<note>mis] sozmis F</note> à tres granz
          maus, car nos volons que cil des contrees aient les mains netes por garder noz sozmis, et
          ces painnes seront enjointes <cb n="25a"/> par les baillies et par les lois à ceus qui
          sont es baillies se il font aucune tel chose. Et nos donnons congié à ceus des contrees
          que se cil qui a baillie en aucune contree i fet aucun tort ou il acuse fausement noz
          sozmis et lor fet damage, li evesques et li primat de la contree nos envoient leur
          proieres et nos facent savoir le mesfet<note>le mesfet] les meffez F</note> à ceus qui
          sont es dignitez, si que quant nos avrons oï ce, nos envoions en la contree tel qui
          enquiere la verité, si que il soustiegne la painne de ses meffez là où il les fist, si que
          nus autres<note>nus autres] nuls des autres F</note> n’ost fere autretel chose par
          l’essemple de cestui.</p>
        <p><label>[8.9]</label> Se<note>Se] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Neccessitatem.</seg> Se F</note> cil qui a
          governé aucune baillie ait besoing selonc les premiers establissemenz de demorer .i. jorz
          en la contree aprés ce que il avra lessié la baillie et de mostrer soi communement et de
          recevoir les actions que chascuns voudra movoir contre lui, et se aucuns s’enfuit ainz que
          li .i. jor soient acompli et il est pris, nos donnons à noz sozmis congié de detenir le en
          la contree autresi comme .i. serf et de demander li par action de larrecin tout ce que il
          li ont donné<note>il li ont donné] il li donne F</note>, si que li evesque del lieu soit
          presanz et examine la cause tant que cil rende quanque l’en provera que il a emblé. Et se
          cil des contrees sentent le larrecin as bailliz, il aient congié et besoig de raporter le
          à nos, si que quant nos savrons que il vant<note>il vant] il vuelent F</note> jostice, nos
          le sozmetons<note>nos le s.] nous les sozmetrons F</note> as devant dites painnes ; et par
          desus ce sera il corpables des celestiex tormenz porce que il a trespassé le serement 
          <choice>
            <sic source="#O">que que</sic>
            <corr resp="#editor">que</corr>
          </choice>
          il fist quant il reçut la
          baillie. Et se il s’en puet foïr en aucune maniere, si que il n’acomplisse pas les .i.
          jorz en la contree, il sera lors pris là où en le trovera et sera ramenez en la contree en
          qoi <cb n="25b"/> il ot la baillie et randra à qatre doubles quanque l’en trovera que il
          prist d’autrui<note>d’autrui] d’aucun F</note>.</p>
        <p><label>[8.10.0]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Illud.</seg> Et F</note> ce doit estre gardé que nostre
          sozmis n’aient nul congié<note>nul c.] <hi rend="i">om.</hi> F</note> d’acuser les juges
          d’autre chose que de larrecin, car se il semble que il ne soit pas entremis sicomme il
          deust des choses qui apartiennent à la borse l’empereeur ou de porsivre les mesfez, nos ne
          volons pas que nostre sozmis em pledent contre li, 
          <choice>
            <sic source="#O">et contre ce nos les
              sozmetons encontre ce nos les sozmetons</sic>
            <corr resp="#editor">et contre ce
            nos les sozmetons</corr>
          </choice>
          à tres griés painnes se li baillis ont
          les mains nete et il se sont entremis lealment des choses qui apartienent à la borse
          l’empereor, et il leur font aucun tort puisque il avront lessié la baillie et il ne les
          amainnent hors de la contree à grant eneur quant il avront acompli cel terme, car il
          covient que cil qui 
          <choice>
            <sic source="#O">apris</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">aprés</corr>
          </choice><note>aprés] apris O <hi rend="i"
              >corr. d’après</hi> F</note> ceste nostre loi seront jugé des contrees qui sont
          sozmises à nos regardent comme il seront gloriex se il font ce que il doivent et commant
          il seront sozmis à granz<note>granz] griez F</note> painnes se il s’esforcent de brisier
          la loi en tent comme il apartient à eux. Car ce seroit male chose se il tormantoient ceuls
          qui sont entrepris en petiz larrecins et ne les lessoient aler devant que il eussent rendu
          ce que il avroient emblé, et il fussent quite de tresgranz larrecins que il feroient et
          que il n’en eussent nule honte por lor sozmis, car se il sont honeste et franc et digne
          d’estre loé, il leur list bien à mostrer à toz leur huevres et à avoir de nos testemoine
          et esperence.</p>
        <p><label>[8.10.1]</label> Et nos n’ostroions pas au juge ne à aucun autre que il leur
          facent force ne tort ou que il s’entremetent des citeainnes causes, si que nos leur
          gardons honesté et il nos gardent purté <cb n="25c"/> et devoucion. Sachent donc tuit
          nostre sozmis que por leur profit et por garder les de damage et por fere les estre en pés
          et que il ne soient pas contraint de lessier les contrees ne d’estre tormenté en estrange
          païs<note><hi rend="i">f. 95r</hi> F</note>, avons nos fet ceste presente loi et l’avons sacree à Damediex
          si que il lise à toz à rrecevoir juges qui mielz soient leur pere que larron et agueteeurs
          de leur sustences.</p>
        <p><label>[8.10.2]</label> Il convient donc que tuit nostre sozmis sachent quel porveance
          nos avons envers eus et nos rendent les treüz o toute devocion et sanz nul entrelessement
          et sanz force de bailliz, més il convient que vos soiez si devost envers nos que il nos
          soit mostré par voz uevres<note>par voz uevres] par nous meismes F</note> que vos nos
            rendez<note>rendez] rendre F</note> propre devocion por ceste debonereté, et vos avroiz
          par droit des jujes toute devocion par achoison<note>por ceste d. [...] par achoison ] om.
            F</note> et grace et porveance. Et vos sachiez que porce que li juge sont de toutes parz
          em perill des choses qui apartiennent à la borse l’empereeur et il est aperte chose que il
          recevent les baillies à leur perill, et vos qui savez ce eschivez tot orgueill et ne
            soiez<note>soiez] soient O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> pas si inobediant
          qu’il conviegne que il mostrent leur cruelté contre vos, que il leur convient mostrer por
          les choses qui apartienent à la borse l’empereeur que il leur convient quillir à force. Et
          vos qui estes sozmis à nos,
          <choice>
            <sic source="#O">sachiez sachiez</sic>
            <corr resp="#editor">sachiez</corr>
          </choice>
          que les despenses au chevalliers que il font por porsivre noz anemis
          ont mestier de molt grant diligence et tiex choses ne pueent estre fetes sanz deniers, ne
            cele<note>cele] tele F</note> cause ne receit nul delaiement. Ne nos n’otroions pas que
          la terre as Romains soit amenuisiee qui avons rapareilliee toute Libe et avons ramené les
            Vandes<note>Vandes] Wandres F<hi rend="i">, cf. le texte latin « Vandalos ».</hi></note>
          à servage, et si avons esperance <cb n="25d"/> que Diex nos donra encore gregneurs choses.
          Et por ce est il avenant chose que li treü soient demandé devoutement et sanz
          amenuissement et<note>et] om. F</note> as termes qui sont establi. Et por ce se vos paiez
          legierement as juges les treüz que vos devez<note>que vous devez] om. F</note> et il les
          vos demandent atempreement, nos loerons l’estuide as juges et vostre<note>vostre] nostre
              F<hi rend="i">, cf. le texte latin « vestram voluntatem ».</hi></note> volenté, et ce
          sera une tres buenne concordance de ceus qui sont es baillies et de ceus qui sont desoz
          euls.</p>
        <p><label>[8.11]</label> Ainz rendent<note>Ainz rendent] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Itaque.</seg> Comment r. F</note> donc
          a Jhesu Crist nostre salveeur loenges et graces par ceste loi qui leur fera que il porront
          abiter seurement en leur païs et avoir leur propres facultez et user fermement de la
          jostice au juges, et<note>et] quar F</note> por ce l’avons nos fete que nos puissions
          offrir à Damedieu la jostice qui est en la loi et commander à lui et nos et nostre empire,
          et que il n’apere pas que nos despisons les homes qe Diex nos a bailliez en garde et que
          nos les espergnons et ensivons la benigneté Damedieu, et por ce soit ele sacree à
            Damedieu<note>et por ce [...] Damedieu ] om. F</note> quant à nos<note>quant à nos] q.
            avons F</note> porce que nos ne lessons nule buene chose qui nos viegne en penssee por
          la deffensse de noz sozmis. Et porce que nos volons donc oster les larrecins qui ne sont
          pas honesté et garder em pés noz sozmis des juges des contrees, nos entremetons nos de
          baillier leur par grasce les baillies, car il ne leur lise pas à meffere ne tolir aucunes
          choses au sozmis por qui nos esparnons toz noz 
          <choice>
            <sic source="#O">travavaulz</sic>
            <corr resp="#editor">travaulz</corr>
          </choice>
          , et desdaignons à ensivre cex qui
          governent l’empire devant nos qui ordenoient les baillies par deniers et toloient à
            eulx<note>eulx] ceus F</note> meismes le congié de blasmer les bailliz qui mesfesoient,
          et par ce ne pooient il pas delivrer leur sozmis des malvés juges, et porce que il meisme
            <cb n="26a"/> avoient pris loier des juges, ne les pooient il pas amonester que il se
          gardassent netement. Més il nos semble que ce est sofissant guaaing à l’empire que cil qui
          sont sozmis à nos paient les choses que il doivent à la borse l’empereeur sanz plus, ne
          nule chose ne soit paiee par dehors qui esmueve la vie<note>la vie] l’ame F</note> à noz
          sozmis.</p>
        <p><label>[8.12.0]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quod autem.</seg> Et F</note> ce que nos deismes
          premierement volons nos encore acomplir par gregneur entente et par gregneur soutilleté si
          que nostre intencion soit fete 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">aperte</corr>
          </choice><note>aperte] om. O <hi
              rend="i">corr d’après</hi> F<hi rend="i">, cf le texte latin « quatenus nostra
              intentio omnibus fiat aperta ».</hi></note> à toz. Nos establissons donc que li
          bailliz des contrees qui sont sozmises à nos qui sont ordené<note>ordené] establi F</note>
          sanz nul loier soient remanbrant del serement que il ont fet et aient congié de par nos
          que nus ne se puisse escuser que il ne conviegne respondre par devant eulx des meffez que
          il fet ou des forces ou des crimes ou des traïsons ou de paier leur leur treüz ; més tuit
          soient sozmis à leur juridiction, si que il n’atendent pas que il aient les commandemenz à
          cex qui sont par desus eus ne que il leur facent savoir, ainz se tiegnent apaiez de ceste
          nostre loi par qoi nos leur donnons poosté et congié et devant dites causes, que nus n’use
          contre eus d’aucun previlege que aucun n’empetrent parce que il puisent mesfere quitement.
          Car li juge qui s’atienent de toz loiers ne metent rien par devant la crieme Damedieu et à
          la loi<note>et à la loi] et à la leur F</note> et à la nostre, ainz
            regarderont<note>regarderont] regardent F</note> à Damedieu et garderont justice à noz
          sozmis et jujeront toutes choses selonc noz lois.</p>
        <p><label>[8.12.1]</label> Et porce que nos leur sozmetons les chevaliers et les autres qui
          sont es contrees, il n’avront pas en ce besoing del propre commandement qui li<note>li]
            lor F</note> viegne ou de nos ou de noz juges, ainz useront de ceste presante loi et
          leur mosterront que il leur aident à fere les jugemenz. Et sachent li chevalier que se il
          ne font ce il perdront tout l’avan<cb n="26b"/>tage de chevalerie et sofferont torment en
          leur cors si que il ne nos<note>nos] lor F<hi rend="i">, cf. le texte latin « ut nobis
              nullo alio penitus opus sit judice ».</hi></note> soit mestier de nul autre juge, si
          que il ne coviegne pas envoier autres por porsivre les larrons ou por refrener les forces
            qui<note>qui] qu’il F</note> soient larron ou forceeur, si que il aient par coverture de
          droit fere achoison de fere<note>achoison de f. ] om. F</note> pis que nul autre. Car
          porce que li juges des contrees acomplissent l’office de juge chascuns en la seue et
          soffissent bien au contrees por totes autres dignitez et sont mis par desus les contrees
            por<note>totes autres d. [...] por] om. F</note> fere les choses qui sont commandees en
          noz lois, qui sera si hardiz que il se voudra escuser de respondre par devant euls ou fere
          aucune tel chose ?</p>
        <p><label>[8.13]</label> Nos defendons donc au gloriex mestre de la chevalerie d’Oriant et à
          toz noz jujes que il n’envoient en aucune contree aucuns o armes por porsivre les larrons
          ou por refrener les forces. Et cil qui seront establi à ce aprés ceste nostre loi sachent
          que se il osent fere tel chose et il metent en lians ceus que il prandront et la chose nos
          est nonciee, nos leur ferons soffrir tres grant torment ; et cil qui leur donront tieux
          commandemenz sofferont painne de .xxx. livres d’or et sofferront<note>sofferront]
            sentiront F<hi rend="i">, f. 94r</hi></note> que nostre endengnemenz sera gregneur
          contre eulx. Il convient donc que li juge des contrees à qui nos avons donnee la poosté en
          ussent si que tuit les<note>les] le F</note> doient criembre droitement et lealment, et
          sachent que se il ussent malement de la baillie et de la licence que nos leur avons
          donnee, il seront sozmis as tormenz que nos deismes premierement et les sofferront tent
          comme il avront les baillies. Et quant il les avront lessiees il seront encore en gregnor
          perill, car nos ne leur donnons pas congié de partir soi des contrees 
          <choice>
            <sic source="#O">en quoil</sic>
            <corr resp="#editor">en quoi il</corr>
          </choice>
           ont oi la baillie
          devant que il aient acompli le leal terme de .i. jorz, ne par achoison de fuie <cb n="26c"
          /> ne par aucune autre cause. Et sachent sicomme nos avons dit que où que il soient venu,
          ou à ceste beneuree cité ou à autre region, il seront rapelé à la contree que il
          governerent et sostendront les painnes que nos avons avant dites.</p>
        <p><label>[8.14]</label> Et il feront le serement que nos avons dit. Et se li escrit
          d’aucunes dignitez sont envoiez à ceus qui seront es contrees, il feront serement par
          devant l’arcevesque de la contree et par devant les primaz qui 
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice>
           sont et recevront aissi les actions de la dignité. Et se
          aucuns receit aministracion en ceste real cité ou en aucune contree de par ta hautece, tu
          te porvoies que cil qui la receit doint à la borse l’empereeur caucion de demander les
          treüz sanz blasme, sicomme tu meismes porverras purement. Nos<note>Nos] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Posita.</seg> Nos
            F</note> avons fete ceste presente loi de toutes les baillies qui doivent estre receues
          sanz loier de<note>de] dés F</note> cest tens en avant, car celes qui ont ja esté
          bailliees soient sozmises as lois qui furent fetes pieça sanz soffrir nule des painnes qui
          sont determinees en ceste loi à ceus qui ont eu jusque ci les baillies, se il ne
          commancent à mesfere aprés ce que il savront ce<note>que il s. ce] om. F</note> qui est
          establi en ceste loi.</p>
        <p><label>[8.ep.]</label> Ta hautece qui set toutes cez choses<note>cez choses] ces c. sache
            donc et F</note> s’entremete donc de fere les savoir à toutes les genz qui sont soz 
          <choice>
            <sic source="#O">eus</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">lui</corr>
          </choice><note>lui] eus O <hi rend="i">corr d’après</hi> F</note> et
          use sollennepment des commandemenz envers toz les prevoz des contrees, si que il sachent
          l’estuide que nos avons 
          <choice>
            <sic source="#O">envensis</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">envers</corr>
          </choice><note>envers] envensis O <hi
              rend="i">corr d’après</hi> F</note> noz sozmis et la volenté que nos avons envers 
          <choice>
            <sic source="#O">l'ordenemement</sic>
            <corr resp="#editor">l'ordenement</corr>
          </choice> des
          juges et commant nos leur volons grans biens qui n’espargnons pas à nostre empire por leur
          beneurté.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[Dat. XIII. k. Mai. CP. Belisario v. c. cons. Scriptum est exemplar edicti
          Constantinopolitanis habens ita] <seg type="rubric">Cist tytres est .xiii. jorz devant les
            kalendes de mai fu envoiez li essempleres <cb n="26d"/> del banissement de Costentinoble
            à Bilisaire<note>Bilisaire] Lulifaire O <hi rend="i">corr d’après</hi> F </note> qui
            lors estoit conseilliers, qui tiex est.<note><hi rend="i">Rubrique</hi>] Cest tytre est
              la constitucion l’empereur et à Bilisaire le jusconte qui n’est point profitable.
              F</note></seg></head>
        <p><hi rend="b">L</hi>a loi que nos avons fete novelement que nos avons escrite à noz prevoz
          gloriex mostre commant nos avons granz porveance por noz sozmis, més il est avenant chose
          que vos meismes sachiez la porveance que nos avons envers toz, et por ce avons nos proposé
          cele loi en banissemenz, si que vos rendoiz graces à Jhesu Crist nostre salveeur et à nos
          qui soffrons grant travaill por nostre profit et por savoir les choses qui doivent estre
          fetes en chascune des baillies qui sont sozmises à nos, si que nus de ceus qui ont les
          baillies n’ost demander nule chose par desus ce que nos avons escrit. Ce est que l’en
          dement au noble conte d’Oriant que il pait .lxiii. s. ; en nostre chanbre et à nostre
          chevecier et as qatres mestres de noz notaires .l. s. ; et as aides au chevecier .iii.
          s. ; et à l’office au noble prevost des prevostez .lxxx. s. ; et li visquens d’Ase pait en
          nostre chambre .xiii. s. ; et au chevecier et as quatre mestres des notaires .lx. s. ; et
          à l’aide au 
          <choice>
            <sic source="#O">chevevecier</sic>
            <corr resp="#editor">chevecier</corr>
          </choice>
          .iii. s. ; et à l’office as nobles prevolz des prevoutez .lxxx. s. ; et li quens de Frige
          pait à trois notaires de nostre chambre .ix. s.<note>.ix. s.] xx s. F, <hi rend="i">cf. le
              texte latin « IX ».</hi></note> ; et au chevecier qui est par desus les notaires qui
            metent<note>metent] m. les treüz F</note> en escrit .xxiiii. s. ; et à ses aides .iii.
          s. ; et à l’office des prevoz des grant prevoutez .xl. s. ; et li quens de Galace pait à
          trois notaires de nostre chambre .ix. s. ; et au chevecier qui est mestres des notaires
          qui metent les treüz en escriz .xxiiii. s. ; et à ses aides .iii. s. ; et à l’office des
          prevoz des granz prevoz<note>des granz p.] de la grant prevosté F</note> .l. s. ; et li
          juge de Palestine pait à trois notaires de la sainte chambre .ix. s. ; et au chevecier des
          notaires qui metent en escrit .xxiiii. s. ; <cb n="27a"/>
          <choice>
            <sic source="#O">à à</sic>
            <corr resp="#editor">à</corr>
          </choice> ses aides .iii. s. ; à l’office des
          prevoz des granz prevostez .xl. s. ; et li juges de Sinice sus la mer pait à trois
          notaires de nostre chambre .ix. s. ; au chevecier des notaires qui metent les treüz en
          escrit .xxiiii. s. ; et à ses aides .iii. s. ; à l’office des prevoz des granz prevostez
          .xl. s. ; et li juges de Syre pait à trois notaires de nostre chambre .ix. s. ; et as
            chevecier<note>et as c.] om. F</note> des notaires qui metent les treüz en escrit
          .xxiiii. s. ; à ses aides .iii. s. ; à l’office au prevoz des granz prevoltez .lxl.
              s.<note><hi rend="i">Cf. le texte latin « XL ».</hi></note> ; et li juges de Cypre
          pait à trois notaires de nostre chambre .ix. s. ; au chevecier des notaires qui metent les
          treüz en escrit .xxiiii. s. ; et à ses .iii. s. ; à l’office as prevoz des granz prevostez
          .xl. s.<note>et li juges de Cypre [...] prevostez .xl. s. ] om. F</note> ; et li juges de
          Panphile pait à .iii. notaires de nostre chambre .ix. s. ; et as chevecier qui est mestres
          des notaires qui met les treüz en escrit .xxiiii. s. ; et à ses aides .iii. s. ; et à
          l’office au 
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">prevost des granz</corr>
          </choice><note>p. des granz] om. O <hi
                rend="i">corr d’après</hi> F</note> prevoutez .xl. s. ; et li juges d’Armene la
          grant pait autresi comme nos avons dit avant ; et li juge d’Europe autresi ; et li juges
          de la premiere Capadoce autresi<note>Capadoce autresi] <hi rend="i">Le manuscrit F et le
              texte latin ajoutent ici</hi> et li juges de la segonde Capadoce autresi</note> ; et
          li juges d’Ellespont autresi ; et li juges de Rodope autresi ; et li juges de Carie
          autresi ; et li juges d’Augustane autresi ; et toutes les aministracions où il a prevoz
          autresi ; et li juge de Libe la plus haute pait à trois notaires de nostre chambre .ix.
          s. ; et au chevecier qui est mestres des notaires .xxvi. s. ; et li juges
            d’Esgyte<note>d’Esgyte] d’E. la premiere F</note> pait autresi ; et li juges de Nice
          autresi ; et li juge de Palestine autresi ; et li juges d’Arrabie autresi ; et li juge
          d’Eufratese autresi ; et li juges de Mesopotamie autresi ; et li juges de la seconde
          Cezile autresi ; et li juges de la premiere Armenie autresi ; et li juges de Galace la
            seconde<note>la seconde] la premiere F<hi rend="i">, cf. le texte latin « Galatiae
              secundae ».</hi></note> autresi ; et li juges de Noriade<note>Noriade] <hi rend="i"
              >cf. le texte latin</hi> « Honoriadis ».</note> autresi ; <cb n="27b"/>
          <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">et li juges des isles autresi</corr>
          </choice><note>et li juges des i.
            autresi] om. O<hi rend="i"> corr. d’après</hi> F <hi rend="i">et le texte latin « A
              iudice Insularum ita ut supra ».</hi></note> ; et<note><hi rend="i">f. 96r</hi> F</note> li juges de
          Misie la seconde autresi ; et li juges de Sythie autresi, si que por le defendeeur de
          chascune cité, se ce est arceveschiez soient donné .iiii. s. et se ce est d’autre cité
          .iii. s. i soient donné et rien plus<note>et rien plus] et sanz plus F</note>. Ne nos ne
          volons que il doingnent rien plus aus juges ne à autres ne ne 
          <choice>
            <sic source="#O">recevient</sic>
            <corr resp="#editor">recevent</corr>
          </choice>
          plus d’aucun. Et sachent que se il est
          noncié en nostre poosté<note>poosté] <hi rend="i">corrigé par le copiste sur</hi> prevosté
            O</note> que aucunes de cez choses soit trespassee, et rendront<note>rendront] il r.
            F</note> à quatre dobles ce que il avront receu et seront osté de leur office et envoié
          en pardurable essill, qar se li juges des contrees despisent ce et li defendeeur<note>li
            defendeeur] les d. des contrees F</note> le sueffrent, il sostendront de moi<note>de
            moi] om. F</note> grant painne.</p>
        <p>[Scriptum est exemplar huiusmodi Dominico gloriosissimo praefecto apud Illyricum
          praetoriorum] <hi rend="b">L</hi>i essemplaires<note>Li essemplaires] 
            <seg type="lemme" xml:lang="lat">Scriptum.</seg> Cist e. F</note> a esté escriz au noble prevost de la prevosté<note>la
            prevosté] la grant p. F</note> d’Ellire. Més cil qui 
          <choice>
            <sic source="#O">recevient</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">recevent</corr>
          </choice> les baillies facent serement selonc
          l’establissement qui a esté fet de ce de qoi li essempleres a esté envoiez à ta hautece,
          et qui<note>et qui] et cil qui F</note> recevent de ta hautece les aministracions recevent
          les escriz que nos t’avons envoiez par devant l’evesque de la cité. Et quant li autre qui
            seront<note>seront] sont F</note> en la cité seront assemblé par devant toi par devant
            qui<note>par devant qui] om. F</note> il recevent les escriz et facent le devant dit
          serement. Et nos commandons que ce soit fet par devant les curiaus à qui l’en doit porter
          grant eneur, et tu doiz metre grant estuide que tu ne praignes rien d’eus ne ne sueffres
          que nus les griet de ceus qui s’efforcent de fere ceste desleauté, car nule chose n’est de
          qoi ta hautece face si à loer comme de porter aneur au curiax de chascune cité. Et nos
          volons que ta hautece les garentisse tozjorz, et cil qui aprés toi seront en ta dignité.
          Et por ce, quant tu bailleras les escriz <cb n="27c"/> à ceus qui recevron les baillies de
          toi, nos volons que tu leur denonces que il porten aneur au curiaus ne ne praignent rien
          d’eus et defendent que autres ne leur facent damage. Et sachent par toi que se il font
          aucune chose<note>aucune chose] aucune tel chose F</note> contre ce il seront sozmis a
          tres grief painne. Car autresi comme nos volons que tu espargnes au curiaus, volons nos
          chatier et retenir l’avarice des defendeeurs ne que<note>defendeeurs ne que] d., que
            F</note> il n’osent prandre aucune chose de noz sozmis fors selonc ce que il ont del
          commun, ou se il n’ont nul commun confort tent comme li ancien jugierent sanz blasme, si
          que il le recevent plus de bon gré à ceus qui leur donnent<note>qui leur donnent] qui
            l’ordenent F</note> que mal gré leur, et encor soit ce petit et tent comme il leur
          soffit à maain governement, et sachent tuit que se il en recevent contre ce aucune chose,
          il ne sofferront pas tent seulement la painne de rendre le à quatre doubles, ainz seront
          envoiez en essill, més leur cors seront ençois tormanté. Cil banissemenz est escriz à toz
          les arcevesques et as sainz patriarches de l’empire que Diex nos a donné<note>que D. nos a
            donné] om. F</note> qui avons grant cure que tuit nostre sozmis vivent en
            nostre<note>nostre] toute F</note> jostice, et por ce avons nos escrit ceste loi qui
          vient aprés que nos volons qui soit fete<note>fete] parfete F</note> aperte à ta sainteé
          et à toz ceus qui sont en ta contree par toi. La cure à toi et as autres soit donc de
          garder cez choses et de raporter nos les mesfez as juges se il les trespassent, que nule
          des choses ne soit despite que nos avons establies saintement et droiturelment. Aissi
          avons nos merci de noz sozmis qui par desus les rentes qui apartienent à la borse
          l’empereeur sueffrent granz forces <cb n="27d"/> par le larrecin au juges por les baillies
          qui leur sont vendues, et de ce abatre nos somes nos entremis par la loi qui vient aprés.
          Et se vos savez que damages soit fez à ceus qui sont desoz vos et vos despisiez à fere le
          nos savoir, vos en rendroiz reson à Damedieu, car il convient que vos qui estes present en
          la contree nos façoiz savoir liquel sont li droiturier juge et liquel trespassent ceste
          loi, si que quant nos savrons l’un et l’autre, nos enjongnons as uns painnes et doignons
          as autres guerredon. Et comme<note>comme] quant F</note> la loi sera communement proposee
          et fete savoir à toz, lors soit ele estoiee en la sainte iglise o les sainz vesiaus comme
          cele qui est autresi sacree à Damedieu et escrite as salu des homes ; et vos
            seroit<note>vos seroit] vous ferez F</note> miez et plus profitablement à ceus qui sont
          es contrees se vos les entailliez ou en tables ou en pierres et les metez es porches des
          iglises, si que tuit puissent lire et veoir les choses qui sont establies. Et se nos avons
          eu ceste porveance por la purté as juges, il est aperte chose qe par<note>par] om.
            F</note> molt meilleur reson n’otroions nos pas au defendeeurs que il praingnent aucune
          chose ne ne doignent, et il dorront par les commandemenz<note>commandemenz] glorieus c.
            F</note> qui sont otroié en la cort aus gloriex prevoz .iiii. s. se les citez sont
            grandes<note>grandes] graindres F</note>, et se eles sont petites il dorront .iii. s. Et
          il ne recevront mie<note>mie] nule F</note> chose plus d’aucun ne nus d’eus, se il n’ont
          aucun sollempnel conquest de la borse l’empereeur. Et se il ne recevent rien de la borse
          l’empereor, il n’en praingnent rien plus que ce qui est confermé 
          <choice>
            <sic source="#O">enostre</sic>
            <corr resp="#editor">en nostre</corr>
          </choice>
           saint establissement. Et se il
          s’efforcent de prandre aucune chose contre ce, ou il ou cil qui sont apelé leur notaire ou
          aucuns de cex qui sont entor euls, il rendront <cb n="28a"/> à quatre doubles ce que il
          prandront et seront osté del office, et par desus ce il seront envoié en pardurable
          essill. Et quant il seront chastié par painnes<note>par painnes] par tiex p. F</note>
          corporriex, il rendront la contree à pro des homes qui la defendront. Et il convient que
          vos pragniez garde de cex qui governeront les contrees et defendoiz les choses qui sont
          fetes contre ce et le nos façoiz savoir, si que nus des mesfez ne soit quitez ne celez,
          més toute leauté et toute jostice resplendisse en noz sozmi. Et se li juge qui ont esté
          jusque ci ne s’atiennent de tout larrecin aprés ce que ceste loi leur sera fete
            savoir<note>leur sera fete savoir] sera faite lor à savoir F</note>, sachent que il
          seront sozmis à la painne de ceste loi.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[Iusiurandum quod praestatur ab his qui administrationes accipiant] <seg type="rubric"
            >Cist tytres est ci li seremenz que cil font qui recevent les baillies.<note><hi
                rend="i">Rubrique</hi>] Le serement à ceus qui prennent aministracion
          F</note></seg></head>
        <p><hi rend="b">C</hi>'est ci li seremenz que cil font qui recevent les baillies : Je jur
          par Dieu le tout puissent et par nostre segnor Jhesu Crist<note>et par nostre s. J. Crist]
            om. F</note> et par la gloriexse virge sainte Marie et par les .iiii. evangilles que je
            tieng<note>je tieng] je t. ci F</note> en mes mains et par les sainz arcanges saint
          Michiel et saint Gabriel que je garderai pure conscience et leal servise à nostre segnor
          l’empereeur Justinian et à madame Theodore sa fame por l’achoison de l’aministracion que
          il m’ont bailliee, et je receif sanz tricherie et sanz toute art tout le travaill et tote
          la painne en la baillie que il m’ont otroiee de leur empire, et sui compainz de la sainte
          iglise crestianne qui fu fondee en la dostrine as apostres ne n’irai contre li à nule
          maniere ne à nul tens, ne ne sofferrai que autres i aille que je em puisse destorner. Et
          si jur que je n’ai rien donné ne ne dorrai por l’achoison de la baillie qui m’a esté
          donnee ne por avoir l’aide ne n’en ai rien permis<note>permis] promis F</note>, ne n’ai
          rien pramis à envoier nu<cb n="28b"/>le chose de la contree ne n’envoierai ne ne donrai
          achoison d’envoier au prevouz ne as autres qui sont es dignitez ne à ceus qui sont entor
          eus por avoir leur aide ne à nul autre, més autresi<note>ne à nul autre, més autresi] ne à
            nul atresi F</note> comme je ai receue la baillie et la dignité sanz loier, me
          contendrai ge purement envers les sozmis nostre segnor l’empereeur et me tendrai apaié des
          soudees qui me sont establies de la borse l’empereeur. Et ma premiere estuide sera de
          regarder ententivement as choses qui apartiennent à la borse l’empereeur, et chastierai o
          tote force cex qui sont orgueilleus et innobediant, ne ge ne tendrai à avoir par ce nul
          guaaig, ne ne demanderai à nul par amor ne par haine plus ne mains que ce que il doit, et
          treterai doucement ceus qui seront<note>seront] sont F</note> obeïssent, et garderai de
          grief entent comme je porrai ceus qui sont sozmis à nostre segnor l’empereeur, et serai
          leaus en toutes les causes et es comunes disciplines à l’une et à l’autre partie, ne ne
          donrai à nule des parties fors ce qui est droiz ; ainz porsivrai toz les mesfez et
          garderai toute leauté selonc ce qui me semblera droit et garderai de toute maniere de
          grief ceus qui n’ont rien mesfet. Et à cex qui ont<note>ont] aront F</note> mesfet
          enjoindrai torment<note>torment] paine et t. F</note> selonc la loi et selonc jostice
          sicomme il a esté dit, et lor garderai droit es comuns marchiez et es privez. Et se je
          aparceis que torz soit fez à la borse l’empereeur, je ne ferai pas ce par moi, ainz
          prandrai o moi .i. assesseur qui sera preudom si que je ne soie pas seus. Et se ge truis
          entor moi aucun qui emble ou qui mesface, je me deliverai de lui et le metrai hors de ma
          compengnie. Et se je ne garde aissi toutes cez choses, je en recevrai le guerredon et ci
          et en l’autre siecle en l’espoentable jugement <cb n="28c"/> Jhesu Crist nostre
            sauveeur<note>nostre sauveeur] om. F</note> et 
          <choice>
            <sic source="#O">avra</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">avrai</corr>
          </choice><note>avrai] avra O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> partie o Judas
          le traïde<note>traïde] traiteur F</note> et o Giezi et o Chaÿm. Enseurquetout je serai
          sozmis as painnes qui sont contenues en la loi Justinian. Li essemplaires de ce fu escriz
          à Domige gloriex prevost par Illire.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[9. Ut ecclesia romana centum annorum habeat praescriptionem] <seg type="rubric">Cist
            tytres est que prescripcio de mains de .c. ans ne vaille pas contre l’iglise de
                Rome.<note><hi rend="i">Rubrique</hi>] La dousieme constitucion, que l’yglise de
              Romme ait prescription de .c. anz. F</note></seg></head>
        <p><label>[9.0]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan tres beneuré home et tres saint
          arcevesque et patriarche de Veterune<note>Veterune] vielle Rome F<hi rend="i">, cf. le
              texte latin « veteris Romae ».</hi></note> : L'ancianne Rome ot le commancement des
          lois, et nus n’est qui dont que la hautece del soverain eveschié il soit<note>il soit] ne
            soit F</note> en li, et por ce nos semble il que il est necessere chose que nos anorons
          d’une loi de nostre non le païs as lois, et la fontainne de l’ordre de provoire, que la
          force de la sauvable loi s’estende de ci à toutes les iglises qui sont jusq'à la grant mer
          devers Ocidant. Et ceste loi soit sacree à l’aneur<note>l’aneur] la loy F</note> de
          Damedieu, as iglises d’Ocidant et à celes d’Oriant por les possessions que eles ont et que
          ele avront de ci en avant.</p>
        <p><label>[9.1]</label> Et porce que li encien droit enclooient<note>enclooient] escleroient
            F</note> les temporiex excepcions<note>excepcions] exacions F<hi rend="i">, cf. le texte
              latin « exceptiones ».</hi></note> par les bonnes de .xxx. anz, et se il i avoit
          droiture de guage il donnoient .i. pou plus lonc terme, nos n’otroions à nule maniere que
          les saintes iglises soient mises arriere par itant de tens, et meesmement es choses en qoi
          eles sueffrent damage ou en qoi aucune chose leur est deue, ainz establissons que
          excepcions de tens leur soit lors opposee<note>opposee] proposee F<hi rend="i">, cf. le
              texte latin « opponi ».</hi></note> quant .c. anz seront passé, si que les droitures
          as iglises soient entieres par tout le devant dit tens. Ne nule excepcion de lonc tens ne
          leur puisse nuire fors cele de .c. anz, quar l’en set bien que cil<note>cil] cist F</note>
          termes est la fin de la vie à l’ome 
          <choice>
            <sic source="#O">quil</sic>
            <corr resp="#editor">qui</corr>
          </choice> vit assez longuement.</p>
        <p><label>[9.2]</label>
          <cb n="28d"/> Vostre Sainteé ait donc ceste loi qui vaille as iglises crestianes de tout
          Ocidant et s’estende jusq'as parties d’Oriant en qoi les saintes iglises porsieent aucunes
          choses, si que ce soit dignes dons à Dieu le tout puissent et desfendemenz des devines
          choses que nus desfendemenz ne remaigne as desleaus homes ne nul lieus ne leur soit
          lessiez de pechier à leur esciant, més cil soit tenuz por ynocent qui n’a rien mesfet, ne
          nus ne se defende par malvese alegacion qui amainne avant le lonc tens en lieu d’autre
          droiture.</p>
        <p><label>[9.3]</label> Toutes les terres et toutes les illes d’Ocidant qui sont jusqu’à la
          grant mer aient donc ce que nos avons otroié à l’aneur de Dieu à l’ennorable siege Saint
          Pere l’apostre, et par ce leur soviegne il pardurablement de la porveance de nostre
          empire.</p>
        <p><label>[9.4]</label> Et nos otroions à l’iglise de Rome cest aventage sicomme il a esté
          dit avant, non pas tent seulement es parties d’Ocidant, més en celes d’Oriant en qoi les
          possessions à l’iglise de Rome sont ou seront de ci en avant, <label>[9.5]</label> si que
          tui li juge grant et petit qui sont crestien gardent cest nostre establissement. Et cil
          qui briseront ceste loi pueent avoir peor de la force des lois par desus les celestiex
          lois et redoutent painne de .l. livres d’or. Et ceste loi ne vaille pas es causes qui sont
          à venir tent seulement, més en celes qui ja sont amenees en jugement. Ta sainteé receve
          ceste presente loi que nos avons sacree à Damedieu et la mete o les sainz
            vesiaus<note>vesiaus] <hi rend="i">corrigé par le copiste sur</hi> vesaaus O</note> et
          vos la gardoiz et ele gart<note>ele gart] elle garantisse F</note> toutes les possessions
          à l’iglise<note>à l’iglise] as yglises F</note> de Romme.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[10. De referendariis palatii] <seg type="rubric">Cist tytres est de ceus qui
            conduisent ceus qui vuelent parler à l’empereor<note><hi rend="i">Rubrique</hi>] La
              constitucion l’empereur à Bilisaire le visconte F</note>.</seg>
        </head>
        <p><label>[10.pr.]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Hermogene le mestre des sainz offices :
          Porce que il nos<note>il nos] il ne nous F</note> semble pas bien, aprés ce que nos avons
          amené toutes les choses <cb n="29a"/> à avenant ordre, que nos lessons par devant<note>par
            devant] par dehors F</note> ceus qui conduient à nos ceus qui veulent parler à nos, que
          nos ne les porvoions en aucune maniere, porce meesmement que il nos sont profitable,
          premierement porce que il ne nos convient pas estre en presse de gent et que nos oons
          legierement par eus les requestes à plusors.</p>
        <p><label>[10.1]</label> Et nos avons oï que il en i a plus que nos ne n’i establismes
          pieça, car aucun sont venu avant<note>avant] en a. F</note> qui ont trop estendu nostre
          largece, et porce que pluseur requestes venoient à nostre cort, il ont esleu pluseurs qui
          amenassent les requereeurs par devant nos, si que la chose qui devant<note>devant] d. ce
            F</note> estoit honeste est venue par ce<note>par ce] om. F</note> à trop grant nombre,
          tent que il en i a ja<note>ja ] om. F</note> .xiiii. Et porce que nos volons que la chose
          que nos trovasmes atempreement qui a puis esté espendue en trop grant multitude soit
          garnie de sa propre honesté, nos avons porveu à comprandre le nombre par certainne mesure,
          non pas por<note>por] om. F</note> tolir leur les choses qui leur sont otroiees, car ce
          n’est pas propre chose à la majeté l’empereeur que nos metons hors de nostre servise aucun
          de ceus qui nos servent honestement, més nos volons que il soient en la maniere où il
          sont. Neporquant nus ne soit mis el lieu de ceus qui moront devant que li nombres soit
          ramenez à .viii., et cil nombres soit establiz pardurablement, que il ne soit acreuz en
          nule maniere ne en nul tens, et il s’entremetent pardurablement de<note>que il ne soit
            [...] pardurablement de] om. F</note> seurmonter li uns l’autre par cure et par devocion
          envers nos et envers l’empire. Que nus n’ait congié de requerre tel chose de ci en avant,
          més tuit sachent que il n’empetreront pas ce que il requerront contre ce et il seront
          obligié por cele requeste à painne de .x. livres d’or et seront despoillié de leur
          chevalerie, car nos volons que la mesure <cb n="29b"/> soit gardee jusqu’al nonbre que nos
          avons dit, més que il soit acreuz par jostice et par autres vertuz, car trop grant
          multitude n’a point d’onnesté, il soient donc en cel nonbre selonc ce<note>selonc ce] om.
            F</note>
          <choice>
            <sic source="#O">que nos avant dit</sic>
            <corr resp="#editor">que nos avons avant dit</corr>
          </choice><note>que nos avons avant dit] que nos
            avant dit O que nous avons dit F<hi rend="i">, cf. le texte latin « quod
              praediximus ».</hi></note>.</p>
        <p><label>[10.ep.]</label> Ta<note>Ta] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Hec autem.</seg> Ta F </note> hautece sache donc cez
          choses et gart que cil nombres ne soit passez<note>ne soit passez] ne soit pas F</note> à
          nul tens ne aucunes des choses que nos avons establies, més la painne que nos avons devant
          establie soit demandee à ceus qui feront aucune chose contre ce que il ne list pas à
          recorder, ne ele ne puet estre rendue. Et ceste nostre loi mete hors multitude et amaint
          avant vertu qui n’est pas trovee en pluseurs. Et ce soit gardé seur toutes choses en ceus
          qui metent leur vie en requestes au besoigneus et en l’aide que nos leur fesons. Ta
          hautece s’entremete donc de mener à effeut les choses que nos avons establies et qui sont
          fetes apertes par ceste loi.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[12. De incestis et nefariis nuptiis] <seg type="rubric">Cist tytres est de desleal
            mariage et d’incest.<note><hi rend="i">Rubrique</hi>] Cest titres est d’incest et de
              noces desloiaus F</note></seg></head>
        <p><label>[12.pr.]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Floire conte de la sainte chose privee :
          Nos <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">jujons</corr>
          </choice><note>om. O <hi rend="i">corr. d’après F</hi></note> que les lois que
          li empereeur firent<note>firent] om. F</note> qui furent devant nos por les mariages qui
          sont assemblé par incest ne sont pas parfetes, porce que eles lessent sanz paine ceus qui
          sont assemblé par tiex mariages et tolent à la lignee qui vient d’aus qu’il n’i a nules
          corpes et les choses qui furent au pere, si que cil qui font le mesfet sont sanz painne et
          cil qui rien n’i meffont sont puni comme pecheeur.</p>
        <p><label>[12.1]</label> Nos establissons donc que aucuns qui fet de ci en avant mariage
          desleal et contrere à nature que la loi apele incest, se il n’a enfanz del premier mariage
          que il fist lealment, il perde maintenent toutes ses choses et il n’ait nule des choses
          qui li furent donnees par non de doere, més toutes ces choses soient assig<cb n="29c"
          />nees à la borse l’empereeur, porce que il leur lisoit à marier soi lealment et il se
          sont marié contre les lois, et ont confondu leur lignee, et neu à leur lignage, et ont fet
          chose desleal et escomeniee, et ont covoitié tel chose que pluseurs des bestes qui ne sont
          pas renables refusent à fere, et il suefrent painne non pas tent seulement de perdre leur
          biens, més de perdre leur chevalerie et d’estre envoiez en essill et de bateure en leur
          cors se ce sont vil personnes, si que il aprangnent à vivre chastement et à tenir soi à ce
          que nature leur ensaigne ne ne se delitent pas es choses qui sont contre droit ne ne
          contredient aus lois qe nature nos a bailliees. Et se fame set ceste loi et ele la despit
          et ele se marie par incest, ele soit sozmise à cele meisme painne.</p>
        <p><label>[12.2]</label> Et se il avient que il aient d’autre mariage leal filz<note>leal
            filz] loiaus filz F</note> ou neveuz ou autres enfanz, cil aient l’eritage leur pere et
          soient delivré de la poosté au pere por son mesfet, si que il le pessent et li doignent
          les autres choses qui li seront necessaires, car ja soit ce que il ait despit les lois,
          neporquant il est ses peres.</p>
        <p><label>[12.3.0]</label> Et ce soit gardé el tens qui vandra aprés cest present
          establissement, si que nus ne soit correciez se il vit chastement, car cil qui rien ne
          mesfont ne sont pas sozmis à ceste loi. Més<note>Més] ¶ Més F</note> nos ne quitons pas
          del tout le tens qui est trespassez ne ne volons pas que il soit en toutes manieres sozmis
          à la loi, més se tiex mariages a esté fez et il est departiz par aucune maniere, il soient
          quite. E se nostre loi trueve aucun tel mariage qui fu assemblez ainz que ele fust fete,
          li homs ait congié de lessier sa fame dedanz deus anz aprés ce que il savra ceste loi, si
          que il ne recort jamés à li <cb n="29d"/> ne ne face pas semblant de departir et remaigne
          veraiement joinz à li, et la qarte partie de son chatel tant seulement soit
            sozmise<note>sozmise] mise F</note> en la borse l’empereeur et les trois parz soient
          donnees as enfanz, car nos leur otroions comme à ceus qui n’ont rien mesfet, que
            se<note>se] om. F</note> il sont seul et il n’ia nul autres enfanz qui soient de leal
          mariage, il ne perdent pas l’eritage leur pere, se li peres ne les het por aucune autre
          leal cause por qoi il les mete hors de son heritage.</p>
        <p><label>[12.3.1]</label> Et se enfant furent né del mariage qui fu lealment fet devant
          cest et selonc les lois, les trois parties des heritages soient as enfanz qui sont né del
          leal mariage, se il ne font aucune chose par que<note>par que] pour quoi F</note> il ne
          soient pas digne de l’eritage leur pere selonc les lois, et la qarte partie puisse estre
          lessiee à ceus qui sont d’incest<note>d’incest] de cest F</note> mariage et<note>et] om.
            F</note> se il n’ont mesfet aucune chose, si que la qarte part del chatel au pere en
          soit avent ostee que nos commandons qui soit donnee à la borse l’empereor. Et nos leur
          otroions que il soient fet oir leur pere selonc la maniere que nos avons avant dites, non
          pas tent seulement par testament més sanz testamenz, et ce meisme vaille se il prannent
          autres fames selonc les lois puisque il avront lessiees celes qui furent couplees à eux
          par incest et il ont enfanz de l’un et de l’autre mariage et li doeres soit donnez à la
          premiere fame. Et se li hons ne lesse la fame qui est assemblee à lui par incest dedanz
          deus anz aprés ce que cest loi sera pueploiee partout, il perde sa sustence et la fame son
          doere et soit sozmis à la devant dite painne, et leur enfant n’avront rien de la sustence
          leur pere ne del doere leur mere. Més se il orent enfanz d’autres mariages leals, cil
          aient leur choses<note>leur choses] lor part F</note> aprés ce que la qarte part <cb
            n="30a"/> en sera mise en la borse l’empereeur, et il soient hors de baill et norrissent
          leur pere et li aministrent soffissentment selonc ce que nos avons dit, et li doeres à la
          fame qui est aissi mariee par incest soit mis à la borse l’empereeur. Més se cil qui ce a
          fet n’a enfanz d’autre mariage qui soit leaus, toute sa sustence sera lors à la borse
          l’empereeur. Et nos establissons ce meisme en ceus qui de ci en avant se marieront par
          incest. Et si metons par<note>par] soz F</note> cele meisme loi celui qui ne lera pas
          dedanz le tens que nos avons dit la fame que il a en tel maniere autresi comme celui qui
          aprés ceste nostre loi fera tel mariage.</p>
        <p><label>[12.4]</label> Més<note>Més] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Dubitandum.</seg> Més F </note> porce que aucun doutoient
          aucune chose dez filz qui sont fet leal par nostre establissement, il nos fu avis que il
          estoit droiz que nos i ajostesions aucune chose comme pere<note>aucune chose comme pere]
            a. chose [des filz qui sont fez loial par nostre establissement il nous fu avis que il
            estoit droiz] comme pere F</note> des lois et sousisions la doute, car nos feismes au
          commancement la loi par tel entendement que se aucuns a enfanz de leal mariage et sa fame
          muert et il compengne aprés à une autre fame que il li leust bien à prandre par mariage et
          il en a enfanz avant que instrument de doere soient fet entre euls, se tent avient que il
          i soient fet aucune foiz ou aprés ce que il seront fet, ou se il sont tuit seul avant que
          li instrument de doere soient fet si qe nul autre ne soient puis né ou il soient né més il
          muirent maintenant, aucun quiderent que li segont enfant ne puissent pas estre leal porce
          que il i a autres leaus filz de la premiere fame, més ceste oppinion n’a nule droite
          concordance, car se nos avons mostré que tel fils sont leal parce que li instrument del
          doere ont esté fez et li premier enfant soient leal et li peres muert leaus en toutes
          choses et est leaus peres à ceuls qui furent né <cb n="30b"/> de la premiere fame et à
          ceus qui furent né de la segonde, ja soit ce que il furent né ainz que li instrument del
          doere fussent fet ne nus ne fu nez aprés euls puis que li instrument del doere furent fet
          ou cil qui furent né sont mort, et la loi li donne congié de fere testament sicomme il
          voudront en leur ligniee, en tel maniere neporquant que il n’aille en nule chose<note>nule
            chose] n. maniere F</note> contre les lois qui apelent toz les filz
            oelment<note>oelment] egalment F</note> à l’eritage, il vandront donc à l’eritage et
          sanz testament et par testament, sicomme li peres et la loi l’otroie et seront leal
            oir<note>oir] hom F</note> si que li uns sera oirs aprés l’autre. Car que jugerions nos
          autres choses dés que li nons des propres oirs et des leaus soffit à mostrer que il sont
          el baill au pere et à donner leur contre le testament toutes les choses que les lois il
          donnent et à avoir toutes les choses qui apartiennent à tel non<note>contre le testament
            toutes les choses [...] à tel non] contre le t. toutes les choses qui leur apartiennent
            F</note> ?</p>
        <p><label>[12.ep.]</label> Ta<note>Ta] ¶ Ta F</note> hautece sache donc les choses que nos
          avons establies et qui sont escleriees par ceste loi et s’entremete de mener les à effeut,
          et use de nostre commandement envers les prevoz des genz, si que tuit cil qui sont par
          dehors sachent que nos avons cure de la ligniee qui est pure et sanz meffet et contralions
          malveses assemblees qui sont contreres à noz lois.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
