<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Traduction 1 des Authentiques</title>
        <author>Anonyme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Édition du texte</edition>
        <respStmt>
          <name xml:id="LD">Lucien Dugaz</name>
          <resp>Éditeur</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p> Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en
          ancien français.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="O"> London, British Library, Royal 20.D.IX</witness>
          <witness xml:id="F"> Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 22970 (F)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"> Texte en ancien français, traduit d'après le latin.</language>
      </langUsage>
      <creation notBefore="1200" notAfter="1300">3e quart du XIII<hi>e</hi> siècle.</creation>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p> Transcription du manuscrit London, British Library, Royal 20.D.IX, avec correction par
          le second témoin, le texte latin et par conjecture.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>

  </teiHeader>

  <text>
    <front>
      <head> Principes d’édition</head>
      <p> La toilette du texte suit les orientations fournies par <bibl> Vielliard Françoise,
          Guyotjeannin Olivier, <title> Conseils pour l’édition des textes médiévaux,</title> vol.
          I, « Conseils généraux », Paris, École Nationale des Chartes, 2014.</bibl></p>
      <div>
        <head><hi rend="i"> Normalisation du texte</hi></head>
        <p> L’édition régularise le flottement graphique des allophones ‹i› et ‹j›, ‹u› et ‹v› : la
          graphie ‹j› est réservée à la semi-occlusive palatale [dž], indépendamment de sa
          réalisation paléographique dans le manuscrit (‹i› court, long ou plongeant), alors que la
          graphie ‹i› est employée dans les autres cas et ‹y› est gardé tel quel. De même, ‹v›
          signale la fricative [v] et ‹u› la voyelle. Les formes du futur et du conditionnel des
          verbes <hi rend="i">avoir</hi> et <hi rend="i">savoir</hi> utilisent la graphie avec ‹v›
          (ex. <hi rend="i">avra, savra</hi>). La graphie avec ‹u› a pourtant été choisie pour les
          formes du verbe <hi rend="i">pouoir</hi>.</p>
        <p> La séparation des mots tend à régulariser les formes sur les habitudes modernes. Nous
          soudons les relatifs composés (ex. <hi rend="i">lequel</hi>, <hi rend="i">laquele</hi>)
          ainsi que la conjonction <hi rend="i">sicomme</hi> et <hi rend="i">porce que</hi> locution
          conjonctive mais nous écrivons séparément <hi rend="i">ja soit (que)</hi> ainsi que <hi
            rend="i">toz jorz</hi> et <hi rend="i">touz jourz</hi>, en tant qu’étape préliminaire à
          la forme soudée moderne <hi rend="i">toujours</hi>. L’apostrophe suit la norme moderne et
          a été employé pour distinguer <hi rend="i">qui</hi> pronom relatif de <hi rend="i"
            >qu'i</hi> conjonction plus pronom sujet réduit de <hi rend="i">il</hi> à <hi rend="i"
            >i.</hi></p>
        <p> Le manuscrit présente parfois des points finaux, mais leur usage n’offre pas
          d’indications cohérentes pour l’établissement de la ponctuation, qui suit alors les normes
          modernes.</p>
        <p> L'usage de la majuscule est parcimonieux. La lettre capitale est réservée uniquement aux
          noms propres de personne, de lieu et de peuple, alors que les institutions (<hi rend="i"
            >senat</hi>, <hi rend="i">prevosté</hi>) et les titres juridiques (<hi rend="i"
            >empereeur</hi>, <hi rend="i">prevost</hi>) sont écrits avec une minuscule. Les chiffres
          romains simples ont été transcrits en minuscules encadrées par deux points. On a gardé le
          numéral <hi rend="i">.i.</hi> sans le transformer en l’article indéfini <hi rend="i"
            >un(s)/une.</hi></p>
        <p> Le système des accents suit un compromis entre l’orientation conservatrice habituelle,
          la nécessité de faciliter la lemmatisation du texte et l’opportunité de distinguer les
          homographes. Nous employons régulièrement l’accent aigu sur le ‹é› tonique de la syllabe
          finale des mots terminant par ‹é› ou ‹és›, mais nous utilisons aussi des accents en
          fonction diacritique. Ainsi, les monosyllabes <hi rend="i">à</hi>, <hi rend="i">là</hi> et
            <hi rend="i">où</hi> reçoivent-ils un accent grave lorsqu’ils indiquent respectivement
          la préposition, l’adverbe et le pronom relatif. De même, les homographes sont distingués à
          l’aide d’accents aigus placés sur les mots lexicaux ou sur les termes ayant plus de
          contenu sémantique : le substantif <hi rend="i">lés</hi>, par exemple, porte l’accent pour
          se distinguer de l’article défini pluriel <hi rend="i">les</hi>, et il en va de même pour
          le participé passé <hi rend="i">né</hi> et la préposition <hi rend="i">dés</hi> ; un
          accent aigu est enfin placé sur <hi rend="i">pés</hi>, graphie fréquente pour ‘paix’, sur
            <hi rend="i">més</hi> pour ‘mais’. L’usage du tréma est lui aussi soumis à la nécessité
          de favoriser la compréhension : il n’est pas ajouté aux formes verbales <hi rend="i">eust,
            deust, feussent, veu...</hi>, mais il est employé sur des formes qui ont conservé
          l’hiatus en français moderne, comme les formes des verbes <hi rend="i">oïr, enfoïr</hi> et
          certains substantifs tels que <hi rend="i">païs/paÿs.</hi> Le manuscrit n’emploie jamais
          la cédille, qui a été introduite lorsque nécessaire.</p>
      </div>
      <div>
        <head><hi rend="i"> Résolution des abréviations</hi></head>
        <p> Le système d’abréviations du manuscrit est assez simple et se limite à peu de signes :
          notes tironiennes pour <hi rend="i">et</hi> et <hi rend="i">con/com</hi>, tilde pour les
          nasales, <hi rend="i">p</hi> barré pour <hi rend="i">par</hi>, apostrophe pour <hi
            rend="i">er/re</hi> et <hi rend="i">mlt</hi>, que nous transcrivons <hi rend="i"
            >molt</hi>. Toutes les abréviations sont résolues en caractères romains et sur la base
          des formes écrites en toutes lettres. Les cas d’incertitudes concernent la résolution du
            <hi rend="i">9</hi> tironien devant une consonne labiale. Le copiste en fait un usage
          systématique et il ne donne aucun de cas de <hi rend="i">con/com</hi> en toutes lettres.
          Nous avons donc suivi l'étymologie.</p>
      </div>
      <div>
        <head><hi rend="i"> Signes diacritiques utilisés </hi></head>
        <p> Nous imprimons entre crochets droits [...] les passages exponctués par le copiste et
          entre barres obliques /.../ les mots suscrits dans l'interligne. </p>
      </div>
      <div>
        <head><hi rend="i">Apparat critique</hi></head>
        <p> L’apparat critique est un apparat positif à un seul étage. Il accueille: (a) les leçons
            <hi rend="i">ante correctionem</hi> du manuscrit O corrigées par conjecture, recours au
          manuscrit F et/ou au texte latin ; (b) les leçons variantes du manuscrit F.</p>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div>
        <head>[Liber primus]</head>
      </div>
      <div>
        <head>[1. De heredibus et falcidia] <cb n="6a"/>
          <seg type="rubric">Ci commance li livres des noviaus establissemenz à l’empereeur
            Justinian qui est apelez <hi rend="i">Autentiques</hi>. Cist tytres se li oirs ne veut
            paier les lés, et des oirs et de la loi qui fet retaillier les lés. Ce est ci la
            premiere collection.<note><hi rend="i">Rubrique</hi>] Li empereres Justiniens escrist à
              Jehan le Prevost el nom Nostre Seignor Jhesucrist. Cest tytres est des heritages et de
              la loy qui retaille les lés. Ce est la premiere constitucion, se li hoir ne pueent
              paier les lés. F</note></seg></head>
        <p><label>[1.pr.0]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit : Porce que nos somes embesoignié des cures
          de la chose commune et ne volons penser à nule petite chose, més commant cil de
            Perse<note>de P.] de Persie F</note> sont en repos, et li Wandre et li Mor obeïssent à
          nos, et commant li Archedonian aient leur naturel franchise et soient ore à primes entre
          ceus qui sont somis à l’empire de Rome, que Diex ne volt onques més otroier as Romains
          devant, au tens de nostre empire, or nos viennent autres cures qui nos sont nonciees par
          noz sozmis, de qoi nos donnons à chacun<note>à c.] à chascune F</note> avenant forme.
          Toutes les besoignes qui usent donc de nostre aide par parties, qui pueent avenir et sont
          escrites en lois, donnent<note>d.] et donnent F</note> commun profit à toutes les choses
          semblables, nos les volons<note>v.] voulons donc F</note> confermer par lois et baillier à
          noz sozmis, si que eles leur aident tout par euls, et n’aient pas à chacune foiz besoig <choice>
            <sic source="#O">des</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">del</corr>
          </choice><note>del] des O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F<hi rend="i">, cf. le texte
              latin « jussione imperatorum ».</hi></note> commandement l’empereeur.</p>
        <p><label>[1.pr.1]</label> Nos avons<note>Nos avons] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat"
              >Semper.</seg> Nous avons F</note> donc toz jorz qui nos requiert, li un por lés qui
          leur sont lessié, qu’il ne leur sont pas paié, et li autre por franchises, et li autre por
          aucune autre chose que cil qui lessierent les heritages commandent qui fussent fetes ou
          donnees, et cil à qui li heritage furent lessié les recevent sanz obeïr à la volenté au
            mort<note>au m.] aus mors F</note>, et ne font pas ce qui leur est commandé, ja soit ce
          que li encian mestre des lois aient dit que <cb n="6b"/> les derrenieres volentez à ceus
          qui muerent, qui ne sont pas contre les lois, doivent estre acomplie en toutes manieres.
          Més porce que nos trovons que les lois qui ont esté issi fetes<note>esté i. f.] ainsi esté
            faites F</note> sont pluseurs foiz despites, nos jujons que il les convient recorder,
          por donner cautele à ceus qui vivent et aneur à ceus qui muerent.</p>
        <p><label>[1.pr.2]</label> ¶<note>¶] ¶ Primum. F</note> Nos devons donc premierement penser
          que, quant<note>quant] se F</note> aucuns font leur testament, la loi les contraint de
          lessier une partie de leur heritage à unes personnes, autresi comme se ele leur fust deue
          selonc nature, sicomme au filz et as neveuz et as peres et as meres et aucunes foiz au
          freres, et as autres personnes que les lois ont nomees, sicomme au patrons, ou à ceus qui
          descendent de nos, ou à ceuls de qui nos descendons<note>ceuls de qui nos descendons]
            ceuls [qui descendent de nos] de qui n. d. O</note> ; et autres personnes sont, à qui
          cil qui fet le testament n’est pas contrainz de doner aucune partie de sa sustence, més il
          leur puet doner ce que il voudra, autresi comme à autres.</p>
        <p><label>[1.1.0]</label> ¶ Aprés<note>¶ Aprés] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Hiis
              igitur.</seg> Aprés F</note> ce que nos avons ordené ces choses, nos establissons que
          cil qui sont fet oir à aucuns, ou à qui il ont lessié lés, soient contraint d’acomplir en
          toutes manieres ce que cil leur commanda<note>commanda] command[e]a O</note> qui fist le
          testament, se ce que il commanda s’acorde aus lois, ou se<note>ou se] ou que F</note>
          aucune loi ne le deffent ou <choice>
            <sic source="#O">mostre</sic>
            <corr resp="#editor">monstre</corr>
          </choice> expressement que<note>que] car F</note> li testamenz doit estre fers<note>fers]
            ferme F</note>, ja soit ce que cil qui est chargiez de cest<note>cest] cel F</note>
          commandement ne le face pas.</p>
        <p><label>[1.1.1]</label> Se aucuns<note>Se aucuns] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Si
              quis autem.</seg> Se aucuns F</note> n’a donc pas<note>n’a donc pas] n’a pas donc
            F</note> acompli ce qui a esté ordené, ainz a retenu ce qui fu lessié à aucun, et est
          amonestez par le juge, et il atent jusqu’à .i. an que il ne fet pas ce qui li fu
            commandé<note>que il ne fet pas ce qui li fu commandé] et ne face pas ce qui li est
            comandé F</note>, se ce est aucuns de ceus qui ont aucune chose de l’eritage par la
          force des lois et il est fez oirs de plus que de tent<note>de plus que de tent] de plus
            que tant FA</note> comme la loi li donne, il ait itent sanz plus comme la <cb n="6c"/>
          loi li otroie sanz testament, ce est la carte part de l’eritage, et toz li seurplus li
          soit toluz, et soit donnez à autres qui sont fet oir o lui, selonc la partie que chacuns a
          de l’eritage<note>et toz li seurplus [...] de l’eritage] <hi rend="i">saut du même au
              même</hi> F</note>. Et se il n’i a nul autre oir, ou il<note>ou il] ou s’il F</note>
          en i ot aucuns escriz més il ne recevent pas l’eritage<note><hi rend="i">ici F ajoute et
              exponctue</hi> : et s’il n’a nul autre hoir </note>, ce qui est tolu à celui de qui
          nos avons devant<note>devant ] <hi rend="i">omis</hi> F</note> parlé soit ajosté as autres
          choses, et congiez soit donnez à ceus à qui li lés sont lessié, et as sers qui sont
          franchi, que il les recevent et aquierent, si que ce qui est commandé soit acompli en
          toutes manieres. Et caucion soit avant prise d’eus, selonc la maniere des personnes et des
          choses, que il feront des choses que il recevent ce que cil qui fist le testament en
          commanda, et se nus de ceus de qui mancion est fete el testament ne les veut recevoir, ce
          est ne li autres oirs, ne nus de cex à qui li lés sont lessié, ne li sers qui est
          franchiz, lors viegnent les choses as autres que la loi i apele sanz testament aprés celui
          qui fu fez oirs et a esté mis<note>et a esté mis] et est mis F<hi rend="i">, cf. le texte
              latin « exclusus [est] ».</hi></note> hors de sa leal partie par ceste loi, et cil
          doignent autresi caucion d’acomplir les choses qui sont contenues el testament. ¶
            Nos<note>¶ Nos] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Inordinatum.</seg> Nous F</note> ne
          volons que nule chose soit fete desordenees ne confuses en cez choses, més li premiers
          selonc l’ordre i est apelez, aprés celui qui ja en est mis hors par nostre loi, et aprés
            cestui<note>cestui] celui F</note> il soit apelez li autres plus prochains, et aissi
            jusque<note>jusque] jusqu’au F</note> derrenier, et se nus d’eus ne les veut recevoir,
          uns estranges <choice>
            <sic source="#O">il soit</sic>
            <corr resp="#editor">i soit</corr>
          </choice> apelez, qui acomplisse les choses qui ont esté commandees, et aprés toz ceus del
          paranté metons nos la borse l’empereeur se ele veut. Et nos volons que ceste ordre soit
          gardee en cex à qui li lés sont lessié, que cil à qui toute une chose est lessiee, sicomme
          toutes les detes <cb n="6d"/> au mort, ait premierement congié de recevoir les choses, et
          se il en i a plus d’un à qui tel lés soient<note>soient] sont F</note> lessié, cil qui a
          gregneur partie que li autre ait cel congié, car il est autresi comme oirs, et meesmement
          endroit nos qui avons donné lieu en tiex lés au conseill<note>au c.] par le conseill
            F</note> au senat qui defent que heritages ne soit si departiz que li oirs n’en ait la
          quarte part, et avons abatu les decevences d’icel conseill<note>d’icel c.] del conseill
            F</note> au senat qui est apelez pegasians. Et se nus n’est anorez de tel lés, ou cil
          qui en sont anoré n’en<note>n’en] ne F</note> vuelent acomplir ce qui a esté commandé,
          ceste licence viegne à ceus qui sont anoré de gregnor lés certains, et se cil le refusent,
          termes soit donnez à ceus qui estoient serf au mort qui ont esté franchi, que il recevent
          les choses et acomplissent ce qui fu commandé, et doignent la caucion qui a pieça esté
          dite. Et se nus de ceus à qui li lés sont lessié n’a gregneur partie que li autre, més li
          uns en a autretent comme li autre, lors soit cil mis par devant les autres, à qui toute
          une chose est lessiee por la reson qui a esté dite avant<note>avant] par devant F</note>,
          ou celi d’eus qui voudra acomplir ce qui<note>acomplir ce qui] acomplir enterinement tout
            ce qui F</note> a esté commandé ; et li autre à qui li lés sont lessié qui sont
            oel<note>oel] egal F</note> en ce qui<note>en ce qui] en tout ce qui F</note> leur est
          lessié, soient tuit<note>tuit] trestuit communalment F</note> apelé à cez choses, se il
          vuelent, ou cil d’euls qui il vodront estre apelé<note>se il vuelent, ou cil d’euls qui il
            vodront estre apelé] se il vuelent, ou aucuns de euls, ou cil qui i vorront estre apelez
              F<hi rend="i">, cf. le texte latin « etiam omnes, si voluerint, vocari, aut qui ex eis
              voluerint ».</hi>
          </note>. Et se nus de ceus<note>ceus] trestous ceus F</note> à qui li lés sont
            lessié<note>lessié] lessiez, si comme il est par devant dit F</note> ne veut ce
            fere<note>ne veut ce fere] ne vuelent faire ces choses F</note>, nos donnons congié au
          sers qui ont esté franchi, que cil que<note>cil que] ceus qui F</note> li sires <choice>
            <sic source="#O">nom avant</sic>
            <corr source="#O" resp="#editor">nomma avant</corr>
          </choice><note>nomma avant] nom avant O nomma par devant F</note> quant il les franchi
          soit mis en ce par devant les autres.</p>
        <p><label>[1.1.2]</label> Et nos establissons ce là où il convient<note>il convient] il le
            convient F</note> par force que cil pait aucune chose à qui cil qui fet le testament
          doit, par nature, aucune chose de son heritage. ¶<note>¶] <hi rend="i">om</hi>. F</note>
          Et se nule tel persone n’est fete oirs, més cil<note>cil] se cil F</note> qui
            fet<note>fet] fet [s] O</note> le testament <cb n="7a"/> donne son heritage de son buen
          gré, et cil qui est fez oirs n’acomplist pas ce qui li est commandé dedanz le terme que
          nos avons pieça dit, il perde toutes les choses qui li furent lessiees, que il n’en puisse
          rien avoir, ne par la loi qui fet retaillier le lés ne par aucune autre cause<note>ne par
            aucune autre cause] ne par autre chose F</note>. Et se pluseur sont fet oir en tel
          maniere, li autre i soient apelé aprés lui, et se il ne vuelent acomplir le commandement,
          les choses viengnent selonc l’ordre que nos avons avant<note>avant] <hi rend="i">om.</hi>
            F</note> bailliee : à ceus à qui li lés sont lessié, et as sers<note>as sers] à ceus
            F</note> qui ont esté franchi, et à ceus à qui li heritages peust eschaoir sanz
          testamant, si que il conviegne que toutes les choses soient acomplies qui furent
          commandees el testament, selonc la loi sicomme<note>sicomme] [c] sicomme O</note> nos <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">avons</corr>
          </choice><note>avons] <hi rend="i">om.</hi> O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>
          avant dit.</p>
        <p><label>[1.1.3]</label> Et se cil qui fist le testament establi que uns autres fust oirs
          aprés le premier, il est certainne chose que toutes les choses doivent venir au segont
          aprés le premier, se il veut acomplir totes les choses qui ont esté commandees que li
          premiers ne volt fere, et se cil ne le volt fere, les choses qui li sont tolues viegnent
          lors à autres oirs, et à ceus à qui li lés sont lessié, et à ceus qui ont esté franchi, et
          à ceus qui pueent estre oir sanz testament, et as estranges et à la borse l’empereeur,
          selonc la forme que nos avons donnee, qui acomplissent en toutes choses les derrenieres
          volentez au morz, car porce regardons nos as heritages qui sont soztret, que il ne
          remaingnent pas sanz estre receuz.</p>
        <p><label>[1.1.4]</label> Més nos n’i apelons point les enfanz qui sont desherité, se leur
          pere les ont par droit mis hors de l’eritage, si que il ne vuelent que il en<note>en] <hi
              rend="i">om.</hi> F</note> aient rien de l’eritage, ne nos ne regardons point à eus,
          ja soit ce que il <cb n="7b"/> vuellent acomplir la volenté au mort, qar l’intencion de
          ceste loi est que li ordenemenz à ceus qui muerent sont<note>sont] soit F</note>
          acompliz : commant est il donc droiz que cil que li morz mist hors de sa propre sustence
          soit apelez à avoir cez choses de qoi il volt que il n’eust nule partie, parce que il
            le<note>le] les F</note> desherita par non ? Se nos avons donc establi que la partie qui
          est tolue à celui qui ne veut acomplir la volenté au mort viegne premierement à cex qui
          sont fet oir aprés euls, et puis as autres oirs, et aprés eus à ceus à qui li lés sont
          lessié, et au sers qui ont esté franchi, et à cex qui <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice><note>i] il O <hi rend="i">om</hi>. F</note> sont apelé sanz testament, et nos
          venons jusqu’as estranges et à la borse l’empereeur, ce n’est pas fet malement ne en vain,
          ne por celer ce qui est avenant, més par porveance et<note>et] <hi rend="i">om</hi>.
            F</note> selonc la loi, si que les choses soient premierement offertes au personnes à
          qui aqunes choses sont donnees el testament. Et se eles les refussassent, eles
            fussent<note>fussent] soient F</note> offertes à ceuls qui peussent estre apelé à
          l’eritage sanz testament et as autres ; et en toz les cas en qoi cil qui sont fet
            oir<note>cil qui sont fet oir] cil sont fait hoir qui F</note> n’acomplissent pas la
          volenté à celui qui fist le testament, et nos apelons à avoir l’eritage ceus à qui une
          chose est donnee en testament<note>en t.] el t. as autres F</note>, o ceus qui peussent
          estre oir sanz testament ou autres, nos leur otroions que il soient fet<note>fet] <hi
              rend="i">om.</hi> F</note> oir et recevent les choses, et aient la droiture de tenir
          soi comme oir, et facent toutes choses comme oir quant il seront tret en cause, ou quant
          il i treront aucuns, car les <choice>
            <sic source="#O">acianes</sic>
            <corr resp="#editor">ancianes</corr>
          </choice> lois leur otroient ce par leur propre autorité, et fesoient oirs ceus qui
          n’estoient pas fet oir el testament, ne qui n’estoient pas apelé à l’eritage sanz
          testament. Et toutes cez choses soient tenables, ja soit ce que cil qui fist le testament
            <cb n="7c"/> ne volt pas que ses oirs donnast ou feist aucune chose, més cil à qui li
          lés sont lessié, ou qui ont receu aucun don por cause de mort ; et cele meisme ordre des
          choses qui sont tolues soit gardee en cest cas, et commaint à ceuls qui doivent avoir les
          choses aprés ceus à qui eles sont lessiees, et baille à la borse l’empereeur. Et nus ne
          tiengne ceste loi à dure, ainz regart que la mort est la fin de la vie à toz homes, et
          chascuns sache que il ne li convandra pas toz jorz obeïr as morz, més il commandera as
          autres ce que il voudra quant il morra, et se il n’a l’aide de ceste loi, il ne manra à
          fin nule des choses que il ordenera à sa mort o grant estuide, car nos ne fesons pas ceste
          loi por ceus tent seulement qui sont orendroit soz nos, més por ceus qui <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> seront en toz tens.</p>
        <p><label>[1.2.0]</label> ¶ Ci nos vient<note>¶ Ci nos vient] ¶ <seg type="lemme"
              xml:lang="lat">Huic nobis.</seg> Ci nous v. F</note> une cure et uns autres<note>uns
            autres] un granz F<hi rend="i">, cf. le texte latin « quaedam
            consideratio ».</hi></note> regarz de la loi qui retaille les lés, qui otroie que se li
          heritages est despenduz par lés, li oirs puisse retenir tent des lés que il ait la quarte
          part de l’eritage, malgré à celui qui fist le testament, et il ci<note>il ci] ici F</note>
          apert il que aucuns contredie à la volenté au mort et que la loi en doie estre blasmee qui
          otroie tiex choses. Et porce que nos devons partout deffendre la volenté à ceus qui
          muerent, nos establissons que se li oirs veut user de ceste volenté, il gart la pure
          poosté de la loi, ne il n’essait pas à user<note>à user] à user de F</note> la loi qui fet
          retaillier les lés maliciexsement, ne par les choses <choice>
            <sic source="#O">qui n'i v.</sic>
            <corr resp="#editor">qui i vienent</corr>
          </choice><note>qui i v.] qui n'i v. O qui v. F <hi rend="i">, cf. le texte latin « et non
              per quae forte subripiunt ».</hi></note> d’avanture, car ele ne leur apartenist pas
          par aventure se il n’i feissent nule chose maliciexsement.</p>
        <p><label>[1.2.1]</label> ¶ Li oirs qui a poor que il n’ait pas la qarte part de l’eritage,
          quant il avra paié toz les lés, face donc .i. escrit des choses que il trueve en
          l’eritage, selonc la maniere et le tens que nos establismes pieça, quant nos por<cb n="7d"
          />veismes commant li home <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">qui</corr>
          </choice><note>qui] <hi rend="i">om.</hi> O<hi rend="i"> corr. d’après F</hi></note>
          recevoient autrui heritages seroient gardé d’avoir damage de leur sustence, et que il
          soutenissent toute la charche de l’eritage jusqu’à tent comme la sustence que il trovoient
          se porroit<note>porroit] porroi[en]t O</note> estendre<note>se p. estendre] se portoit
            estrange F</note>. Et ce il soit ajosté que li oirs qui ne crient pas les creanciers,
          tent seulement més ceus à qui li lés sont lessié, et doute non pas tent seulement que il
          n’i ait damage, més que il n’i perde le gaaing que il i atent, apiaut toz cex à qui li lés
          sont lessié, combien que il en ait en cele cité, ou autres por eus, se la nature ou la
          dignité ou la qualité ou li aages des personnes ou autres besoinz leur tolt que il ne
          puissent venir à fere cel escrit, et se il n’i soient<note>se il n’i soient] se il n’i
            sont F</note>, il apiaut trois tesmoiz de la cité qui soient bien creable et riche home
          et de bone opinion, et notaires qui soufissent <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">à faire</corr>
          </choice><note>à faire] <hi rend="i">om.</hi> O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>
          cel escrit, par devant qui il soit fez, si que quant cil à qui li lés sont lessié vendront
          aprés, et il se plaindront par aventure que aucunes des choses de l’eritage a esté emblee
          o celee, il leur lise<note>lise] loise F</note> à enquerre la verité, non pas tent
          seulement par l’examinement<note>l’examinement] le serement F<hi rend="i">, cf. le texte
              latin « per servorum examinationem ».</hi></note> des sers, sicomme nos otroiasmes
          pieça, més par le serement à l’oir et as tesmoinz, qui dient que il furent à ce qui fu fet
          et le virent, ne ne sorent onques que li oirs <choice>
            <sic source="#O">i</sic>
            <corr resp="#editor">il</corr>
          </choice> feist <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">nule chose</corr>
          </choice><note>nule chose] <hi rend="i">om</hi>. O <hi rend="i">corr. d’après F, cf. le
              texte latin « et in nullo conscios esse factae ab herede malignitatis ».</hi></note>
          maliciexsement ; et aissi sera seue la verité des choses que li morz lessa en son
          heritage. Et se cil à qui li lés furent lessié sont present, ou il i envoient et il ne
          velent estre à fere<note>fere] fe[r]re O</note> cel escrit, lors a li oirs <choice>
            <sic source="#O">tes congié</sic>
            <corr resp="#editor">congié</corr>
          </choice><note>congié] tes congié <hi rend="i">corr. du copiste sur</hi> tesmoin O congié
            F</note> de fere le par devant les tesmoinz si que la droiture d’i examiner<note>d’i
            examiner] d’e. F</note> l’oir et les sers soit gardee à ceus à qui li lés sont lessié.
          Et quant toutes ces choses seront gardees, lors ait li oirs l’aide de la loi qui fet
            retaillier<note>la loi qui fet retaillier] la loi de r. F</note> les lés, <choice>
            <sic source="#O">et issi et issi</sic>
            <corr resp="#editor">et issi</corr>
          </choice><note>et issi] et issi et issi O et ainsi F</note> ne parra il pas que nos
          amenuissions <cb n="8a"/> la loi qui a esté gardee jusque ci ne que nos façoins tort au
          mort. Et se cil qui fet le testament veut que aucun soient si oir et aient aucun confort
          de son heritage et il quide que il ait chatel soffisant à ce més ce n’est pas voirs, il
          est certainne chose que la loi qui retaille les lés ne sera pas contrere à sa sentence més
          à s’ignorence.</p>
        <p><label>[1.2.2]</label> Et se li oirs n’a fet l’escrit selonc la forme que nos avons
          dites, il n’avra<note>il n’avra] il n’a. pas F</note> le benefice de la loi qui retaille
          les lés, ainz les paiera toz, ja soit ce que il seurmontent la quantité de la pure
          sustence au mort. Et nos disons ce non pas por desdire la loi que nos feismes que il ne
          convenist que li oir paiassent rien as creanciers de leur propre chastel, més lor malice
          leur fera souffrir paine porce que il despisent les lois, par qoi il peussent fere toutes
          choses o grant cautele et garder soi que il n’i eussent nul damage, ainz guaengnassent le
          benefice de la loi qui retaille les lés. Et nos disons ce là où cil qui fist le testament
          foloia de sa sustence et departi par erreur tout son heritage par lés, ou quant il lessa
          par aventure à son oir mains que il ne deust, car ce fu fet par erreur et ne mie par pur
          ordenement. ¶<note>¶] <hi rend="i">om.</hi> F</note> Et se il dist expressement que il ne
          voloit pas que si oir eussent le benefice de la loi qui retaille les lés, il convient à
          force que la<note>la] [s] la O</note> sentence au mort vaille et que li oirs obeïsse à sa
          volenté, par qoi il lesse<note>il lesse] l’en l. F</note> aucunes choses droiturelment et
          saintement, si que il ait guaaig, non pas tent seulement en recevoir<note>r.]
            recevoi[c]r</note> ses choses, més en acomplir<note>a.] a. saintement F</note> sa
          volenté. Et il n’apert pas que tiex heritages soit sanz gaaing ; et se il ne veut ce fere,
          il soit mis hors de l’eritage, et cil qui sont fet oir aprés lui, sicomme nos avons avent
          dit, ou li autre oir ou cil à qui li lés sont lessié, ou li serf qui ont esté franchi, ou
          cil qui pueent <cb n="8b"/> avoir son heritage sanz testament, ou estrange, il soient
          apelé selonc la voie que nos avons trovee en tiex choses.</p>
        <p><label>[1.3]</label> Et nos ne donrons pas à l’oir congié qui set soutilment la quantité
          de l’eritage, que il pait maintenent as uns leur lés tout enterinement et gart<note>et g.]
            et si g. F</note> en ce la volenté au mort, sicomme li establissement à ceus qui furent
          devant nos le dient. Et vuelle retenir aucune chose des lés as autres, car il ne doit pas
          acomplir en une partie la volenté à celui qui fist le testament et amenuisier la en une
          partie, més se il set la quantité del patremoine et il veut maintenent acomplir la volenté
          au mort, il l’acomplisse en toutes choses ne ne facent pas as uns soffrir tout le damage,
          car ce seroit pis que se tuit ensemble le soffroient<note>le s.] les offroient F</note>,
          ne ce n’apartient pas à celui qui ensuit purement la volenté au mort. Més se il sevent au
          commancement la quantité de l’eritage et il paient folement les lés, nos ne lor otroions
          pas que il en puissent aprés movoir plet contre ceus qui les recevent et vuellent ravoir
          d’euls ce que il leur ont paié<note>ce que il leur ont paié] ce que il orent paié
          F</note>, car il le convient porpensser avant que il em plede. Et se il ne se porpense
          soutilment et à droit, l’en dira maintenant que il a en despit la volenté au mort, se
          aucune droite cause ne fet ce, porce que tel chose i avient de qoi l’en ne se donnoit
          garde qui apetice le chatel et fet demander arrierre ce qui a esté paié, et que lonc
          termes ne soit mis en tiex questions.</p>
        <p>
          <label>[1.4.0]</label> Nos establissons que cil<note>cil] tiex F</note> plez ne s’estende
          pas outre l’espasce d’un an, et commandons que dedanz l’an aprés ce que li heritages sera
          receuz soient li lés paié, et toutes les choses que cil qui fist le testament commanda
          soient acomplies selonc leur nature, et toutes les choses <cb n="8c"/> que nos avons avant
          dites i soient fetes, et li commancemenz de l’an soit sicomme nos avons dit, dés lors que
          li oirs fu amonestez par le juge. Et quant li anz sera passez es corpes à l’oir, il perde
          les choses qui li furent lessiees, et cil les aient que nos i avons avant<note>avant] <hi
              rend="i">om.</hi> F</note> apelez.</p>
        <p><label>[1.4.1]</label> Nostre loi<note>Nostre l.] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat"
              >Pupillis.</seg> Nostre loi F</note> ne grieve de rien les orfelins ne ceus qui sont
          dedanz aage, car se il sont grevé selonc les causes que nos avons dites, il en ont double
          confort, par restitucions<note>restitucions] restitucion F</note> et par droit, contre
          leur procureeurs qui sont negligent. ¶ Nos n’esceptons<note>¶ Nos n’esceptons] ¶ <seg
              type="lemme" xml:lang="lat">Non autem excepimus.</seg> Nous n’e. F</note> pas de la
          loi l’eritage<note>la loi l’eritage] la loi de l’e. F</note> qui eschiet au patrons, car
          la leal partie que nos avons jugiee leur soit gardee, et se aucune chose leur est lessiee
          par desus, et li mort leur ont commandé que il en facent aucune chose, et cil ne le
          vuelent acomplir, nos establissons que l’ordre soit tenue que nos deismes quant nos
          commandasmes cest saint establissement, si que la partie qui a esté dite en la loi leur
          remaingne pure, et l’autre viegne selonc la voie que nos avons dites en tiex choses, porce
          meesmement que en l’establissement que nos feismes de la droiture del patronnage, nos
          ordenasmes les franchises presque autresi comme celes à ceus qui sont naturelment
          franc.</p>
        <p><label>[1.4.2]</label> ¶ Et porce que<note>¶ Et porce que] ¶ <seg type="lemme"
              xml:lang="lat">Qui vero.</seg> Et pour ce que F</note> deus manieres <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">sont</corr>
          </choice><note>sont] <hi rend="i">om.</hi> O <hi rend="i">corr. d’après F</hi></note> de
          testament, et que li un sont fet par escrit, et li autre sanz escrit, nos establissons que
          ceste forme et toutes cez choses soient tenues es testamenz qui ne sont pas escrit, et en
          toutes derrenieres volentez, et en toutes personnes, ou de bas homes ou de chevaliers, ou
          de provoires ou d’empereeurs ou d’autres quil que il soient, car nos volons que ceste loi
          soit commune à toz homes, et nos avons escrit cez choses que eles profitent à toz
          communement, si que cil qui <cb n="8d"/>
          <choice>
            <sic source="#O">vuelent</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">vivent</corr>
          </choice><note>vivent] vuelent O <hi rend="i">corr. d’après F, cf. le texte latin
              « viventes ».</hi></note> aient les choses qui leur sont lessiees, et cil qui muerent
          muirent o seurté, et sachent que la loi<note>loi] <hi rend="i">suscrit dans</hi> O</note>
          leur vaudra puis que il seront mort, et merra<note>merra] metra F <hi rend="i">cf. le
              texte latin « perducet ».</hi></note> à perfection toutes les choses que il ont
          ordenees.</p>
        <p><label>[1.ep.]</label> Et porce donc que cil profiz est communs à toz homes, ta hautece
          face commandemenz qui esclerent à toz la vertu de ceste loi et soient envoié par les
          contrees en totes les genz qui ont pieça esté sozmises à l’empire de Rome, et qui il sont
          ajostees de novel par nos, et li juges des citez qui sont par desus les autres les
          recevent, sicomme nos avons establi pieça, et les envoient à chascune des citez qui sont
          soz euls. Et nus ne sera qui oie ceste loi qui sueffre que li oirs vive en povreté, ne que
          aucuns muire en engoise de ses choses.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[2. De non eligendo secundo nubentes mulieres, et alienatione, et lucro antenuptialis
          donationis, et de successionibus earum filiis suis]<seg type="rubric">Cist tytres est des
            fames qui ne se marient pas seconde foiz, qui ne doivent pas donner à un de leur enfanz
            que à l’autre, et de l’estrangement et del guaaing del don por noces, et des heritages
            que eles ont de par leur filz. Ce est ci li segonz establissemenz.<note><hi rend="i"
                >Rubrique</hi>] Cest tytres est de la segonde constitucion des fames qui se marient
              segonde foiz et del estrangement et del gaaing del don devant les noces, et comment
              fames sont hoirs à leur filz. F</note></seg></head>
        <p><label>[2.pr.0]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinian dit à Hermonian<note>Hermonian] Herulomen
            F</note>, mestre des sainz offices qui fu conseilliers : La diversité des
            causes<note>causes] choses F</note> qui nessent sovant nos donne achoison de fere lois,
          autresi comme li prince de Rome firent devant nos, et nos avons amandé totes les lois et
          aorné l’estat de la chose comune, aucune foiz por la requeste au besoigneus et aucunes
          foiz por les questions qui nos sont fetes es jugemenz, et por ce avons nos escrit pluseurs
          lois à noz sozmis ; <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">et</corr>
          </choice><note>et] il O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> tiex est li cas qui nos a
          esmeuz de fere ceste loi.</p>
        <p><label>[2.pr.1]</label> Car Gregoire nos requist et dist que ele ot pieça .i. mari de qui
          ele ot deus enfanz, .i. fils et une fille, et ses mariz fu morz<note>fu morz] si fu m.
            F</note> avant que ele ne fu, et porce que li filz trova grace vers sa mere, il fu avis
          à la mere que il ne <cb n="9a"/> convenoit pas que ele le lessast<note>avis à la mere
            [...] que ele le lessast] <hi rend="i">saut du même au même</hi> F</note> sanz guerredon
          ne sanz avenant eneur. Ele li rendi donc le don por noces que ses mariz li avoit doné, ja
          soit ce que ele ne se maria pas à autre, et le donna à son fils. Neporquant il ne vesqui
          pas longuement, ainz morut ainz que s[e]a fame se mariast à autre, et l’enciane loi et la
          nostre apela à son heritage sa mere et sa sereur. Et se la mere se fust tenue de marier
          soi, il n’i eust nule question, més ele se maria à un autre home et ot l’usuaire de don
          por noces que ele avoit eu devant, car ele le donna en tel <choice>
            <sic source="#O">manie</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">maniere</corr>
          </choice><note>maniere] manie O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> à son fils que li
          usuaires l’en remainsist et la proprieté en fust au fils. Més la fille en voloit avoir la
            proprieté<note>la p.] toute la p. F</note>, non pas porce que ele estoit oirs son
          frerre, més porce que ses peres<note>peres] [fr]peres O</note> l’avoit donné à sa
            mere<note>sa m.] sa mere qui prenoit autre mari F</note> et disoit que la mere qui
          pernoit autre mari n’en pooit pas avoir la proprieté par aucune reson de don. Et la mere
          disoit encontre que ce n’estoit pas dons por noces, ainz estoit chose mellee as choses son
          fils et comme ses heritages, et que por ce en devoit ele avoir et la proprieté et
          l’usuaire de la moitié, et la doute n’estoit pas ce<note>ce] devant ce F</note> sanz plus.
          Més l’em pledoit contre <choice>
            <sic source="#O">la fille de la fille</sic>
            <corr source="#O" resp="#editor">la fille</corr>
          </choice> de l’eritage son frerre, car la mere en demandoit la moitié, selonc ce que nos
          li amenasmes, et la fille disoit que ele devoit avoir tot l’eritage son frere selonc les
          premiers establissemenz, et disoit que se la mere n’eust pris autre mari ele chalenjast
          par droit l’eritage son fils, et dés que ele avoit pris autre mari ele l’avoit
            perdu<note>autre mari ele l’avoit perdu] <hi rend="i">saut du même au même</hi> F</note>
          del tout et toutes les choses que li filz avoit aquises de la sustence son pere ; car se
          li filz fust morz puis que ele fu mariee, de quel part que chatiex li fust venuz, ele en
          fust dame. Et ce voloit ele prover <cb n="9b"/> par deus establissemenz qui disoient issi,
          més la mere afermoit que cil dui establissement estoient trop cruel et digne de
          l’amandement de noz tens. Neporquant ele usa de nostre establissement<note>nostre e.] d’un
            e. F</note> que nos feismes, et dist que l’en doit fere subdivision en cez premiers
          establissemenz, car se les meres ne se marient pas tant comme leur fils vivent, eles
          doivent estre apelees à leur heritage o les autres, et se eles se marient avant que il
          muirent, eles n’i doivent pas estre apelees. Et ci a aucune chose<note>aucune c.] tel
            chose F</note> qui est digne d’estre amandee : se la mere donna à son fils le don por
          noces porce que ele l’amoit mielz que ele ne fesoit sa fille, il apere mielz que ele
          receve de lui cel don derechief, que il ne face que ele ait<note>ait] [s] ait O</note>
          simplement renable guaaing. ¶ Nos encerchames donc longuement cez choses et regardames la
          maniere de tiex amors que l’en a plus vers un enfant que vers autre et de tiex heritages ;
          si nos sembla que il estoit convenable chose que nos <choice>
            <sic source="#O">feussions</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">feissions</corr>
          </choice><note>feissions] feussions O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> seur ce une
          commune loi par que<note>par que] par quoi F</note> ceste question fust terminee.</p>
        <p><label>[2.1]</label> Nos regardasmes donc que nos ne lessissions pas confusement le
          tretié de tiex amors, ainz donnasmes cele ordre à cele cause, que quant la mere se marie
          seconde foiz, ele ait l’usuaire tant seulement <choice>
            <sic source="#O">le don</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">del don</corr>
          </choice><note>del don] le don O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> por noces que
          ses premiers mariz li donna, et si fils en aient la proprieté, ne la mere n’ait nul congié
          de doner à un de ses enfanz por tolir à l’autre, car ele fist tort as toz enssemble quant
          ele prist autre mari. Et por ce, en cest present cas la proprieté del don por noces vandra
          toute à la fille, et li usuaires en sera à la mere tent comme ele vodra. Et selonc nostre
          establissement, <cb n="9c"/> se la mere muert avant que la fille, li dons por noces
          apartient à la fille toz, et se la fille muert avent, li guaainz remaint à la mere del
            covant<note>covant] couvenant F</note> qui fu fez quant li mariages fu asemblez, se il
          n’avoient enfanz, et li remenanz est à l’oirs<note>à l’o.] as hoirs F <hi rend="i">sur
              grattage</hi></note> à la fille, se aucun sont apelé à son heritage<note>à son h.] à
            son h. par les loys F</note>.</p>
        <p><label>[2.2.0]</label> E ce qui n’est pas bien expris ne determiné encore, par ceste loi
          amenons nos à melleur exposicion<note>e.] [estat] exposicion O</note> et le donnons à
          ceste loi, car se la mere qui n’a pas encor pris autre mari ne donne pas à son fils més à
          .i. estrange tout le don por noces ou une partie, ou ele l’estrange par autre
            maniere<note>par a. m.] par aucune autre m. F</note> et ele se marie aprés, il soit
            esperte<note>esperte] aperte F</note> chose que cil estrangemenz ne vaut rien puisque
          ele s’est mariee, neporquant il ne faille pas del tout, ainz soit encrolé si que, se li
          filz vivent plus que la mere, ce qui est fet sera rapelé et la loi donra as filz la
          proprieté del don por noces, ne ne regardera pas à la fame se ele a fet aucune chose en la
          grevance à ses filz. Et se li filz muerent avant que la mere, li marchiez sera
            fers<note>sera fers] sera faiz F <hi rend="i">cf. le texte latin « contractus
              firmus ».</hi></note> més ce ne sera pas en toz, més selonc le covenant qui fu fet
          (combien il remaindroit à la fame del don por noces se il n’avoient enfanz) que nos
          establismes premierement, et en feismes naguieres une loi ; et issi sera li marchiez fers
          por une partie et vains por une partie<note>por une p.] pour autre partie F</note>, ce est
          qu’il vaudra selonc la partie qui remaint à la fame par l’achoison de ce que ele n’a nus
          enfanz, et sera rapelez por la partie qui eschiet aus oirs au fils. E se li filz n’a nul
          oir fors sa mere, toz li marchiez sera fers.</p>
        <p><label>[2.2.1]</label> Et porce que<note>Et porce que] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat"
              >Quia vero.</seg> Et pour ce que F</note> painnes sont establies communement contre
          les homes et contre les fames qui se marient seconde foiz, et li hom soutendra peril del
            <cb n="9d"/> doere se il prant autre fame, et la fame le soustendra del don por noces,
          ceste loi soit fete por l’une et por l’autre persone<note>persone] p[artie]sone O</note>,
          et chascuns sache ce que nos avons dit de l’amor des enfanz et <choice>
            <sic source="#O">del l’estrengement</sic>
            <corr source="#O" resp="#editor">de l’estrengement</corr>
          </choice> et del guaaig.</p>
        <p><label>[2.3.0]</label> Et porce que<note>Et porce que] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat"
              >Cum igitur.</seg> Et pour ce que F</note> il convient porpenser des heritages as filz
          porqoi ceste doute<note>doute] presente doute F </note> est, nos creons <choice>
            <sic source="#O">que il convient que il convient ceste question</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">que il convient determiner ceste question</corr>
          </choice><note>que il c. d. ceste q.] que il convient que il convient ceste question O <hi
              rend="i">corr. d’après</hi> F</note> par general loi et donner fin à toutes celes qui
          seront meues de ci en avent. Et nos establissons que les choses qui viennent as enfanz,
          autres que li dons por noces que leur pere donna à leur mere, viengnent à ceus qui sont
          foet oir, se li enfent font testament ; més allegacions <choice>
            <sic source="#O">soien</sic>
            <corr resp="#editor">soient</corr>
          </choice> donnees à la mere contre le testament son fils se il l’a trespassee par aventure
          ou desheritee sanz reson, et se il est morz sanz fere testament, se il avoit filz, li filz
          soient apelé à l’eritage, et se il n’avoit enfanz si frerre <choice>
            <sic source="#O">i</sic>
            <corr resp="#editor">il</corr>
          </choice> soient apelé et sa mere o euls, selonc ce que nos avons establi, si que ele
          viegne à l’eritage et le tiegne fermement, commant que il soit ; ou se ele se marie ou
          non, car nos n’establissons pas gregneurs painnes contre les fames qui se marient seconde
          foiz que contre les homes, ne nos ne les <choice>
            <sic source="#O">amenons</sic>
            <corr resp="#editor">amenos</corr>
          </choice> pas par ce à estre continenz par force, car tel chose n’est pas digne de noz
          tens que eles s’atiegnent par poor des segons mariages et descendent à<note>à ] à[u]
            O</note> aucunes commixcions qui sont deffendues et par avanture as corupcions des sers
          et que eles ne facent luxure contre les lois <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">pour ce que il ne lor loist pas à vivre
              chastement</corr>
          </choice>
          <note>pour ce que [...] chastement] <hi rend="i">om.</hi> O <hi rend="i">ajouté
              d’après</hi> F <hi rend="i">cf. le texte latin</hi> « <hi rend="i">et quoniam non
              licet legaliter caste vivere ».</hi></note> , ce est asavoir en mariage. Nos ne volons
          donc pas que li establissemenz que nos meismes el qart livre<note>Cf. le texte latin « in
            quinto libri Codicis ».</note> de nostre code vaille de ci en avant, que juge des
          heritages as filz qui muerent ainz que les meres qui se marient seconde foiz, ne <cb
            n="10a"/> cil qui est el siste livre de cest meisme livre<note>cest m. l.] cel meisme
            volume F</note> sor l’establissement del conseill au senat qui est apelez tertulians,
          qui despute des fames qui se marient deus foiz et ont enfanz del premier mariage, més la
          mere soit en toutes manieres apelee<note>apelee] <hi rend="i">om.</hi> F</note> à
          l’eritage son fils <choice>
            <sic source="#O">ou</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">o</corr>
          </choice>
          <note>o] ou O <hi rend="i">corr. d’après F</hi></note> ses autres filz et let fermement si
          que ele ne perde rien por le segont mariage, et ce soit tenu en la question qui a esté
          fete porqoi nos fumes mené à fere ceste loi, et la mere soit oirs o sa fille et ait
          l’eritage fermement si que l’esperance del secont mariage ne la greve de rien, ainz soit
          tout asoluement dame de l’eritage o sa fille, qar il est buenne chose et loable que les
          fames se contiengnent si honestement que celes qui ont esté mariees une foiz n’ordoient
            pas<note>n’o. pas] n’o. plus F</note> le lit à leur mariz qui sont mort ; et nos nos
          mervellons se cel fame puet estre trovee, et si la loons molt et disons que ele n’est pas
          molt loing de virginité. Et se ele ne puet estre continant porce par aventure qe ele est
          encor jonne quant ses mariz muert et ele ne puet contrester as aguillons de nature, ele ne
          doit pas estre tormentee por ce, ne les communes lois ne li doivent pas estre defendues,
          més ele viegne honestement à son autre mari<note>à son autre m.] à .i. mari F</note> et
          s’atiengne de luxure, et ait l’eritage à ses filz, car par ce les amera ele plus et ne les
          commancera pas à haïr comme ele feist se ele fust sozmise à si ameres painnes. Car autresi
          comme nos ne tolons pas au peres l’eritage as filz porce que il se marient seconde foiz,
          ne il n’est nule loi qui de ce die aucune chose, ne toudrons nos pas à la mere l’eritage à
          ses filz por ce se ele prant autre mari quanque li fils muirent ou devant le secont
          mariage ou aprés. Car se il estoit autrement et li fils moroient tuit avant que leur <cb
            n="10b"/> mere et il n’avoient ne filz ne neveuz, se les meres<note>se les m.] et celes
            m. F</note> perdoient leur heritage porce que eles se marient avant que<note>avant que]
            avant que se F</note> il morussent, encor remaindroit li tormenz, ne la mere n’avroit
          pas l’eritage à ses filz, ja soit ce que il seroient morz<note>morz] morussent F</note>
          sanz enfenz, et ainz en seroit mises hors contre humanité, ne ce ne li vaudroit rien que
          ele seroit leur mere et que ele les avroit norriz. Et aissi seroit ele sozmises aus
          painnes por le segont mariage et aucuns des lontainz paranz as enfanz avroient lor
          heritage, et la mere en seroit mise hors contre reson. Et por ce la mere ait l’eritage as
          filz. Et ceste loi soit debonnere et soeve et acort les meres as filz.</p>
        <p><label>[2.3.1.]</label> Nos conqueillons donc une partie de ceste loi, et porce que nos
          avons pieça dit que la mere est semblable au pere el don por noces et <choice>
            <sic source="#O">eles</sic>
            <corr resp="#editor">ele</corr>
          </choice> soutient celes meismes painnes que li peres soutient el doere, nos establissons
          que li peres et la mere viegnent à l’eritage as enfanz sanz nul contredit, selonc les
          questions qui sont en l’un et en l’autre cas, et ce que li pere ont qui prannent autres
          fames aient les fames qui prannent autre mariz, et la mere soit apelé à l’eritage son fils
          quantque ele se marit o devant la mort au fil ou aprés, et quant ele avra pris autre mari,
          ele <choice>
            <sic source="#O">n'oit</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">n’ait</corr>
          </choice><note>ele n’ait] ele n’oit O <hi rend="i">corr. d’après F</hi></note> pas le don
          por noces que ses premiers mariz li donna, més cil gaainz soit as filz tent seulement que
          la loi leur donne, et il n’apere pas que ce soit une partie de l’eritage au fils més del
          don por noces. E ce <choice>
            <sic source="#O">soitt</sic>
            <corr resp="#editor">soit</corr>
          </choice> tenu endroit les fames qui ne sont pas encor vueves et ont eu l’eritage à leur
          filz qui sont mort, ja soit ce que il aviegne aprés que eles se marient seconde foiz. ¶ Ce
          qui est donc ci contenu soit confermé en toz tens.</p>
        <p><label>[2.4]</label> ¶ Nos creons bien que ce s’acorde à ce que nos avons avant dit, que
          nos i ajostons <cb n="10c"/> une autre chose por l’acheson des fames qui se marient
          seconde foiz et del don por noces, qar li encian establissement donnoient à la fame qui se <choice>
            <sic source="#O">marient</sic>
            <corr resp="#editor">marie</corr>
          </choice> seconde foiz le chois se ele voloit avoir le don por noces que ses premiers
          mariz li donna selonc ce que il fu mis en convenant et donner caucion à ses filz que ele
          leur randroit à sa mort ou, se ele ne pooit donner la caucion ou ele ne voloit, li dons
          por noces remandroit as filz et il paieroient à leur mere la tierce partie de la centisme
          usure. Nos fumes meu de la diversité des questions qui sordoient, porce que nos trovasmes
          que cil qui estoient dedanz aage soffroient perill en ce quant li dons por noces estoit en
          deniers et li autre, qui n’avoient nul deniers, estoient contraint de vandre tout leur
          patremoine por paier la dete del don por noces qui venoit à eus selonc la loi ; et por ce
          jujasmes nos que il convenoit<note>il c.] s’il c. F</note> donner ceste ordre à la cause,
          que se les choses qui furent donnees en don por noces ne sont pas movables et li usuaires
          en remaigne à la mere, et ele le receve ne ne le refust pas ne ne demant à <choice>
            <sic source="#O">ses fez</sic>
            <corr resp="#editor">sez filz</corr>
          </choice><note>ses filz] ses fez O filz F</note> nules usures, més ele il mete deligence
          sicomme la loi le commande à ceus qui ont l’usuaire d’aucune chose, et gart les choses à
          ses filz selonc <choice>
            <sic source="#O">le</sic>
            <corr resp="#editor">les</corr>
          </choice> encianes lois, et se li fil muerent tuit avant que <choice>
            <sic source="#O">ele la mere</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">la mere</corr>
          </choice><note>la mere] ele la mere O <hi rend="i">corr. d’après F</hi></note> en ait ce
          qui fu mis<note>fu mis] li fu mis F</note> en convenant se ele moroit senz enfanz, et li
          remenanz soit gardez as oirs as filz. Et se li dons por noces est toz par aventure en
          deniers ou en autres choses movables, la mere qui recevra la tierce partie des usures o la
          caucion qui a ja esté dite ne demant pas à ses filz deniers, se li chatiex son mari n’est
          si granz par avanture que il i ait or et ar<cb n="10d"/>gent et robes et pluseurs autres
          choses. Car lors donrons nos à la mere le chois se ele veut avoir les choses et donner la
          caucion ou lessier les choses et <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">avoir</corr>
          </choice><note>avoir] <hi rend="i">om.</hi> O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F<hi
              rend="i"> cf. le texte latin « usuram accipere ».</hi></note> les usures selonc ce que
          nos avons dit, et selonc l’anciane loi, més se les choses sont mellees et li dons por
          noces est partie en deniers et partie en autres choses, <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">les choses qui</corr>
          </choice><note>les choses qui] <hi rend="i">om.</hi> O <hi rend="i">corr. d’après</hi>
              F<hi rend="i"> cf. le texte latin « immobilia quidem modis omnibus manere apud
              matrem ».</hi></note> ne sont pas movables remaignent en toutes manieres à la mere à
          vivre soi, et des choses movables vaille ce que nos establismes avant se toutes les choses
          del don por noces fussent movables.</p>
        <p><label>[2.5]</label> Il<note>Il] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Illud.</seg> Il
            F</note> nos semble que il est necessaire chose que nos compraingnons par clere
            loi<note>clere loy] icele loy F <hi rend="i">cf. le texte latin « clara
            lege ».</hi></note> et metons en usage por le commun profit une chose qui fu pieça
          establie qui a petit esté usee en jugement : que se aucun se marient et la fame pramet
          doere et li hons don por noces, et aprés li hom paie ce que il pramist et la fame escrive
          que ele doit donner doere ou ses peres ou uns estranges<note>uns e.] uns autres F <hi
              rend="i">cf. le texte latin</hi> « <hi rend="i">quolibet extraneo ».</hi></note> le
          doit donner por lui, et il apert aprés ce que li mariages est assemblez<note>est a.] a
            esté a. F</note> que li doeres n’a pas esté donnez au mari, se il sostient la charge del
          mariage et il muert avant que la fame, il n’est pas droiz que la fame qui ne donna pas à
          son mari le doere ait le don por noces. Et se ele ne paia pas tout le doere, ele ait tel
          partie del don por noces come ele paia del doere, car nos volons ensivre leauté et
          jostice, et si volons que ele soit<note>ele soit] ele[s] soi[en]t O</note> tenue en
          mariages et en autres choses<note>en a. c.] en toutes a. c. F</note>, et por ce qui rien
          ne donne ne receve rien et cele qui donne mains que ele ne pramist receve itent seulement
          comme ele donne ; et ce soit bons acroissemenz en ceste presente loi qui determine
          pluseurs choses qui sont en doute. Et nos volons que ceste loi vaille non pas tent <choice>
            <sic source="#O">seulent</sic>
            <corr resp="#editor">seulement</corr>
          </choice>
          <cb n="11a"/> el cas en qoi ele fu commanciee, més es plez qui sont meu et qui seront meu
          de ci en <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr resp="#editor">avant</corr>
          </choice> .</p>
        <p><label>[2.ep.]</label> Ta hautece s’entremete donc de mener à<note>mener à e.] donner à
            e. F</note> effeut les choses qui nos ont pleu et les face savoir à toz par propres
          escritures, que cez choses vaillent en toutes les citez qui sont <choice>
            <sic source="#O">enostre</sic>
            <corr resp="#editor">en nostre</corr>
          </choice> empire et soient fetes certainnes à tox selonc ce que nos avons ordené.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[3. Ut determinatus sit numerus clericorum sanctissimae maioris ecclesiae et ceterarum
          sanctarum ecclesiarum Constantinopolis] <seg type="rubric">Cist tytres est que li nonbres
            des clers de la grant iglise de Costentinoble<note>de C.] <hi rend="i">om.</hi> F</note>
            et des autres iglises soit determinez. Ce est ci li tierz establissemenz.</seg></head>
        <p><label>[3.pr.]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Ephithan, tres saint et tres beneuré
          arcevesque de la real cité et universel patriache : Nos avons pieça ordené, par une loi
          commune et general que nos avons escrite à ta beneurté et as autres sainz patriaches, des
          ordenemenz as onorables esvesques et as clers et as nonnains beneoites que il n’en i ait
          pas plus que en l’enciane mesure ; et il nos sembloit que ce estoit fet bien et
          avenantment et s’acordent as saintes riules. Et nos escrivons ceste presente loi especial
          à ta beneurté del nombre des anorables clers qui doivent estre en ceste cité, et porce que
          nule trop grant chose n’est buene, il est avenent chose que l’en n’ordane pas tent de
          nonnains beneoites que il conviegne que sainte iglise chiee es granz detes por leur
          despenses et viengne petit et petit à trop<note>trop] tres F</note> grant povreté, car nos
          savons bien que par ceste achoison est la grant iglise de ceste real cité
            chargiee<note>chargiee] <hi rend="i">om.</hi> F</note> des gregnor detes, ne ne puet pas
          soffire à paier les despenses as anorables clers, se ele n’emprunte grant qantité d’or et
          oblige et met en gage ses mellors possessions que ele a es chans et pres des <cb n="11b"/>
          citez. Nos nos porveismes<note>porveismes] prameismes F</note> donc d’abesier<note>d’a.]
            d’a. nous F</note> à enquerre cele cause, et à savoir comment la chose fu <choice>
            <sic source="#O">premierent</sic>
            <corr resp="#editor">premierement</corr>
          </choice> et commant ele fu gardee lonctens. Quant nos encerchions donc cele chose de
          toutes parz, nos trovasmes que cil qui <choice>
            <sic source="#O">edefient</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">edefierent</corr>
          </choice><note>edefierent] edefient O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F <hi rend="i">cf.
              le texte latin</hi> « <hi rend="i">aedificaverunt ».</hi></note> les saintes iglises
          en ceste real cité ne penserent pas tent seulement de l’edefiement, més de donner
          sosfissenz despenses as clers qui <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> seroient, et de determiner avenantment quant provoires il convandroit establir
          en chascune iglise, et quanz diacres et quantes nonnains et quanz sordiacres<note>et q.
            sordiacres] <hi rend="i">om.</hi> F</note> et quanz chanteeurs, et quanz liseeurs et
          quanz costeurs ; et si porvirent par desus ce les despenses de l’iglise et li donnerent
          propre rentes soffisanz à ce que il establirent<note>il e.] li establissement F</note>. Et
          cez choses furent gardees jusqu’à<note>jusqu’à] par F</note> molt lonctens, et tant comme
          ce dura, il donnerent as saintes iglises tent comme il convenoit à ceus que il <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> metoient puis. Et porce que li saint evesque regarderent au proieres d’aucuns,
          il furent tret à ordener multitude de clers par qoi la quantité des despenses est trop
          creues et creanciers vienent de toutes parz, et usures et tres grant povreté, ne li
          creancier ne vuelent més atendre, ainz convient à force que les iglises vendent<note>que
            les i. v.] que sainte yglise vende F</note> contre les lois. Et pluseurs causes i
            avienent<note>i a.] i ameinent F</note> qui ne sont pas avenanz ne atemprees, si que il
          avient par ceste multitude que les possessions qui sont<note>qui sont] qu’il ont F</note>
          as chans et pres des citez ne soffissent pas engagier, et por ce ne truevent més les
          iglises qui leur prest, ainz descendent à trop<note>à trop] en tres F</note> grant
          povreté, si que eles ne soffissent pas à donner à leur ministres leur despenses, et
          venoient à si grant chetiveté que il covenoit que eles aban<cb n="11c"/>donnassent leur
            biens<note>abandonnassent leur biens] a. à lor creanciers touz lor biens F <hi rend="i"
              >cf. le texte latin « quatenus rerum omnium creditoribus cederet ».</hi></note> ; et
          ce poise nos que il le nos convient dire. Et nos nos porveons commant l’en se porra garder
          que ce ne soit fet<note>que ce ne soit fet] <hi rend="i">om.</hi> F</note> de ci en avant,
          car se nus n’est qui sueffre volentiers celi qui despent plus que il n’a, commant lerions
          nos que nos ne pensissions de cez choses ? Car il ne convient pas que aucuns <choice>
            <sic source="#O">des despende</sic>
            <corr resp="#editor">despende</corr>
          </choice> selonc la mesure de la possession que il a à avoir, car ce torne à covoitise et
          à desleauté, més chascuns doit amesurer ses despenses selonc ce que il a, et por ce
          establissons nos avenentment de cez choses et en ostons la trop<note>trop] tres F</note>
          grant multitude et baillons la cause à certainne medecine.</p>
        <p><label>[3.1.0]</label> Nos establissons donc que li anorable clerc et les nonnains
          beneoites et li costeeur qui sont en la sainte iglise et es autres anorables mesons
          demeurent en l’estat où il sont, car nos ne fesons pas ces establissemenz por amenuisier
          les ; més nus n’i soit ordenez de ci en avant, devant que li nombre des clers de la grant
          cité real<note>clers de la g. cité r.] clers de la grant yglise de nostre roial cité
            F</note> soit ramenez au nombre qui fu establiz par ceus qui edefierent les saintes
          iglises. Més porce que li nombre des anorables clers de la grant isglise de nostre real
          cité fu <choice>
            <sic source="#O">deteterminez</sic>
            <corr resp="#editor">determinez</corr>
          </choice>
          <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">et il</corr>
          </choice> estoit trop petiz porce que il n’i avoit encor que une iglise, et puis a esté
          edefiee une iglise de la sainte gloriexse virge Marie lez la grant iglise et une chapele i
          a esté dediee de saint Thorode<note>Thorode] Theodore F <hi rend="i">cf. le texte
              latin</hi> « <hi rend="i">Theodori ».</hi>
          </note> le martir, et il i avoit une anorable meson de saint Elaine<note>Elaine] Lavine F
              <hi rend="i">cf. le texte latin « sanctae Irenae ».</hi></note> qui est assemblee à la
          grant iglise : por ce ne puet il estre que li nombre des clers soit ramenez à l’encianne
          forme, car pou de clers ne porroient pas soffire atant d’iglises, car ces trois chapeles
          n’ont pas propres clers, ainz sont commun à <cb n="11d"/> eulx et à la grant iglise et
          vont de l’une à l’autre par ordre et <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> font leur servises. Et porce que grant multitude a esté amenee à la grant iglise
          des encians mescreanz par la grasce Jhesu Crist nostre sauveeur et par noz travauz et par
          noz amonestemenz, il i convient establir plus de menistres que il n’en i ot au
          commancement.</p>
        <p><label>[3.1.1]</label> Et por ce establissons nos que il n’ait pas en la grant iglise
          plus de .lx. provoires et .c. diacres et .xl. nonnains beneoites et .xc.<note>.xc.] .xx. F
              <hi rend="i">cf. le texte latin « nonaginta ».</hi></note> sordiacres et .c. et .x.
          liseeurs et chanteeurs .xxv., <choice>
            <sic source="#O">si que toz li nombres si que toz li nombres</sic>
            <corr resp="#editor">si que toz li nombres</corr>
          </choice> de clers de la grant iglise soit .cccc. et .xxv., et par desus ce en i ait .c.
          qui sont apelé costeeur. En<note>En] ¶ En F</note> la grant iglise de ceste noble cité et
          es trois chapeles qui sont assemblees à li, et combien que il i ait orendroit de clers,
          nus n’en soit mis hors, ja soit ce que il en i ait plus que li nombres que nos avons
            determiné<note>li nombres que nos avons determiné] li n. que nous avons orendroit
            determiné ne commande F</note>. Ne nus ne soit de ci en avant monté<note>monté] monstrez
            F <hi rend="i">cf. le texte latin « nullo autem de cetero adiciendo in unoquoque
              ordine ».</hi></note> en chascun ordre devant que cil qui ore <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> sont soient ramené à cest nombre.</p>
        <p><label>[3.2.0]</label> Et nos <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> volons ajoster que ce qui a esté fet jusque ci contre droit ne soit pas fet de
          ci en avant, ce est que li plusor des clers desdaignoient à servir as iglises en coi il
          estoient ordené, ou ci ou es contrees, ainz vuelent venir par aucunes proieres à
          l’ennorable clergié de la grant iglise. Et nos defendons que ce ne soit fet de ci en
          avant, car se nos defendons des abeïes que nus n’aille de l’un à l’autre, par molt melleur
          reson le defendons nos au clers, de qoi nos creons que il ont cest desirrier por cause de
          guaaing et de marcheandise. Et se ta sainteé voit aucune foiz que il conviengne fere tel
          remuement, ele ne le face pas devant que li clergiez soit ra<cb n="12a"/>menez au devant
          dit nombre, si que cil qui <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> sera aissi ramenez soit en l’office à aucun qui soit morz, que nus n’en <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> viegne par desus le nombre, car nos ne soffrons pas que ce soit fet par nule
          maniere ne par nul enging.</p>
        <p><label>[3.2.1]</label> Et ce que nos establissons de la grant iglise de ceste noble cité
          volons nos que soit tenu en toutes les autres granz iglises, si que li clerc qui <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> sont orendroit <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> soient sicomme il <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> ont esté, ne nus n’i soit ordenez de ci en avent devant que li nombres des
          provoires et des diacres et des nonnains et des sordiacres et des liseeurs et des
            chanteeurs<note>chanteeurs] chanteurs et des cousteurs F <hi rend="i">cf. le texte latin
              « nec non cantorum et ostiariorum numerus ».</hi></note> soit ramenez à celui qui fu
          establiz par cex qui edefierent les iglises. Et nos meismes nos gardons que tel chose ne
          soit fete, ne nus de noz juges ne face tel chose, més chascuns ait poor de nostre loi, et
          li sainz arcevesque et patriaches de ceste real cité<note>real cité] sainte cité F</note>
          ait congié de refuser ceus que l’an li amainne à ordener, ja soit ce que commandemenz l’en
          viegne de nostre palés, car cil qui commande et cil à qui l’en commande seront puni par
          sainte iglise se il font aucune tel chose. Ne il n’est pas avenant chose que l’en ordanne
          trop grant multitude de clers et autres<note>autres] estranges F</note> iglises qui
          recevent leur despenses de la grant iglise ne que l’en trespasse de ci en avant la mesure
          qui <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> fu establie au commancement, que tuit cil qui <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> prannent aucune chose ne viengnent à trop grant multitude, si que les asmones
          qui doivent estre departies entre euls ne leur soffisent pas et il chieent par ce en
            trop<note>trop] tres F</note> grant destrece. Et se li evesque ou li procurator de la
          grant iglise ou des autres <choice>
            <sic source="#O">il</sic>
            <corr resp="#editor">i</corr>
          </choice> metent clers outre le devant dit nombre à partir au conqez de l’iglise, il <choice>
            <sic source="#O">eur</sic>
            <corr resp="#editor">leur</corr>
          </choice>
          <cb n="12b"/> doignent despenses de leur propre chatel et li patriaches qui soffri ce ; et
          sachent que se il font aucune tel chose, nos donnons congié <choice>
            <sic source="#O">as sainz patriaches qui seront as sainz pastriaches qui seront</sic>
            <corr resp="#editor">as sainz patriaches qui seront</corr>
          </choice> aprés celui qui fet aucune tel chose, et as procurateurs des iglises et à toz
          les autres clers, que il encerchent tiex choses et les nos facent savoir quant il les
          avront trovees, si que quant nos savrons ce<note>quant nos s. ce] quant nous les aurons
            F</note>, nos façons restorer à la sainte iglise ses damages del chastel au procurateurs
          qui ce feront ou as patriaches qui <choice>
            <sic source="#O">le</sic>
            <corr resp="#editor">ce</corr>
          </choice> souferra. Et que aucune tel confusion ne soit fete derechief quant li clergiez
          sera ramenez à la mesure qui fu establie<note>establie] faite F</note> au commencement, il
            lise<note>il lise] il loise F</note> lors à ordener les si que cele mesure ne soit pas
          passee ne nus baraz ne soit fez en ce, qar nos ne sofferrons pas en ce que ce soit fet que
          l’en ne die que il aient congié d’ordener les sanz donner lor leur vivre, car ce est .i.
          autre chose qui fet confusion, et aissi seroient fet dui covent et aprés vandroient
          plusors cas de covenence<note>plusors cas de covenence] p. causes de decevance F <hi
              rend="i">cf. le texte latin « deinde etiam plurimas habebit causa
              circumventiones ».</hi></note>, si que il truissent pluseurs voies de covoitise ; et
          nos deffendons del tout que ce ne soit fet, sor la painne qui est apelee la painne de
          sainte iglise, car nos creons que ce soit tres granz preuz que la grant iglise ne soit pas
          sozmise à detes ne à destrece, ainz soit tozjors riche.</p>
        <p><label>[3.3]</label> Et issi comme nos avons determiné les despenses, covandra il que li
          sainz patriache et li anorable procurateur regardent que les autres depenses qui sont
          fetes des conquez des iglises soient fetes en buens usages qui plesent à Damediex et
          soient aministrees à ceus qui pledent por verité ne n’ont pas d’autre part de qoi il
          vivent (car ce sont les choses <cb n="12c"/> qui apaient Damedieu<note>qui apaient D.] qui
            apartienent à D. F <hi rend="i">cf. le texte latin « haec enim dominum placant
              deum ».</hi></note>) et il ne <choice>
            <sic source="#O">doiggnent</sic>
            <corr resp="#editor">doignent</corr>
          </choice> pas as riches homes les despenses des iglises et lessent les povres soffreteus.
          Sachent donc li procurateur qui or sont et qui seront de ci en avant que se il font contre
          ce en aucune chose, il seront sozmis as devins tormenz et restoreront de lor propre chatel
          à la sainte iglise son damage.</p>
        <p><label>[3.ep.]</label> La sainte iglise a donc ordené ta beneurté dés enfance en sainte
          ordre. Et nos establissons que tuit cil qui descendent del saint lignage gardent ces
          choses continuelment<note>continuelment] communement F</note> et sachent que nos n’avons
          pas <choice>
            <sic source="#O">mains des choses communes mains de cure</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">mains de cure des choses communes</corr>
          </choice><note>mains de c. des choses c.] mains des choses communes mains de cure O corr.
            d’après F</note> qui valent as saintes iglises que de nostre ame meisme.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[4. De fideiussoribus et mandatoribus, et solutionibus] <seg type="rubric">Cist tytres
            est de pleges et de commandeeurs, et des paiemenz. Ce est ci li quarz
                establissemenz.<note><hi rend="i">Rubrique</hi>] Cest tytres est des pleges et des
              demandeurs et des paieurs F</note></seg></head>
        <p><label>[4.pr.]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Jehan le provoire : Il nos semble que il
          est bien que nos rapelons et ramentons<note>Il nos semble que il est bien que nos rapelons
            et ramentons] il nous semble que il est biens et rapelons F</note> à la chose commune
          une anciane loi qui fu fete pieça, més nos ne savons porqoi ele n’a pas esté en us, et qui
          est necessaires em pluseurs causes, més nos ne la metons pas simplement sicomme ele
          estoit, ainz la departirons par avenant acroisement qui plera à Damedieu.</p>
        <p><label>[4.1]</label> ¶ Se aucuns preste donc aucune chose <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">et</corr>
          </choice><note>et] <hi rend="i">om.</hi> O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> il
          enprant plege ou commandeeur, il ne doit pas pledier avant contre le plege ne contre le
          commandeeur et lessier en pés le deteur, ainz doit premierement pledier à celui qui
            a<note>a] ot F</note> sa chose ; et se il li paie<note>paie] plaide F</note> ce que il
          li doit, il doit lessier les pleges em pés, car il n’a nul droit contre les pleges dés que
          li deteurs est aquitez<note>est a.] s’est a. F</note>. Més se il ne puet avoir sa dete del
            deteur<note>del d.] <hi rend="i">om.</hi> F</note> ou tout ou en partie, lors puet il
          pledier contre le plege ou contre le comman<cb n="12d"/>deeur et li puet demander ce qui
          li faut que il n’a esté toz<note>n’a esté toz] n’a pas esté F</note> paiez. Et se andui
          sont present, li deteurs et li pleges, ces choses soient gardees en toutes manieres, més
          se li pleges est presanz et li detors est hors del païs, il seroit male chose se il
          convenoit que li creanciers envoiast hors del païs por demander sa dete dés que il puet
          maintenent pledier au plege. Més il nos covient entremetre tant comme nos poons de donner
          en cest cas avenant remede qui ne fu pas donnez par l’enciane loi que Papinians li granz
          mestres fist, qui establi premierement ces choses. Quant li pleges sera donc trez en
          cause, li juges li doint terme se il veut <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">demander</corr>
          </choice><note>demander] <hi rend="i">om.</hi> O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>
          d’amener avant le pricipal deteur, si que il soutiegne premierement<note>p.] <hi rend="i"
              >om.</hi> F</note> le plet, et se il n’a de qoi paier, lors soit li pleges contrainz
          de paier. Et il a esté establi por les pleges et por les commandeeurs que quant li deteurs
          sera amenez avant, cil qui estoient tormenté por lui soient em pés tent que l’en sache se
          il porra paier, et se li termes qui fu donnez au plege à amener le deteur est passez (car
          il convient que li juges li doigne terme), lors convient il que li pleges o li
          commanderres soutiegne le plet et que la dete li soit demandee, si que li creanciers li
          doint ses actions contre celi por qui il fu pleges ou il <choice>
            <sic source="#O"> est crist</sic>
            <corr resp="#editor">escrist</corr>
          </choice> le mandement<note>le m.] le commandement F</note> .</p>
        <p><label>[4.2]</label> Et li creanciers ne viegne pas as choses au deteurs que autre
            tiennent<note>tiennent] tient F</note> devant que il ait pledié par personnieus actions
          contre les pleges et contre les commandeeurs. Et lors viegne il as choses au pricipal
          deteur, qui que les tiengne, et traie en cause ceus qui les tiennent. Et se sactifacion ne
          li est issi fete, il viegne lors contre les choses <cb n="13a"/>
          <choice>
            <sic source="#O">au au</sic>
            <corr resp="#editor">au</corr>
          </choice> pleges ou<note>ou] et F</note> au commandeeurs. Autresi doit l’en dire se li
          deteurs a aucuns homes qui soient obligié à lui et il soient tenuz par action de gage, et
          se li creanciers veut pledier contre les principax deteurs et contre les choses qu’il
          tiennent par personiex<note>personiex] <hi rend="i">om</hi>. F</note> actions ou par
          actions de gage ou par l’une ou par l’autre, nos li donnons tout le congié que nos avons
          dit pieça et la voie et l’ordre que nos avons establie es autres persones. Et nos disons
          ce non pas tent seulement es creanciers, més se aucuns achate aucune chose d’un autre et
          il en prent confermeeurs et aucuns plez en est meuz, li achaterres doit maintenent pledier
          contre le vendeeur, et non pas contre le confermeeur ne contre ceus qui tiennent aucunes
          des choses au vandeeur, més contre le vandeeur premierement, et puis contre le confermeeur
          et aprés contre celui qui tient les choses au vandeeur. Et cele meisme devision soit
          gardee entre<note>entre] entre[x] O</note> ceus qui sont present et ceus qui sont hors del
          païs que nos avons pieça establies des pleges et des commandeeurs, et ce meisme soit tenu
          es autres marchiez en qoi plege ou commandeeur sont pris et es principax deteurs et en
          leur oirs ; et ceste loi leur vaille et norisse noz sormis o toute jostice.</p>
        <p><label>[4.3.0]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Quod autem.</seg>
            Et F</note> nostre debonnereté establist une chose qui aide as humaines cures qui ne
          nuist pas à aucuns deteurs, que se un hom preste or à aucun et il n’en prant point de
          plege, porce que cil à qui il est presté est assez riche et a bien de qoi paier le, et il
          avient aprés que il n’a pas de que<note>il n’a pas de que] il n’a pas pooir de F</note>
          randre l’or més il a assez sustence qui n’est pas movable, et li creanciers s’engoisse
          d’avoir l’or et li deteurs n’a point de mueble, nos otroions au creancier que il praigne
          por son or <cb n="13b"/> les choses qui ne sont pas movables, et <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">se</corr>
          </choice><note>se] <hi rend="i">om.</hi> O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> l’en
          ne trueve pas qui vuelle achater les choses qui ne sont pas movables et li creanciers
          pueploie sovant que les choses au deteur<note>au deteure] au devant dit deteur F</note> li
          sont abandonnees<note>a.] livrees et a. F</note> à vendre, par qoi li achateeur<note>li
            a.] li deteur F</note> sont espouenté, se ce est en ceste gloriexse cité, li juge de la
          chose commune proisent soutilment les choses au deteur selonc la juridicion qui est
          otroiee à chascun par les lois et par nos, et se ce est es contrees, li prevoz facent
          autresi et apareillent que la possession des choses qui ne sont pas movable soit baillié
          au creanciers selonc la quantité de la dete, o<note>o] et F</note> tel caucion comme li
          deteurs peust donner. Et la maniere de baillier les choses soit tele que les meilleurs
          choses soient bailliees as creanciers et les poiors<note>les poiors] les pieres F</note>
          remaingnent au deteur aprés ce que la dete sera paiee, car il ne seroit pas droiz que cil
          qui a baillié son or et ne le puet avoir arrierre, ainz est contrainz de prandre en
          possession qui n’est pas movable, eust les poiors des choses au deteur<note>deteur]
            deteur[s] O</note>, car se il n’a arrierre son or ou autre chose qu’il en puisse porter,
          neporquant il ait possession qui li<note>li] l’or F</note> vaille. Et li creancier sachent
          que se nos n’eussions escrit ceste loi, si amenast reson à ce la cause, car se cil qui
          doit deniers n’a de qoi paier les, ne nus achaterres ne vient avant qui veille achater
            ses<note>ses] les F</note> choses, li deteurs ne feist nule autre chose que<note>que]
            fors que F</note> abandonner ses biens, et issi venissent par droit les choses au
          creancier, se il ne pooit<note>pooit] p. en aucune autre maniere F</note> ravoir sa chose.
          Et por ce nos departons debonnerement et par lois ce à qoi<note>ce à qoi] ce que F</note>
          li creanciers et li deteurs feissent par force, et aidons<note>aidons] a. et secorons
            F</note> par ce au povres deteurs, ne ne somes pas cruel<note>cruel] felon ne cruel
            F</note> as creanciers, et jugons que la cause leur soit donnee à qoi il venissent en
          toutes manieres <cb n="13c"/> se il fussent inobediant. Et se li creanciers est aparelliez
          de querre achateeur, li deteurs soit contrainz de ce fere et de donner par le jugement au
          juge tel caucion comme <choice>
            <sic source="#O">ele</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">il</corr>
          </choice><note>il] ele O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> porra donner : ele
            doit<note>ele doit] et l’en doit F</note> porveoir au creanciers en tel maniere que li
          deteur n’en soient pas grevé à desmesure.</p>
        <p><label>[4.3.1]</label> Et nos apelons celui creancier selonc les ancianes lois qui pueent
          avoir aucune<note>aucune] aucune[s] O</note> action contre aucuns, ja soit ce que il ne
          leur ont rien presté més aucuns marchiez a esté fez entre euls, et les plevines à ceus qui
          font les instrumenz soient en l’ordre où il sont ore por le profit des marchiez.</p>
        <p><label>[4.ep.]</label> Ta hautece s’entremete donc de fere<note>fere] <hi rend="i"
              >om.</hi> F</note> savoir et ci et par toute ta juridicion les choses que nos avons
          establie por le preu à noz sozmis, si que il sachent entre toutes genz comment nos avons
          grant porveance por le profit<note>le profit] le commun p. F<hi rend="i"> cf. le texte
              latin</hi> « <hi rend="i">pro illorum utilitate providentia ».</hi></note>.</p>
      </div>
      <div>
        <head>[5. De monachis] <seg type="rubric">Cist tytres est des moines ce est ci li quinz
                establissemenz.<note><hi rend="i">Rubrique</hi>] <hi rend="i">om.</hi>
            F</note></seg></head>
        <p><label>[5.pr.]</label>
          <hi rend="b">L</hi>i empereres Justinians dit à Epychain<note>E.] Ephitain F<hi rend="i">
              cf. le texte latin « Epiphanio ».</hi></note> arcevesque de ceste beneuree cité et
          universel patriache : La conversacion et la vie au moine<note>au m.] aus moines F</note>
          est honeste, et l’en doit loer<note>loer] molt loer F</note> le novel home qui vient à
          Damedieu se il oste de li toute humainne tache et se face pur et avenant à renable nature
          et plus haut d’umainnes pensees par bonnes huevres. ¶ Se aucuns veut donc estre parfez
          moines, il a mestier de l’ensaignement de devines paroles et de l’enterineté de
          conversacion, si que il soit dignes de si grant muance. Nos creons donc que il nos
          convient esclerier que il doivent fere et fere que <choice>
            <sic source="#O">ils aient</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">il soient</corr>
          </choice><note>il soient] ils aient O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> verai
          champion en cele seconde voie<note>voie] [foiz] voie O</note>, et por ce avons nos
          entencion en ceste presente loi, aprés ce <cb n="13d"/> que nos avons establi des sainz
            evesques<note>establi des s. e.] establi des sainz arcevesques et des sainz e. F <hi
              rend="i">cf. le texte latin « sanctissimis episcopis ».</hi></note> et des onorables,
          que nos ne lessons pas sanz avenant ordre ce qui apartient as moines<note>ce qui a. as
            moines] ce qui a. à la vie et à l’onnesté des m. F <hi rend="i">cf. le texte latin
              « neque quod monachicum est extra quod competit relinquamus ».</hi></note>.</p>
        <p><label>[5.1]</label> Et il convient dire devant totes les autres choses<note>devant [...]
            choses ] <hi rend="i">om</hi>. F</note> qui en toz tens et en toutes terres, se aucuns
          veut edefier<note>edefier] faire F</note> abaïe, il n’ait pas congié de ce fere devant que
          il i apiaut l’evesque del lieu, et li esvesques tende ses mains au ciel et sacre le lieu à
          Damedieu par oroisons, et il mete le saint sine de la veraie croiz et commaint en tel
          maniere buen edefiement, et il mete cest fondement qui est avenanz : ce soit<note>ce soit]
            ce soit donc F</note> li commancemenz de la forge des onorables abaïes.</p>
        <p><label>[5.2.0]</label> Et nos devons de ci en avant penser<note>Et nos [...] penser] Més
            desci en avant convient penser F</note> des moines en quel maniere il convient
            que<note>il c. que] nous voulons que F</note> il soient fet, et savoir mon se il doivent
          estre fet de frans homes tant seulement ou des sers, porce que la devine grace receit
          autresi les uns comme les autres, qui preesche apertement que quant au coutivement
          Damedieu il n’i a male ne fumele ne franc ni serf, car tuit receivent .i. loier en
          Damedieu. Nos establissons donc que cil qui ensivent les saintes riules<note>les saintes
            r.] les saintes ordres et les saintes ruilles F</note> qui vuelent avoir singuler
          conversacion ne receivent pas maintenent abit de moine par les prelaz des anorables
          abaïes, ainz atendent jusq'à trois anz quel que il soient, ou franc ou serf, si que il
          n’aient pas encore l’abit de moines ainz aient la tonture et la vesteure à cex qui sont
          apelé laï, et soient en l’abaïe et apraignent les devines paroles, et lor abé enquierent
          se il sont franc ou serf et de quoi la volenté de mener tel vie lor est venue, et
          aprangnent d’eus que nule maligne achoison ne les a amené à ce, et il <choice>
            <sic source="#O">aientreus</sic>
            <corr resp="#editor">aient entre eus</corr>
          </choice><note/> qui les amoneste<note>a.] <hi rend="i">om.</hi> F</note> et ensaingne de
          recevoir pacience et honesté. <cb n="14a"/> Qar ce n’est pas legiere chose de muer sa vie,
          ainz le convient fere o grant travaill de cuer.</p>
        <p><label>[5.2.1]</label> Et se il mostrent en cez trois anz as autres moines et à leur
          prelat que il soient buen et soffrable<note>soffrable] souffisable F</note>, il aient
            vesteure<note>vesteure] v. de moine et tonture F vesteu[e]re O</note> et soient sanz
          nule chalenge se il sont franc, et se il sont serf<note>se il sont s.] se il sont serf ou
            se il sont franc F</note> il n’en soient point traveillié, dés que il se tornent au
          celestiel segneur qui est sires de toz, et soient tozjorz franc, car <choice>
            <sic source="#O">des ce</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">puisque ce</corr>
          </choice><note>puisque ce] des ce O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> est fet em
          plusors cas selonc la loi et tel franchise est donnee aucunefoiz, commant seroit il que la
          devine grasce ne les peust par devant toz<note>toz] touz autres F</note> delivrer de cez
          liens ? Et se aucuns vient avant dedanz les trois anz qui veille retrere à servage aucun
          de ceus qui sont venu à l’abaïe (sicomme Zosimus nos a noncié qui est de bonne renomee et
          de bonne conversacion de .c.xx. d’aage<note>conversacion de c.xx. d’aage ] c. et aprez de
            .vi.xx. anz d’aage F</note> et est vertuex de cuer et de cors et plains de buenes uevres
          et de la grasce Damedieu), et cil que il en veut retrere a buene volenté et ferme d’estre
          moinnes et cil qui l’en veut trere<note>a buene volenté [...] veut trere ] <hi rend="i"
              >saut du même au même</hi> F</note> dit que il li a emblé aucune chose et por ce s’en
          est foiz en l’abaïe, nos establissons que il ne l’en traie pas maintenent, ainz prueve
          premierement que cil est ses sers et que il s’en est foiz por larrecin et por malvese vie
          ou por aucun vice et est venuz à l’abaïe por ses mesfez, et se il prueve ce et il apert
          que il ait faint que il vueille estre moines por cele cause ou por la ledece de sa vie et
          que il ne covoite pas habit de religion por verité, il soit renduz à son seingneur o les
          choses que il li a emblees se eles sont en l’abaïe ; més li sires doit avant jurer que il
          ne li fera nul mal, et puis prendre le et ramener à sa meson.</p>
        <p><label>[5.2.2]</label> Més se cil qui dit que il est sires ne prueve nule tel chose et il
          apert par la conversacion meisme que cil qui est acusez de tiex choses est onestes et soés
          et a buen teste <cb n="14b"/> moine des autres que il fu bien ensegniez et d’oneste vie
          tent comme il fu o son segnor, ou se li troi an ne sont pas encore acompli, neporquant il
          est issi remés en l’abaïe et delivrez de l’aspresce à ceus qui l’en voloient trere. Quant
          cil termes sera acompliz, cil qui est jugiez que il est dignes de l’onesté de moine
          remaigne en l’abaïe, ne nos ne donnons à nul congié d’encerchier les choses qui sont
          seues, més se il est ou frans ou sers, nos volons que il remaingne en la conversacion, car
          ja soit ce que il ait fet aucun vice en sa premiere vie (porce que humainne nature se
          torne molt de legier à meffere), neporquant li testemoines de troiz anz sosfist bien à
          espurgement de ses pechiez et acroissemenz de vertuz. Et se les choses qui ont esté ravies
          sont trovees sus aucuns, eles soient rendues à leur premier segneur.</p>
        <p><label>[5.2.3]</label> Et se il s’en fuit por son vice et il veut lessier l’abaïe et
          sivre autre maniere de vie, nos donnons à son segnor <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">congié</corr>
          </choice><note>congié] <hi rend="i">om.</hi> O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> de
          trere l’en et de tenir le entre ses sers se il prueve que il soit sers. Qar se il est
          retrez à son verai servise, l’en ne li fera pas si grant tort comme il fist quant il lessa
          le servise Damedieu, et nos establissons ce de l’estat à ceus qui vuelent fere profession
          entre les moines.</p>
        <p><label>[5.3]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Cogitandum.</seg> Et
            F</note> or nos convient penser commant il doivent habiter et vivre dignement. Nos ne
          volons donc que en nule des abaïes qui sont soz nostre empire, combien que il
            aient<note>il aient] il i aient F</note> de moines, ne soit si ordenez que li un soient
          departi des autres ne que il aient propres habitacions, ainz establissons que
            manjucent<note>manjucent] [il] manjucent O</note> ensemble et dorment enssemble, si que
          chascuns ait son lit, et soient tuit en une meson. Et se une meson ne soffist pas par
          avanture à planté de moines, il soient en deus mesons ou em pluseurs. Neporquant il ne
          soient <cb n="14c"/> pas chascun par soi més ensemble, si que li uns soit tesmoinz à
          l’autre d’onesté et de chastee, ne il n’aient pas some pereceus, ainz penssent à bon
          amonnestement, se il n’i a aucuns par aventure qui veillent vivre en contemplacion et en
          perfection et soient departi des autres en un ostel et esceptez de la communité comme
          reclus, et se il est autrement nos volons que li autre qui sont entre la multitude <choice>
            <sic source="#O">el</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">del</corr>
          </choice><note>del] el O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> covant vivent de commune
          vie, car ainsi leur croistra leur bonté et leur vertu, et meesmement as juenes se il sont
          o les vielz, et la conversacion as vielz sera parfete norreture as juenes et soient es
          covenz obediant à leur abbé, et gardent sanz nul blasme la conversacion qui leur est
          bailliee.</p>
        <p><label>[5.4]</label> Et se aucuns qui est sacrez au servise Damedieu<note>au s. D.] <hi
              rend="i">om</hi>. F</note> se veut par aventure partir de l’abaïe et eslire privee
          vie, il sache quel sactifacion il fera à Damedieu et les choses que il avoit quant il
          entra en l’abaïe soient de la segnorie de l’abaïe que il n’en giete nule hors.</p>
        <p><label>[5.5]</label> Et<note>Et] <seg type="lemme" xml:lang="lat">Illud quoque.</seg> Et
            F</note> nos jujons que cil <choice>
            <sic source="#O">quil</sic>
            <corr resp="#editor">qui</corr>
          </choice> vuelent entrer en abaïe aient, ainz que il i entrent, congié d’user de leur
          choses sicomme il vodront, car les choses que il auront quant il i enterront les sivront
          en toutes manieres, ja soit ce que il ne le dient pas espressement, ne il ne seront ja
          puis segnor à nule maniere. Et se il <choice>
            <sic source="#O">om.</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">ont</corr>
          </choice><note>ont] <hi rend="i">om.</hi> O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note>
          enfanz et il leur ont donné aucune chose en don por noces ou en doere et les choses que il
          leur ont donnees montent jusqu’à la carte part de leur sustence, li enfant n’avront nule
          partie del remenant, més se il ne leur donnerent rien ou il leur donnerent mains que la
          qarte partie de leur sustence et il se metent en la conversacion as moinnes, <cb n="14d"/>
          por ce ne remaint pas que la quarte part n’en soit deue as enfanz ou que ele leur soit
          parfete se il en ont ja eu aucune chose. Et se aucuns qui avoit fame l’a lessiee et il
          entre en abaïe, li doeres soit gardez à la fame et ce qui li fu covenencié que ele avroit
          à la mort<note>à la m.] <hi rend="i">om.</hi> F</note>, sicomme nos avons confermé en un
          autre establissement. <choice>
            <sic source="#O">en</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">et</corr>
          </choice><note>Et] en O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> toutes les choses qui ont
          esté dites des moines soient tenues des fames qui entrent en abaïe.</p>
        <p><label>[5.6]</label> Et se il lesse l’abaïe por venir à <choice>
            <sic source="#O">autreune</sic>
            <corr resp="#editor">aucune</corr>
          </choice> chevalerie ou à aucune autre maniere de vie, sa sustence remaigne à l’abaïe
          selonc ce qui a esté avant dit, et il soit establiz entre les officians au juge de la
          contree, et il avra cez fruiz de sa muance que porce que il despit le devin servise, il
            soit<note>il soit] garder le soit F</note> el servise de la terriane poosté.</p>
        <p><label>[5.7]</label> Et se il lesse l’abaïe en qoi il <choice>
            <sic source="#O">oit</sic>
            <corr resp="#editor">ot</corr>
          </choice> sa conversacion et il va à autre abbaïe, sa sustence remaingne à la premiere
          abaïe à qui il lessa<note>il lessa] il la lessa F</note> quant il renoia le monde. Et il
          est avenant chose que li anorable abbé ne receivent pas celui qui a ce fet, car tel vie de
          moinne est fole ne ne doit pas estre sofferte, ne n’apartient pas à ame estable ne parfete
          més à cele qui vet querant en divers lieus diverses choses ; et por ce li evesque et li
          arcevesque defendent cez choses et gardent l’onesté as moines selonc les saintes
          riulles.</p>
        <p><label>[5.8]</label> Et se aucuns de cex qui <choice>
            <sic source="#O">oont</sic>
            <corr resp="#editor">ont</corr>
          </choice> esleu la conversacion de moines sont ordené à estre clerc, il gart issi pure
          conversacion, et se<note>et se] et que se F</note> il use malvesement de l’ordre de clerc
          que il a receue et il emprant à marier soi (se<note>se] et F</note> il est en tel degré de
          clergie que <choice>
            <sic source="#O">il i</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">il li</corr>
          </choice><note>il li] il i O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> est bien otroié à
          prandre fame sicomme sont li chanteor et li liseeur, car nos deffendons<note>deffendons]
            commandons F</note> à toz les autres que il ne se marient ne ne tiegnent meschines n’en
          abendonnent leur <cb n="15a"/> vie à luxures), il soient<note>il soient] et se li le font
            il s. F</note> forsclos en toutes manieres de clergie porce que il a confondue la vie
          solitaire, et soit bas hon d’ilec en avant ne n’en praigne pas avenir à chevalerie<note>à
            c.] à ordre de c. F</note> ne à aucun autre office se il ne veut estre sozmis as painnes
          que nos avons pieça establies, ainz serve à terriane pooesté si que il sache qel
          sactifacion il doit por ce à Damedieu.</p>
        <p><label>[5.9.0]</label> Et<note>Et] ¶ <seg type="lemme" xml:lang="lat">Ordinatione.</seg>
            Et F</note> se il avient aucunefoiz que l’abaïe <choice>
            <sic source="#O">oit</sic>
            <corr resp="#editor">ait</corr>
          </choice> besoig d’ordenement d’abbé, il ne soit pas fez par l’ordre des onorables
          moinnes, ne cil ne soit pas fez abés qui fu fez moines aprés celui qui est morz, ne li
          segonz ne li tierz, ne li autre qui sont en ordre, et issi le dit .i. autre loi que nos
          feismes, més li esveques del lieu enquiere par toz eus<note>eus] [li]eus O</note> liquiex
          en est plus dignes, car l’en ne doit pas regarder au tens ne à l’ordre, et il eslise celui
          que il trouvera qui sera tres buens entre les autres et dignes d’estre leur prelaz, porce
          que humainne nature est tele que li premier ne sont tozjorz li meilleur ne li derrenier ne
          sont pas tozjorz li paior, ainz les convient toz regarder si que cil que l’en trovera qui
          sera li miexdres entre les autres soit leur abbés, et ait l’ordre par l’aide de sa vertu.
          Car il convient que cil qui departent le meilleur del poieur establissent l’un à governer
          les autres et commant que li autre li enclinent.</p>
        <p><label>[5.9.1]</label> Et nos volons que toutes les choses que nos avons establies en noz
          sainz establissemenz et ore et autres foiz des clers et des moines et des abaïes soient
          communes es homes et es fames et es abaïes de moinnes et de nonnains, ne nos ne fesons
          nule difference quant à ce entre les homes et les fames, porce que toutes choses sont unes
          en Jhesu Crist, sicomme nos avons avant dit.</p>
        <p><label>[5.ep.]</label> Li saint patriache facent donc savoir toutes <cb n="15b"/> cez
          choses as arcevesques<note>a.] sainz a. F</note> qui sont soz eus, et li arcevesque le <choice>
            <sic source="#O">facet</sic>
            <corr resp="#editor">facent</corr>
          </choice> savoir as evesques et li evesque le facent savoir as abbaïes qui sont soz leur
          ordenement si que li coutivement Damedieu soit gardez en toutes choses sanz estre
          corrompuz. Car cil qui trespasseront ces choses soferront grant painne qui leur vendra del
          ciel que il convendra souffrir à cex qui despiront les ensaignemenz à leur governeeurs, et
          se ces choses sont nonciees <choice>
            <sic source="#O">au choses</sic>
            <corr source="#F" resp="#editor">à ceus</corr>
          </choice><note>à ceus] au choses O <hi rend="i">corr. d’après</hi> F</note> de nostre
          empire, il s’entremetent en toutes manieres de mener à effeut les choses qui sont
          contenues es saintes riules que nostre loi ensuit. Car il ne seront pas sanz painne se il
          despisent cez choses, et por ce il est avenent chose que ta sainteé ensive ces choses et
          les face savoir à toz les sainz arcevesques qui sont par desoz toi.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
