<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Li Codes an romanz</title>
<author> (traduction du Codi en langue d'oïl)</author>
<author>Anonyme (auteur)</author>
<principal>
<persName xml:id="VM">Viola Mariotti</persName> (éditeur)</principal>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en ancien français dans le répertoire en ligne Miroir des classiques.</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listWit>
<witness xml:id="H">Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 1933 (H)</witness>
</listWit>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après l'occitan.</language>
</langUsage>
<creation>Dernier tiers du XIIIe siècle.</creation>
</profileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Transcription du manuscrit Paris, BnF, fr. 1933, avec corrections  par
conjecture</p>
</projectDesc>
<tagsDecl>
<rendition></rendition>
</tagsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change></change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<head xml:id="codi_fr_livre_4"><seg type="book">Livre 4</seg></head>
<div xml:id="codi_fr_4.1">
<head type="rubric"><label>[4.1]</label>An cest chapitre dit de sacremanz que on fait an plait quant garanz ici proevent et ici commance li quarz livres  .lxlll. chapitre.</head>
  <p xml:id="codi_fr_4.1.1"><label>[4.1.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis<note resp="#VM">Lettre ornée de 7 lignes de haut.</note> que nous avons dit des jugemanz an quel maniere doivent estre ordené et des causes qui au <app><lem resp="#VM">juges</lem><rdg wit="#H">signours</rdg></app> apartienent, or disons des sairemanz que on fait an plait, quant il n’i a ne garanz ne preve et, se elle i est, n’an i a tant com est mestiers.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.2">
<head type="rubric"><label>[4.2]</label>  Quant li juges doit faire jurer.</head>
<p xml:id="codi_fr_4.2.1"><label>[4.2.1]</label>Maintes fois avient an plait d’aucun negoce non est provance ne garanz tel com commande la lois, mestiers est que la chose se fenisse par sacremant, quant li juges  puet veoir que li une des parties ait meillor raison que li autre, quant li juges puet veoir, ce est proveance, que li une des pars die voir, ou par l’une des parties qu’est meillours, ou par raison que elle ait dit an plait. Mais se les parties sunt igaus, et non est meillours prove  an ce de l’une part que de l’autre, icil qui demande par droit le plait, se il ne puet mostrer ce que dit, ne ne i a leu icest sacremanz.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.2.2"><label>[4.2.2]</label>An icest sacremant doit estre gardez quex persone doit <app><lem wit="#H"><choice><sic>est</sic><corr resp="#VM">estre</corr></choice></lem></app> cil qui puet faire sacremant, et ancontre quel persone pour ce que il tenoit dan. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.2.3"><label>[4.2.3]</label>Icest sacremant tex foies est que li juges le done à une des parties, tex foies est que li une des parties le done à l’autre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.3">
<head type="rubric"><label>[4.3]</label> Ici dit quex persone puet doner icest sacremanz .iii.</head>
<p xml:id="codi_fr_4.3.1"><label>[4.3.1]</label><hi rend="b">Q</hi>uant li une des parties done le sacremant à l’autre, il doit estre tex que puisse faire son dan ou son preu. An autre guise, ne doit estre donez li sacremanz. Et se il est faiz an autre guise, ne li tient nul dan, se celle persone ancontre cui est faiz li sacremanz ne i a tutor ou curor et ne fu faiz par volanté del tutor ou del curor.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.3.2"><label>[4.3.2]</label>Ancore la chose doit estre esgardee que solemant i soit tenoisons del fait, si com est se je demant .c. souz à .i. home et je di que je li ai prestez et il dit que non. Adonc pour ice cas est contrainz de fait, se il me vuet doner le sacremant ou je à lui, lors puet estre feniz li plaiz par sacremant. ¶ Mais s’il est tançon del droit, si com est se il me conoit cest avoir, mais il dit que il ne me doit paier par aucune raison, ne ne doit estre fait sacremanz, ainz est an l’arbitre del juge que il gart se est raisons ou non.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.4">
<head type="rubric"><label>[4.4]</label> Ici dit an quel guise on doit jurer .iiii.</head>
<p xml:id="codi_fr_4.4.1"><label>[4.4.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Lettrine de 8 lignes de haut.</note> sacremant doit estre faiz an tel guise com il est donez à faire. Mais se je done an une guise et il le fait an autre ne vaut, c’est à celui qui jure ne tient nul preu, ne à moi qui li dis que jurast ne tient nul dan, si com est se je li dis qu’il jurast <foreign xml:lang="lat">per Deum</foreign> et il jurast par le chief de son anfant ou an autre guise, ne me nuit iciz sacremanz. ¶ Autretex raison est se li juges mande à aucune des parties que ansinc soit voirs com il l’a dit, et il l’a juré an autre guise. ¶ Mais si com dit an quel guise il devra jurer, il doit jurer <foreign xml:lang="lat">per Deum</foreign> que ansinc soit voirs com il dit.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.5">
<head type="rubric"><label>[4.5]</label> Ici dit quel preu tanra iciz sacremanz à celui qui jure .v.</head>
<p xml:id="codi_fr_4.5.1"><label>[4.5.1]</label><hi rend="b">A</hi>n tant doit estre <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>gardz</sic><corr resp="#VM">gardez</corr></choice></lem></app> ciz sacremanz que cil <app><lem resp="#VM">qui</lem><rdg wit="#H"/></app> le fait ou le vuet faire, mais il li est pardonez <pb n="f. 25r"/>, et puet demander tant que à .xxx. anz ce que il a juré que on li devoit, et il et ses hoirs.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.5.2"><label>[4.5.2]</label>Et se il jura que il ne devoit riens à son aversaire à cui il avoit le plait, toz tans se puet desfandre, et il et ses hoirs. ¶ Iceste fermance de sacremant que fait li .i. à l’autre an plait an tel maniere vaut que se cil qui jure ou fait par parole de juge ou de cestui à cui il avoit son plait, et ne vaut an autre guise.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.5.3"><label>[4.5.3]</label>Ancores est mestiers que cil qui dit que on jurat, jurat premieremant de la chalonge, et se il ne remest an lui que il ne jurast. Mais tex persones sunt qui ne jurent de chalonge, c’est li peres se ses fiz le met an plait et li patruns se ses liberz le met an plait. Autretex raisons est se li peres met son fil an plait ou li patruns son libert.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.6">
<head type="rubric"><label>[4.6]</label> Iciz dit quant vaut ciz sacremanz .vi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, le passage fait partie de la rubrique V. <hi rend="i">Quod proficuum erit istud sacramentum illi qui iurauit</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.6.1"><label>[4.6.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Lettrine de 6 lignes de haut.</note> sacremanz qui est dit desoure vaut adonc quant cil qui jure le fait par le mandemant del juge ou par la parole del juge ou par la parole de l’aversaire à cui il avoit le plait. Mais ciz hons qui ne jure ne par la parole del juge ne par la parole de celui qui avoit le plait, ne li vaut neant ciz sacremanz, ne à l’autre partie ne tient damaige. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.6.2"><label>[4.6.2]</label>Tex foie est que cil qui fait le sacremanz s’an puet puis retorner, si com se puis qui a fait le sacremant, il trove sa provance et sa garantie. ¶ Mais c’est voirs que il le puet retorner arriere avant que li sacremanz soit fait.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.6.3"><label>[4.6.3]</label><app><lem resp="#VM">Ancore puis que li sacremanz est fait</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app>, ancore jure il à tort et mal ne puet estre anfraiz, ce est ne doit on dire rien ne bien ne mal, mais doit on dire : « Il a juré ». Ce qui est juré lors doit li juges faire tenir fermance. Ce est voirs ou soit que juges fait cest sacremant ou soit que li une des parties le fait à l’autre.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.6.4"><label>[4.6.4]</label>Mais tex fois est que sacremenz, puis que il est faiz, puet estre <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">desfaiz</del><add>anfraiz</add></subst></lem></app>, si com est se il est faiz contre home qui ait moins de .xxv. anz et li juges est tex poestez que puisse restituir.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.7">
<head type="rubric"><label>[4.7]</label> Ici dist de preste d’avoir .vii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique VI. <hi rend="i">De mutuo de auere</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.7.1"><label>[4.7.1]</label><hi rend="b">C</hi>i redisons an quel guise iciz homs est tenuz qui reçuit autrui avoir an prestance et quex choses puent estre donees à preste : icelles que on puet nombrer ou peser ou mesurer. Nombrer, si com sunt denier ; peser, si com est ors et argenz ; mesurer, si com est blés ou oiles ou vins.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.7.2"><label>[4.7.2]</label>Se je te done avoir an prestance, tantost com tu l’as receu, si m’an es tu anliez, se li avoirs fu miens quant je le te prestai.</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.7.3"><label>[4.7.3]</label>Mais se li avoirs ne fu miens, adonc tu ne m’an seras anliez demantres que tu ne l’avras despandu. Mais il le te porra bien demander à cui il est et non je. Mais puis que tu l’avras despandu à bone foi, bien me seras tenuz tant que je aie l’avoir, et non cil de cui fu li avoirs, fors que se tu le despandis par <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">male</del><add>bone</add></subst></lem></app> foi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.7.4"><label>[4.7.4]</label>Quex raisons est se je te donai an prestance l’autrui avoir, autretex raisons est se je sui tex persone que non aie baillie de mon avoir, ancore soit li avoirs miens, si com est se je sui pupil ou sers ou tex homs qui ne ait son san.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.7.5"><label>[4.7.5]</label>An icest prest, c’on apelle <foreign xml:lang="lat">mutuum</foreign> an latin, doit estre esgardee la persone qui le done et celle qui le reçoit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.7.6"><label>[4.7.6]</label>Icelle persone qui done l’avoir à prest doit estre tex persone que puisse faire et son preu et son damaige. Mais s’il est menors de .xiiii. anz ne vaut li prez.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.7.7"><label>[4.7.7]</label>Ancore cil qui reçoit le prest doit estre tex persone ausimant que puisse faire son preu et son damaige  et que ne soit an pouoir d’autre, si com est li fiz an pouoir del pere. ¶ Se iceste cause que nous avons dit que non i doivent estre non i sunt, vaut li prez. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_4.7.8"><label>[4.7.8]</label>Iciz hons qui reçoit avoir an prest, se il est tex persone que se puisse anlier en est <pb n="f. 25v"/> tenuz de randre, ancore la perde il puis an quelque meniere.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.7.9"><label>[4.7.9]</label>Et cest avoir puet demander cil homs qui preste par soi, c’est an son nom, et il et si hoir à celui à cui il le preste et lui et son oir. ¶<space/>Mais se je prestoie mon avoir au nom d’un autre home, il le puet demander s’il vuet et non je.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.7.10"><label>[4.7.10]</label>Iciz demanz dure jusques à .xxx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.8">
<head type="rubric"><label>[4.8]</label> Iciz dit quex raisons est se aucuns hons paie ce que il ne doit paier et il le vuet demander.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique VII. <hi rend="i">Si aliquis soluit quod non debet et uult illud petere.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.8.1"><label>[4.8.1]</label><hi rend="b">Q</hi>uant ce vient que .i. homs cuide estre dete d’autre et non l’est pas, et pour ce que il cuide estre detes d’autre paie ce qu’il ne devoit, icil hom qui paie ce que il ne devoit est donné tex raisons qu’il puisse demander cel avoir qu’il a paié, ou soit que il le paiast pour soi, ou soit que autres le paiast pour lui. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.8.2"><label>[4.8.2]</label>Ancore se aucuns homs done son gage, c’est fait testament, et il fait d’un home estrange son hoir, et il laissa de son avoir à autres homes par don, et que ses hoirs le paia, ausi comme li
<app><lem resp="#VM">morz</lem><rdg wit="#H">tuors</rdg></app> le commanda, et li leaux hoirs à cui apartient li heritez sanz testament recuevre puis l’erité, et puet demander par ceste raison le don que li morz avoit fait. ¶ Ice est voirs se ciz loiaux hoirs ne fu fiz del mort. Se il fu fiz del mort, ancore reçouvrat il l’erité, ne puet demander le don que fit ses peres. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.8.3"><label>[4.8.3]</label>Ancore se aucuns paie <app><lem wit="#H"><choice><sic>paie</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app> pour autre aucune chose sanz son mandemant, et cil pour cui il le paie ne le devoit et il ne le vueile avoir <foreign xml:lang="occ">ferm</foreign>, il le puet demander à celui à cui li autres le paia.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.8.4"><label>[4.8.4]</label>Et ciz demandemanz puet estre faiz à cel homme qui reçuit ce que on ne li devoit, ou soit que il le reçuit ou autres pour lui. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.8.5"><label>[4.8.5]</label>Ancore se je cuide que je aie receu avoir de l’ome qui le me devoit prester, et il ne le me preste par quelque guise et je sui tant fous que je li paiai car je li cuidoie devoir, puis le li demander. <note resp="#VM">Dans l’éd. Derrer, le passage fait partie du paragraphe 6, puisque Derrer oublie le paragraphe 5.</note> ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.8.6"><label>[4.8.6]</label>Autretex raisons est se je promis avoir à autre par faillemant, et je cuidoie que par celle promesse <app><lem resp="#VM">je le lui dois</lem><rdg wit="#H"/></app> paier, et je le li paie, puis li  demander, et avant que je li aie paié, le puis destraindre que il le me quite.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.9">
<head type="rubric"><label>[4.9]</label> An cest chapitre dit de cel home qui paie à son esciant ce que il ne doit paier .ix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique VIII. <hi rend="i">De illo qui soluit se sciente quod non debet.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_4.9.1"><label>[4.9.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex foiz avient que cil qui paie ce que il <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">d</del><add>ne doit</add></subst></lem></app> ne le puet demander, si com est se cil qui savoit que il ne te devoit l’avoir le te paie, et pour ice que cil qui paie à son esciant ce que il ne devoit est antandu que il le vueille doner. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.9.2"><label>[4.9.2]</label>Ancore et cil qui paie par jugemant ou par transation ou par sacremant, ce est que on juret que il devoit cel avoir, n’en puet riens demander pour ce que creuz est que cil avoirs que on paie par jugemanz ou par transation ou par sacremant fust deuz an verité.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.9.3"><label>[4.9.3]</label>Et icil hons qui paie aucune chose par pitié, si com est li peres qui paie doalise pour sa fille, ne le put demander. Et cil qui cuide estre detes de l’eglise pour l’avoir d’aucun home et il ne l’est pas, se il le paie, ne le puet puis demander.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.10">
<head type="rubric"><label>[4.10]</label> Ici dit se je paie ce qui ne estoit deu que je le puis demander .x.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique IX. <hi rend="i">Si aliquis soluit quod non debet, potest illud petere.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.10.1"><label>[4.10.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Lettrine de 5 lignes de haut.</note> hons qui paie ce que il ne devoit puet demander ce ou autretant d’avoir, et soure tout ce puet demander les fruiz qui an sunt issu de la chose et les usures, se plaiz an est commanciez, et les autres choses qui an issent des cel jour que li plaiz est commanciez. Et se la chose se perdoit ou par angin ou par la colpe de celui cui elle ere, il paie <pb n="f. 26r"/>, et doit randre le pris que la chose valoit. Mais se il la <app><lem resp="#VM">pert</lem><rdg wit="#H"/></app> an autre guise que il ne i fait angin ne il ne i a colpe, on ne l’an puet riens demander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.10.2"><label>[4.10.2]</label>Icest demandemant puet faire cil qui paia ce que il ne devoit, et il et ses hoirs, à celui à cui il le paia et à ses hoirs. Et ciz demanz ne se pert par mains de .xxx. anz puis que la chose fu paié.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.11">
<head type="rubric"><label>[4.11]</label> Ici dit quex raisons est se on done avoir à autre pour faire aucune chose et on ne li fait ce pour quoi on li donet .xi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique X. <hi rend="i">Si aliquis dat pecuniam alii ut faciat sibi aliquam rem, et ille non facit illud pro quo est data.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.11.1"><label>[4.11.1]</label><hi rend="b">A</hi>utresi comme cil home qui paient ce que il ne doivent ou puent demander, autresi cil home qui donent avoir par la chose qui est à venir ancore, se la chose non est devanre, le puet on demander, si com est se je done .xx. souz à .i. home pour ce que il an aille an <placeName>France</placeName> : se la chose ne devient, ce est se il ne va là où il a convenant, puis li demander ce que je li an donai.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.11.2"><label>[4.11.2]</label>C’est voirs se ce est remés par lui. Et ancore ne remaint il par lui, je me puis repentir, se la chose est ancore, ce est se non est ancore commancié, je ne t’an doi riens demander, ancore ne feisses tu riens de ce pour il li dona l’avoir. Mais se il i fait missions pour la chose faire, ne m’an puis mais repantir, se je ne li refais les missions.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.11.3"><label>[4.11.3]</label>Mais se la chose est faite par laquel je li donai cest avoir, ormais ne li an puis riens demander.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.11.4"><label>[4.11.4]</label>Se je te donai .x. souz ou autre chose pour ce que je voloie que tu venisses avec moi à <placeName>Montpellier</placeName>, ou pour ce que tu me donasses ou feisses aucune chose, mais quant je te donai les .x. souz et je ne te dis pour quoi je les te donai, pour ice c’on doit atandre que je les te vueil doner sanz nul servise que tu me faces. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_4.11.5"><label>[4.11.5]</label>Ancore se je te done .i. mien ser pour ce que le franchisses, et je m’an repenti puis, et desfandi toi que tu ne le franchisses : ancore l’aies tu franchi, je te le puis demander. Mais se je ne te dis que tu le franchisses : ancore l’aies tu franchi, je ne t’an puis riens demander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.11.6"><label>[4.11.6]</label>Se je te donai avoir pour .i. home que je cuidoie que fust sers et il ere frans et je le te donai pour ce que tu le feisses franc : ancore aies tu fait ice pour quoi tu le vosisses faire franc, mais tu ne pois pour ce qu’il estoit frans, bien te puis demander ce que je t’an ai doné. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.11.7"><label>[4.11.7]</label>Mais se je te donai .xx. souz pour ce que tu feis franc ton ser, et li <app type="palaographic"><lem wit="#H">se<subst><del rend="expunction">s</del><add>rs</add></subst></lem></app> est mors avant que tu le franchisses, ne ne fus an tardemant : ancore ne soit fait ce pour quoi je les te donai les .xx. souz, c’est la franchetez, ne t’an puis riens demander.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.12">
<head type="rubric"><label>[4.12]</label> Ici dit que je puis demander par ceste raison .xii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XI. <hi rend="i">Quid potest peti per illam racionem</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.12.1"><label>[4.12.1]</label><hi rend="b">P</hi>ar ceste raison puet on demander celle meismes chose que on dona, ou autretant com la chose valoit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.12.2"><label>[4.12.2]</label>Tex fois est que on puet demander autre chose que on ne dona et autretel pris, si com est se je te donai .x. souz pour ce que tu achetasses .i. ser, et que tu le feisses franc : se tu l’as acheté et tu ne l’as franchi, je le puis demander avant que tu le faces franc. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.12.3"><label>[4.12.3]</label>Iceste raisons ne se puet perdre par mains de .xxx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.13">
<head type="rubric"><label>[4.13]</label> Ici dit quex raisons est se li hons convante à doner avoir à autre pour ce que il face aucune chose qui soit contre raison .xiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XII. <hi rend="i">Si aliquis dat pecunia alii ut faciat aliquam turpem rem.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.13.1"><label>[4.13.1]</label><hi rend="b">Q</hi>uant doig avoir ou autre chose à aucun home pour ce que il face aucune chose qui soit laide ou autre droit, ou elle est laide à faire et à moi et à lui, ou <pb n="f. 26v"/><fw type="catchword">III. et à ses hoirs solemans <!--VM ANGLICANA Main en écriture anglicana. La réclame a été écrite par la même main qui écrit les rubriques 4.14 et 4.15.--></fw> solemant à moi ou soulemant à lui, et pour ce est biens que nous disons quex raisons est de tout. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.13.2"><label>[4.13.2]</label>Se cil cas pour quoi je te donai ou promis est laide chose à faire et à moi et à toi, si com est se je doig à .i. home pour ce que il face .i. larrecin ou .i. adultere ou il ocit .i. home ou face une honte à autre, adonc se je li promis aucune chose, ancores hait il fait ce pour quoi je li promis, ne t’an puet riens demander, pour ce que je li promis pour laide chose à faire. Mais se je li ai doné ce que je li promis, ancore non ait il fait ce que il m’ont convant, ne li an puis riens demander, pour ce que je li donai pour laide chose faire. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.13.3"><label>[4.13.3]</label>Mais se la chose pour quoi je li donai cest avoir est laide solemant à lui, bien li puis demander ce que je li donai, si com est se je li doig avoir pour ce que il me rande une chose que il me devoit randre, ou si com est se il voloit ocirre home ou faire larecin ou autre laide chose, et je li an donai avoir pour ce qu’il le laissat à faire : ancore le laissast il pour cest avoir que li an donai, je li puis demander. Et molt plus est raisons que je m’an puisse desfandre, se je li promis et ne li paie ancore, car laide chose fu à lui de reçoivre avoir et de faire convenance que on li an donast avoir pour ce que laissast de ce dont il se devoit laissier sanz tout avoir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.13.4"><label>[4.13.4]</label>Ancore se je dois aucune chose à une putain pour qu’elle gise avec moi, je ne li puis demander, ancore ne vueille elle gesir, pour ce que laide chose est solemant de par moi qui li donai et non pas de par li. Car laide chose est que nulle fame soit pute. ¶ Mais puis que fame est pute, il ne li est lait se elle reçoit avoir pour sa puterie, et pour ce est dit se aucuns hons li done avoir pour ce qu’il gise avec li que il ne li puet demander, ancore ne i vueille elle aller gesir.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.13.5"><label>[4.13.5]</label>Mais se aucuns est pris an adultere ou an autre laide chose et on li tot de son avoir pour ce ancore li done il pour laide chose, pour ce que il li donest pour paour de mort, puet le demander. Mais ce est voirs se il li dona avant que il i fist de celle paour ne li puet demander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.13.6"><label>[4.13.6]</label>An iceste raison, si com est dit es autres desoure, puet on demander ce que on done ou autretant d’autre, ou soit que elle soit chose corporax, si com est chevaus ou arjens ou chans ou marrons, ou soit que elle est incorporax, si com est aucuns droiz, ou si com est se il se anlioit d’aucune chose, ancore les fruiz de celle chose que on done et les actions naturex, si com est li fiz d’une ancelle ou angneaus de feie ou paleins de l’egue, puet estre demandee par ceste raison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.13.7"><label>[4.13.7]</label>Iciz demanz dure tant que à .xxx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.14">
<head type="rubric"><label>[4.14]</label> De celle action par quoi on puet demander icelle chose qui li est amblee .xiiii.<!--VM ANGLICANA Ms. : Les rubriques XIV et XV et la réclame <hi rend="i">et à ses hoirs solem</hi> (f. 26v et f. 27r) ont été rédigées par une autre main écrivant en <hi rend="i">cursiva anglicana</hi> (hampes sup. avec boucles ; <hi rend="i">a</hi> à double compartiment de module plus grand que les autres lettres).--> <note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIII. <hi rend="i">De illa actione per quam aliquis petere potest rem sibi furatam</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.14.1"><label>[4.14.1]</label><hi rend="b">O</hi>r redisons de celles raisons par quoi on puet demander la chose qui li est amblee. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.14.2"><label>[4.14.2]</label>Iciz hons de cui fu la chose amblee la puet demander <pb n="f. 27r"/> et ses hoirs soulemant à cel home qui l’ambla et à son hoir par tel partie comme il est hoirs. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.14.3"><label>[4.14.3]</label>Se plusors home amblent une chose, chascun an est tenuz dou tout, mais puis que li .i. l’a randue, li autre sunt tuit delivré de randre la chose. ¶ Mais autre raison est de la paigne de la chose amblee, car adonc se cil home qui amblerent la chose furent .c., et li .i. paie la paigne pour soi, n’en sunt pour ce li autre delivré. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.14.4"><label>[4.14.4]</label>Ancore cil hons qui a pere et amble une chose, li peres an est tenuz par ceste raison de tant com est l’avoirs dou fil, et li seignour autresi del <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign> del ser, ce est de cel avoir que li sers a dessevré de celui de son seignour.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.15">
<head type="rubric"><label>[4.15]</label> Ici dit à cui doit estre randue la chose amblee .xv.<!--VM ANGLICANA la rubrique a été écrite par une autre main, vraisamblablement de la fin du XIVe – début du XVe s.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIV. <hi rend="i">Quis debet reddi res furata</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.15.1"><label>[4.15.1]</label><hi rend="b">P</hi>ar ceste raison puet on demander la chose qui fu amblee autretant bone com elle fu onques meillours puis que la chose amblee.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.15.2"><label>[4.15.2]</label>Ancore le fruiz et les autres à cest home, si com est li poulains qui fu d’egue qui fu amblee puet on demander. ¶ Ancore se li sers d’autre sera amblez et il sera morz avant qui soit randuz, doit estre amandez touz li damaiges que li sires an a, si com est se mes sers ere instituiz hoirs et avant que il eust l’erité .i. hons le m’ambla et li <app><lem resp="#VM">sers</lem><rdg wit="#H">sires</rdg></app> est mors, et pour ce qui je perdue l’erité et cil qui l’ambla doit amander et l’erité et le ser. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_4.15.3"><label>[4.15.3]</label>Se la chose amblee est ampirié, ce est morte ou perdue par quelque guise puis qu’elle fu amblee, li damaiges sera touz del larron. Mais se li lerres vuet randre la chose et li sires de la chose ne la vuet recevoir, et elle perit<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">et elle perit</hi> répété et exp.</note> sanz colpe dou larron, li danz devra estre au seignour. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.15.4"><label>[4.15.4]</label>Autretex raisons est del furt par quoi on puet demander la paigne à double ou de .iiii. tanz comme la chose vaut. Mais par ceste ne puet on demander mais que la chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.15.5"><label>[4.15.5]</label>Iciz demandemanz ne se pert par mains de .xxx. anz, ce est tant que à .xxx. anz puet on la chose demander et la paigne, puis que elle est amblee.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.16">
<head type="rubric"><label>[4.16]</label> De celle action que on puet demander et ce que autres a ou ot sanz juste cause .xvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XV. De illa accione per quam aliquis potest querere illud quod aliquis habet sine iusta causa.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.16.1"><label>[4.16.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons cui je devoie tient la chartre que je li avoie faite : se je li paie, je puis demander la chartre pour ce que non ait aucune chose par quoi il la puisse retenir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.16.2"><label>[4.16.2]</label>Ancore se aucuns hons tient de mes choses par quelque cause que non est juste, puis li demander, si com est se je done aucune chose à ma moillier puis que je la pris, pour ce que elle m’a juste cause, car donoisons qui est faite antre mari et moillier ne vaut, et pour ce puis li demander ce que je li donai.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.16.3"><label>[4.16.3]</label>Autretex raisons est se tu qui tiens de ma chose et eusses juste caus de retenir, mais ores non as tu juste cause, si com est an cest example. ¶ Je donai .i. cheval ou louai ou prestai ou donai pour estoier, et cil perdi la chose et amanda la moi, et puis recouvra la chose et an tel maniere ai la chose et le pris : raisons est que je rande à toi ou la chose ou le pris. Ancore fust juste cause par quoi tu me donas le pris, ore non est juste cause par quoi je doie retenir et la chose et le pris. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.16.4"><label>[4.16.4]</label>Par iceste raison puet on demander toutes choses corporés et icelles qui ne sont corporex. ¶ Par iceste raison puet demander la chose cil de cui elle est et ses hoirs et cil qui la tient sanz aucune cause ou par  tel cause qui non est juste et à ses hoirs. Iceste raisons ne puet estre perdue par mains de .xxx. anz. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.16.5"><label>[4.16.5]</label>Se tu me doiz une chose corporel, si com est .i. cheval ou .i. ser, et ne fu an demoure, ce est an tardemant, et la chose <app><lem wit="#H"><choice><sic>et la</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app> <pb n="f. 27v"/> fu ampirié puis que tu l’amenas, ne li devras amander fors itant com elle valoit an cel termine quant sera donez jugemanz. Mais se la chose est ampirié, doit estre amandee tant com elle valoit adonc que elle perit. Mais se tu fus an demoure que tu ne me paias la chose adonc quant tu deuses paier, et je la te demandai, tu me devras bien amander tout l’ampiremant de la chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.16.6"><label>[4.16.6]</label>Se .i. hons qui me devoit ou oile ou fromant ou autre blef et il ne le vuet paier an terme que il doit, il an devra doner tant com la chose valoit au jour que il dut paier. Mais se n’an fu diz jorz quant il me deust paier, ne m’an devra paier plus que la chose valoit le premier jour que plaiz an fu commanciez antre moi et lui. Autretex droiz est se il ne me paia la chose an icel leu où il me deust avoir paié. Mais se ne fu riens dit dou leu où il me deust paier, doit paier tant comme la chose valoit an cel leu où li plaiz fu commanciez, et non plus. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.16.7"><label>[4.16.7]</label>Tout ce qu’est dit desoure an ices .ii. titres est voirs se li contraiz et li obligations ne fu tex que fut de bone foi. Car se contraiz est de bone foi et il est mis an demourance qu’il ne pait à termine, doit amander tout quanque la chose vaut, plus ce est an icel jour que elle duit estre paié an icel jour que fu donez jugemanz, si com est s’il fu .i. hons qui m’avoit vandu vin ou blé ou oile et ne le voit paier au jour ne ou leu que fu an convenant. <app><lem resp="#VM">Mais se il ne font convenant</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même</witDetail></app> an quel jour ne an quel leu duit estre paiez doit on esgarder que la chose vaut quant on doit doner le jugemant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.17">
<head type="rubric"><label>[4.17]</label> Ici dit an quel guise on se puet obliger à autre de faire aucune chose .xvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVI. <hi rend="i">Quomodo potest se aliquis obligare alii ut faciat sibi aliquid.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.17.1"><label>[4.17.1]</label><hi rend="b">S</hi>i aucuns hons convante aucune chose <app><lem wit="#H"><add place="above">à</add></lem></app> autre, tex foie est que il an est tenuz, tex foie est que non. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.17.2"><label>[4.17.2]</label>Quant aucuns hons convante à autre que il li face aucune chose et il reçut aucune chose pour ce, il an est tenuz, si com est se je done .x. souz à .i. home pour ce que il an voit an <placeName>Lonsbardie</placeName>. Et ancore n’an reçut il rien, mais que il me promist de faire icelle chose, ou il m’an fut escripture, il an est tenuz de ce que il face ce que il m’ont convant.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.17.3"><label>[4.17.3]</label>Mais si non i est aucune de ces choses non est tenuz, si com est an icest example. Se je te convant que je te face une maison et je n’an ai riens receu, ne ne m’an as riens convant de doner cest pris, si com est .x. souz, ne n’an ot fait promesse, n’an sui tenuz. Ancore se je te convante que je te donrai avoir, et je ne t’an fais promesse ne escrit, je n’an sui tenuz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.17.4"><label>[4.17.4]</label>Mais quant je te promest avoir, ou par escripture ou sanz escripture, pour ce que je panse que je le te deusse, et je ne le te devoie se tu le vués puis demander, ancore par destrainte raison t’an soie je tenuz, si m’an <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">sui je tenuz</del><add>puis je desfandre</add></subst></lem></app> selonc droit et aquiter, si com est se tu me devoies prester .c. souz, et pour ce que je cuidoie que tu les me prestasses, te promis je que je te randroie .c. souz, ou par escripture ou sanz escripture : adonc se tu ne le me prestes et tu les me vués demander, bien m’an porrai desfandre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.18">
<head type="rubric"><label>[4.18]</label> Ici dit qui est tenuz de faire la chose sanz convenance .xviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVII. <hi rend="i">Quis homo tenetur alii sine conuencione</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.18.1"><label>[4.18.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex foie est que je sui tenuz pour autre sanz convenance et sanz promesse, si com est se je fais une faisande d’un mien ami, et ce fais je sanz le suen commandemant, ou se je ai baillié des choses d’aucun home, pour ce que je fui ses tutors ou ses curours, se je li fais ice que je ne doi, si com est se je amenistre mal les sues choses par ma colpe <pb n="f. 28r"/>, je li an sui tenuz, autresi com se je li eusse faite promesse.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.19">
<head type="rubric"><label>[4.19]</label> Ici dit de malfait .xix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVIII. <hi rend="i">De maleficio</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.19.1"><label>[4.19.1]</label><hi rend="b">A</hi>ncore se je fais à autre aucun mesfait, si com est furt ou rapine ou honte ou damaige, je li an sui tenuz, autresi com se se l’an eusse fait covenant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.20">
<head type="rubric"><label>[4.20]</label> Ici dit de la maison où j’e esté et on i giete aucune rien qui face damaige .xx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIX. <hi rend="i">Si aliquis proiecit de domo in qua ego manebam aliquid quod fecit dampnum.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_4.20.1"><label>[4.20.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex choses sunt qui ne sunt mal faites propremant de cel home <app><lem wit="#H"><choice><sic>de cel home</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app> ancontre cui on a demant et puet on avoir action, c’est raison, pour quoi on puet demander le damaige que on an a, si com est se aucuns homs qui estoit ou moi an la maison où je habitoie et geta aucune chose de la maison, si com est <app><lem wit="#H">a<add>i</add>gue</lem></app>, et cele aigue fit aucun damaige à autre, je ai sui tenuz an double. ¶ Se aucuns hons est juges, et il par sa negligence donoit mal jugemant, il an est tenuz soulemant de tant com sera samblant au plus grant juge que soit droiz et raisons. Mais se il le fit par mal angin, ce est à son esciant, il an est tenuz par iceste raison par laquel sunt tenu tuit cil qui font à autre nuire, ce est honte. Ice est voirs se il ont volanté de faire honte, mais se il non ha volanté et done jugemant malemant, et ice fait à son esciant, il an est tenuz soulemant del damaige qu’an a receu icil ancontre cui il a doné le jugemant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.21">
<head type="rubric"><label>[4.21]</label> Ici dit que est actions .xxi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XX. <hi rend="i">Id est actionibus, id est de peticionibus quas unus facit alii.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.21.1"><label>[4.21.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit des obligations, ce est an quel mesure .i. hons est tenuz à autre, ou de malfait ou de contrait, or redisons des actions. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.21.2"><label>[4.21.2]</label>Auctions ce sunt les raisons par quoi on demande an plait le droit c’on a, et pour ice puet on savoir que nuns hons ne doit prandre la chose où il non a droit par son pouoir, se il ne le fait par mandemant del juge. Et se il le fait, devra perdre le droit et la raison que il a an celle chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.21.3"><label>[4.21.3]</label>Tex an sunt de celles auctions qui an la chose sunt, ce est auctions qui est apelee auctions <foreign xml:lang="lat">in rem</foreign>, ce est quant on dit que la chose est soue. Mais on dit que la persone qui a à faire droit d’acune chose, si com est d’avoir qu’il li presta ou del furt que il li fist ou autre malfait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.21.4"><label>[4.21.4]</label>Par celles actions qui sunt <foreign xml:lang="lat">in rem</foreign>, ce est qui sunt an la chose, tex foie est que an puet demander cil de cui la chose non est, si com est cil qui achate à bone foi aucune chose de celui que il se pansoit qui an fust sires. Si il perdra la tenoison de celle chose avant qu’il l’ait tenue par tant de tans que la chose soit devenue soue, bien la porra demander à celui qui la tient. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.21.5"><label>[4.21.5]</label>Ancore cil hons qui tient la chose à servise, et il et ses hoirs, la puet  demander par ceste raison à touz homes qui la tiegnent. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.21.6"><label>[4.21.6]</label>Icelles actions qui sunt an choses ne sunt perdues par mains de .xxx. anz, se cil qui la tient ne l’a tenue par juste cause, ancore l’ait il tenue à bone foi.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.22">
<head type="rubric"><label>[4.22]</label> Tex foie est que mes hoirs puet demander ce que je ne pourrai et tex fois est que il est tenuz de ce dont je ne serai .xxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXI. <hi rend="i">Quando heres meus potest petere illud quod ego non possum, et quando tenetur de illo de quo ego non teneor.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.22.1"><label>[4.22.1]</label><hi rend="b">N</hi>ous avons dit desoure de celles actions par quoi puet chascun demander son droit, et il et ses hoirs, à celui qui li doit droit faire d’aucune chose et ses hoirs. Or redisons commant mes hoirs puet demander ce que je ne puis. ¶ Se .i. hons me promet ou laisse à sa mort une chose d’avoir ou d’onnour, an tel meniere que je la devrai avoir aprés sa mort ou aprés la mort d’aucun autre home, et cil aprés la cui mort je la devoie avoir est mors aprés moi : ancore ne la puisse je demander <pb n="f. 28v"/> pour ce qu’elle m’estoit laissié ou promise soulemant aprés ma mort, mes hoirs la puet bien demander aprés ma mort. ¶ Ancore se je laissai ou promis aucune chose à autre aprés ma mort : ancore ne la puisse cil à cui je la laissai ou promis demander à moi an ma vie, puet le bien demander à mon hoir aprés ma mort, et il et ses hoirs.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.23">
<head type="rubric"><label>[4.23]</label> Ici dit que peres ne doit estre mis an plait pour son fil ne li fiz pour son pere, ne mariz pour sa moillier ne moilliers pour son mari .xxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXII. <hi xml:lang="en" rend="i">Quod pater non debet mitti in placito pro filio neque filius pro patre neque maritus pro uxore neque uxor pro marito.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.23.1"><label>[4.23.1]</label><hi rend="b">M</hi>ariz ne doit estre mis an plait pour sa moillier ne moillier pour son mari. Que generalmant est voirs que .i. hons non est tenuz pour autre, fors an icest cas que lois dit nomeemant.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.23.2"><label>[4.23.2]</label>Et pour ce est ordenez se aucuns hons, à son detour ou an cité ou à vile ou an autre leu, et demandera son avoir à autre home pour son detour, et il paia contre sa volanté, devra randre ce qui est tout an .iiii. tanz à celui à cui il le tout, et sur tot ce si pert son droit que il avoit contre son detour. ¶ Autretex droiz est de cel home qui prant autre home pour son dette, ou tout de l’autrui chose à autre pour son detour, pour ce que il l’aie pour son dette, ou que il tiegne les choses par gaige tant que ses dettes li paiet.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.23.3"><label>[4.23.3]</label>Ancore li fiz ne doit estre mis an plaiz pour le pere ne li peres pour le fil qui non est an son pouoir. Mais se li fiz est ou pouoir del pere et il fait aucune barate, ce est aucun contrait, li peres an est tenuz de tant com est li <foreign xml:lang="occ">peculis</foreign> del fil, fors que malfait. ¶ Li <foreign xml:lang="occ">peculis</foreign> ce est cil avoir del fil qui est partiz de l’avoir del pere.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.23.4"><label>[4.23.4]</label>Mais se li fiz malleva avoir, n’an est li peres tenuz an nulle maniere, si com est icelle foie quant li peres meismes li donera. Se li fiz estoit an l’escole et il amprunta avoir amensureemant, li peres le doit paier. Et an molt des autres guises puet il avenir que peres an seroit tenuz, si com est dit avant an .i. autre titre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.23.5"><label>[4.23.5]</label>Mais se li filz malleva avoir an autre guise, si com est pour son afaire ou pour doner ou pour autres novelles, ne il ne ses peres n’an sunt tenu del randre, et se li peres le paie pour ce que il se cuidoit estre anliez pour son fil, bien le puet demander. Mais se il le paia pour son fil, ne le puet demander. ¶ Ancore, se il savoit que il se peust desfandre et il le paia, il ne puet rien demander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.23.6"><label>[4.23.6]</label>Ancore, se li patrons non est tenuz pour son libert, ne li libertins non est tenuz pour son patron.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.24">
<head type="rubric"><label>[4.24]</label> Ici dit que li sers non est <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">i</del></lem></app> tenuz puis que il est frans de ce que il fit quant il ere sers .xxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXIII. <hi rend="i">Quod seruus non tenetur post quam est factus liber de hoc quod fecit quand erat seruus.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.24.1"><label>[4.24.1]</label> <hi rend="b">N</hi>ous avons dit que .i. hons non est tenuz pour autre. Et tex fois est que cil meismes qui fait la negoce non est tenuz del suen meismes fait, si com est an icest cas. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.24.2"><label>[4.24.2]</label>Se li sers fait aucun contrait à autre demantres que il estoit sers, et il est puis frans, non est contrait à autre home demantres que il estoit sers, et il est puis frans, non est puis tenuz de cel contrait, ce est de celui negoce, si com est se il vandi ou acheta ou malleva avoir d’aucun home. Ancore non ait il aucun damaige, cil à cui li sers vandi ou de cui il acheta ou de cui il amprunta avoir, si com est se la chose est vandue an plait puis que il est frans, ne li an doit riens <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">dem</del><add>amander</add></subst></lem></app>. Mais cil de cui sers il fu an est dedanz .i. an util puis que li sers fu franchiz del <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign> dou ser, se il avoit <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign>.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.24.3"><label>[4.24.3]</label>Mais se il amenistra aucunes choses demantres que il estoit sers, et puis que il fu frans de ce est il tenuz non pour ce que il an doie riens amander de ce qu’il fist demantres qu’il estoit sers, mais pour ce que juges <pb n="f. 29r"/> doit conoitre ce que sers fait quant il est sers et ce qu’il fit quant il ere frans, et doit an venir à plait, mais doit amander soulemant del mal qu’il fit quant il fu frans. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.24.4"><label>[4.24.4]</label>Mais tex fois est que li sers est tenuz de cel negoce qu’il fit quant il ere <app><lem resp="#VM">sers</lem><rdg wit="#H"/></app>, si com est se sers promet aucun avoir pour ce <app><lem wit="#H"><add place="above">que</add></lem></app> ses sires le face franc : de ce est tenuz puis qu’il est frans, ausimant com s’il l’eust promis quant il fu frans.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.24.5"><label>[4.24.5]</label>Ancore de malfait que il fait à .i. estrange home demantres qu’il est sers, tenuz an est puis que il est frans. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.24.6"><label>[4.24.6]</label>Mais se il fait aucun malfait à son seignour, si com est furt ou autre malfait demantres que il ere sers, non li an est tenuz puis que il est frans, pour ce que n’an fu nee obligations quant il fit cel malfait à son seignour.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.25">
<head type="rubric"><label>[4.25]</label> Ici dit quant je puis demander avoir dou detor de mon detor .xxv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXIV. <hi rend="i">Quando ego possum dimandare pecuniam a debitore mei debitoris.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.25.1"><label>[4.25.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex fois est que .i. hons est tenuz pour autre, si com est se .i. hons me doit avoir et il non ait nule rien de quoi il me puisse paier, et il a aucun detour qui li doit avoir, adonc puis je demander del detour de mon detour, se il conoist son detour que il soit detes de mon detor, et non an autre guise.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.26">
<head type="rubric"><label>[4.26]</label> Ici dit an quel guise on puet convenir les hoirs del mort et de quant .xxvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXV. <hi rend="i">Quomodo et in quantum aliquis potest conuenire heredem defuncti.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.26.1"><label>[4.26.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns homs vient à mort et il laissa hoirs, se li morz fit aucune <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">ne</del></lem></app> negoce, si com est vendition ou achat ou autre chose, li hoir an sunt tenu chascuns par tel partie comme il a an l’erité. Mais se hons sous tient la chose que li mors avoit mis an gaige à celui cui il devoit, il est tenuz que il rande toute la chose, ou il paie tout le dette pour quoi la chose est an gaigie. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.26.2"><label>[4.26.2]</label>Autresi com est droiz que li hoir soient tenu de cel contrait que fit li mors, autresi est droiz se li mors avoit aucune raison contre aucun home, que l’aient li hoir par tel partie com il sunt hoir.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.27">
<head type="rubric"><label>[4.27]</label> Ici dit de quant sunt tenu li hoir de malfait que fist li mors .xxvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXVI. <hi xml:lang="en" rend="i">In quantum tenetur heredes de maleficio quod fecit defunctus.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.27.1"><label>[4.27.1]</label><hi rend="b">A</hi>ncore soient li hoir tenuz de cel contrait que fit li mors, tex choses sunt dont li hoir n’an sunt tenu, si com est se li morz fait furt ou autre malfait, et il soit mort avant que plaiz an soit commanciez. Adonc n’an sunt tenu li hoir, mais que de tant com an convient à aus. Mais se li plaiz an fu commanciez contre le mort, ou an fu faite tex rancure com lois dit, sunt an tenu de tout le mal, ausimant comme li mors an fust tenuz s’il fust vis.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.28">
<head type="rubric"><label>[4.28]</label> Ici dit quex raisons est se aucuns hons commance à paier aucune chose pour autre ou par soi .xxviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXVII. <hi rend="i">Que racio est, si aliquis conuenit pagare aliquam rem pro alio uel pro se .</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.28.1"><label>[4.28.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je doi à aucun hom avoir, et autres se fait<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">hoi</hi> exp. après <hi rend="i">fait</hi>.</note> dettes pour moi, il an est tenuz, ancore ne li promesist il,  mais il l’ont convant de paier.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.28.2"><label>[4.28.2]</label>Mais se aucuns hons convante à autre de paier avoir, mais ne dit qu’il l’an paieroit, n’en est tenuz de paier, ne il ne autres par celle convenance. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.28.3"><label>[4.28.3]</label>Par ceste raison puet on demander à celui hons qui se fait dettes, <app><lem resp="#VM">et à lui et à ses hoir.</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app></p>
<p xml:id="codi_fr_4.28.4"><label>[4.28.4]</label>Par ceste raison puet on demander cel avoir dont on se fait dettes, ou soit que dette fust premieremant d’avoir, ou soit qu’il fust d’autre chose, car tout le dette del mont puet on tourner an avoir. ¶ Iceste raisons ne se pert par mains de .xxx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.29">
<head type="rubric"><label>[4.29]</label> Ici dit de provances .xxix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXVIII. <hi rend="i">De probacionibus que sunt in placitis</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.29.1"><label>[4.29.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit quex droiz doit estre es actions, ce est es raisons que li .i. hons a anvers l’autre, or redisons des provances qui ont mestier s’il est doute del fait.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.29.2"><label>[4.29.2]</label>Premieremant disons que est provance, et an quel maniere on doit prover, et quex chose doit estre provee, et à cui on doit <pb n="f. 29v"/> prover.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.29.3"><label>[4.29.3]</label>Provance ce est leaus demostrance de la chose dont est doutance. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.29.4"><label>[4.29.4]</label>Tex choses sunt qui ne doivent estre provees, ancore soit la veritez an autre guise, si com est puis que jugemanz est donez de la chose, et puis quan est faiz convenanz, ou se cil confesse la chose à cui on la demande. ¶  Ancore puis que la chose est juree, n’an doit estre oïz ciz hons qui vuet prover, mais que la veritez soit an autre guise, mais solemant doit on demander et savoir si l’an est faiz sacremanz, et doit estre demandez se la chose est jugié ou se an est faiz convenanz ou soit confessee, et selonc ce devra estre donez jugemanz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.29.5"><label>[4.29.5]</label>Li auctors doit prover ce qui an est dit, s’il an est dote.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.29.6"><label>[4.29.6]</label>Oez se li reus a pansé aucune chose par laquel il se vueille desfandre, il la doit prover, si com est an icest example : se aucuns hons demande avoir à autre que il li presta, et li reus conoist de cel avoir que voirs fu que il li presta, mais il dit que il li paia, il doit prover que il l’ait paié, et se il puet prover, si sera delivrés. Ce est voirs se li actors ne puet mostrer aucune raison autre par quoi il demant.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.29.7"><label>[4.29.7]</label>Mais se li reus noia premieremant que ciz avoir ne li fu prestez, et li actors le puet puis prover, ancore vueille il puis dire que il le paia, non est puis oïz, et doit paier pour ice qu’il le mist an né. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.29.8"><label>[4.29.8]</label>Iceste provance que nous avons dit desus doivent estre mostrés devant le juge an presance de l’autre partie, se elle i vuet estre. Mais se li juges an seit le voir, ne doit demander provance, pour ce que ne doit querre provance fors de ce que il doute.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.30">
<head type="rubric"><label>[4.30]</label> Ici dit de celles provances qui ne sunt leaus .xxx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXIX. <hi rend="i">De illis probacionibus qui non sunt legitime</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.30.1"><label>[4.30.1]</label><hi rend="b">D</hi>ex provances sunt qui ne puent ne ne doivent estre receues an plait, si com sunt chartres qui ne sunt faites par communal persone, ce est par notaire, et si com sunt celles garanties qui sunt de la maison de cel home qui la trait par soi an plait que domesticax <app><lem resp="#VM">chartres</lem><rdg wit="#H"/></app> ne domesticax garanties ne puent faire foi au juge par foi, ne ne doit estre creuz ce que il dient se non i est autre provance. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.30.2"><label>[4.30.2]</label>Ce que nous avons dit desus, que li actors doit prover ice que il demande, est voirs ancore soit la chose criminax, si com est d’azultere ou de omicide ou de autre chose de quoi on devroit morir, se on estoit atainz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.31">
<head type="rubric"><label>[4.31]</label> Ici dit de garanties .xxxi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXX. <hi rend="i">De testimoniis</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.31.1"><label>[4.31.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons ancommancié à dire generalmant des provances, or redisons des garanties, ce est <foreign xml:lang="lat">de testibus</foreign>, qui sunt provances ausimant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.31.2"><label>[4.31.2]</label>Generalmant est voirs que tuit home qui sunt garant d’une chose, ce est quant sevent le voir, que il doivent dire le voir, car communax offices est que tuit home doivent faire garantie l’uns pour l’autre, et qui ne le voudra faire li juges l’an doit destraindre.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.31.3"><label>[4.31.3]</label>Mais tel home sunt qui ne doivent estre oï, se il vuelent faire garantie pour autre, et tel home sunt qui se puent escuser de garantie faire se il vuelent, si com sunt cil qui sunt viel ou malade, et si com sunt evesque et arcevesque, et si com sunt cil qui ont aucune publique poesté, si com sunt pretores ou senatores. Ancore li janres contre son sogre, et sogres contre son janre, et parratres contre son fillatre, et fillatres contre son parratre, et cil qui sunt cosin <foreign xml:lang="lat">germani</foreign>, ce sunt premicer cosin, et li secont cosin li .i. contre <pb n="f. 30r"/> l’autre, et autre persone contre celle qui li est plus prochienne ne sunt destraintes de porter garantie, se il ne vuelent. Mais se il le vuelent faire, il n’an puent estre geté, se il an autre guise sunt <app><lem resp="#VM">leal.</lem><rdg wit="#H"/></app> ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.31.4"><label>[4.31.4]</label>Tel home sunt ancore <app><lem resp="#VM">qui</lem><rdg wit="#H"/></app>  vueillent il faire garantie pour autre qui n’an doivent estre oï ne escouté, si com est cil qui est provez que il an ait avoir pris pour faire garantie, ou que li an est promis avoirs, et si com est cil qui est anamis de celui home contre cui il vuet faire la garantie, ou est amis de celui pour cui il vuet faire la garantie, et tuit cil qui sunt infames, ce sunt cil qui ne sunt leal.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.31.5"><label>[4.31.5]</label>Ancore cil home qui sunt prové de fause garantie, ou dient vaigne testimonie, ce est une foiz dient une chose et une autre foiz dient une autre, ou dit an andeus les parties de porter garantie ne doivent estre oï pour garanties. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.31.6"><label>[4.31.6]</label>Ancore li fiz ne doit porter garantie contre le pere, ne li peres contre le fil ne pour son fil, ne sers contre son seignour ne pour son seignour, mais que an .iii. cas, ce est se li sires est acusez de fausse monnoie ou de crime de majesté, ce est contre l’ampereour ou contre le commun de la terre, dit fu que il a fait ce que il ne doit, ou se il est acusez de adultere, puet li sers porter garantie contre son seignour, ne li liberz ne puet faire garantie contre son patrun ne contre le fil de son patrun.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.31.7"><label>[4.31.7]</label>Ancore li avocat, ce sunt li raisoneour en plait, ne puent faire garantie an plait où il sunt avocat.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.31.8"><label>[4.31.8]</label>Ancore pupil ne pupille ne puent faire garantie pour nul home. Ne cil hons qui est repris de es public crime ou qui prant loier pour ce que il se combate à .i. beste, ne celle fame qui est apelee puigte pour gaaignier que elle an fait ne puet faire garantie pour autre.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.31.9"><label>[4.31.9]</label>Li juges doit esgarder se cil hons qui vuet faire garantie est amis de celui ancontre cui il la vuet faire. Et se li juges puet conoitre que il vueille faire fausse garantie ou par amitié que il ait à lui ou pour mal que il vueille à l’autre, doit le geter de ceste garantie. Ancore an conoissance del juge est se il recevra tex qui sunt pouvre ou non pour garanties, car li juges puet miauz savoir quex garanties sunt à reçoivre que nulle lois le puisse dire.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.32">
<head type="rubric"><label>[4.32]</label> Ici dit quant devront jurer li garant .xxxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXI. <hi rend="i">Quando debent iurare testimonia</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.32.1"><label>[4.32.1]</label><hi rend="b">Q</hi>uant les garanties viegnent an plait, premieremant doivent jurer que il dient del plait ce que il an savront. An autre guise, n’an seront oï se la chose non est tex que tuit li home de la terre seussent que soit voirs, car adonc doit faire <app><lem resp="#VM">foi</lem><rdg wit="#H">fert</rdg></app>
au juge la fame qui est communax par toute la terre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.32.2"><label>[4.32.2]</label>Si avesques ou prestes vuelent porter garantie n’an doivent jurer, mais li juges doit trametre à aus ses lettres là où il sunt, et an doivent dire an eglise ce que il an sevent, mais n’an doivent mettre mains sur Livre, s’il ne vuelent. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.32.3"><label>[4.32.3]</label>Puis que li garant serunt venu à plait, cil qui les i font venir doivent doner les missions que li garant i ferunt. Autretex raisons est se li garant i sunt amené d’autre terre, que devra faire toutes les missions iciz hons qui les i aduit pour faire la garantie. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.32.4"><label>[4.32.4]</label>Ancores li juges doit esgarder quant garant doivent estre an chascun plait. Se li plaiz est <pb n="f. 30v"/><!--VM ANGLICANA <note resp="#VM">Ms. : Note de lecture <hi rend="i">puis</hi> (?) <hi rend="i">puis que nous avons dit</hi> dans la marge inférieure rédigée en <hi rend="i">cursiva anglicana</hi> (lettre a de module plus grand que les autres lettres).</note>--> tex que la lois die quantes garanties i <app><lem wit="#H">doi<del rend="expunction">g</del>vent</lem></app> estre, si com est si an plaiz de testamenz li juge an <app><lem wit="#H">do<subst><del rend="expunction">u</del><add>it</add></subst></lem></app> demander tant comme la lois commande, ce sunt .vii. garanties, et s’il est plaiz d’autre darrenne volanté qui ne soit testamenz, mestier i ont .vii. garant. Mais s’il est tex que la loix ne die quanz garanz i ont mestier, assez an i a de .ii., se la chose non est tant granz que li juges ne la vueille croire solemant à .ii. garanz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.33">
<head type="rubric"><label>[4.33]</label> Ici dit de .i. sou <app><lem wit="#H"><choice><sic>ganz</sic><corr resp="#VM">garanz</corr></choice></lem></app> .xxxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXII. <hi rend="i">De uno solo testimonio</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.33.1"><label>[4.33.1]</label><hi rend="b">U</hi>ns sous garanz ne doit estre receuz an plait, ancore soit il cuenz ou autre poestez. Mais si autres samblances i sunt par que li juges puisse veoir que il dit voir, bien le devra reçoivre, non pour ce que il an soit sous garanz, mais pour ce que tant de provance est de la partie pour cui il vuet faire garantie, et devra jurer sanz nul retenemant que ansinc soit voirs com il dit, s’il est tex hons qu’il soit bien de croire. Ou puet dire que .i. sous garanz vaut tant que li autre partie sera destrainte de mostrer ice que elle dit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.33.2"><label>[4.33.2]</label>Tex choses sunt que tuit home i doivent estre receu pour garanties, ancore soient il infames, ce est an crime, ou ser, si com est se aucuns hons vuet ocirre l’amperour et il an est acusez. An icest plait puent estre garant cil qui sunt ser et cil qui sunt infames, mais il doivent estre mis à torment. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.33.3"><label>[4.33.3]</label>Si aucuns hons porte fause garantie an plait, ancore n’an jure il, se il an est provez, la poestez an doit panre vanjance et puis le doit geter de garantie.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.34">
<head type="rubric"><label>[4.34]</label> Ici dit de celle provances que on fait par chartre et quex raisons est de icelle chartre qui est perdue .xxxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXIII. <hi rend="i">De illis probacionibus que fiunt per cartulam, et que racio est, si cartula illa est perdita</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.34.1"><label>[4.34.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit de celles provances qui sunt faites par garanties, or redisons de icelles provances qui sunt faites par chartres. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.34.2"><label>[4.34.2]</label>Icelles chartes doivent estre receues an plait pour provances qui sunt faites par persone communal, ce est par icelle persone qui ha mestier de faire les chartres par le commandemant de la poesté de la terre : iciz hons est appelez notaires. ¶ Tex fois est que celles chartres doivent estre receues an plait par provances que cil meismes fait à cui on met an plait de ce que la chartre dit, si com est <foreign xml:lang="occ">apoca</foreign> et <foreign xml:lang="occ">ontapoca</foreign>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.34.3"><label>[4.34.3]</label>Apoca est escripture laquel fit li creerres an tel maniere que il escript que l’avoirs que li devoit .i. hons li ere paiez. Et ceste chartre doit il doner au detour, et li detour pourra prover par ceste chartre que il hait paié icel dette, se li creerres ne puet moustrer apertemant que ciz avoirs ne li  soit paiez. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.34.4"><label>[4.34.4]</label>Se aucune chartre est apourtee an plait par laquel aucuns hons se vuet aidier : se elle a publique forme, bien devra estre creue, qui ne puet prover que elle soit fause. Mais s’il a doute des lettres, li juges le doit conoistre, et doit esgarder les autres letres que cil meismes hons a faite <app><lem wit="#H"><choice><sic>qui la chartre a escripte qu’il l’ait faite</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app>. Et li juges doit conoistre se il la fit par le samblant des autres lettres qu’il a faites. Et puis que il pourra conoistre ce, il doit la chartre croire, autretant bien com il croiroit garanties, se on ne puet moustrer que elle soit fause. Mais se elle est tex chartre qui ne fu faite par persone communal, ou par celle persone qui demande contre ce que la chartre dit, ne doit estre receuz an plait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.34.5"><label>[4.34.5]</label>Se aucuns hons <pb n="f. 31r"/> a droit de demander aucune chose à autre, ancore ait il perdue la chartre, pour ce ne a il pas le droit perdu, soul qu’il puisse an autre guise son droit prover, car par la chartre ne vaut li negoces ne mains ne plus, se la veritez puet estre mostree an autre guise. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.34.6"><label>[4.34.6]</label>Mais pour ce tel negoce sunt qui ne valent s’il ne sunt fait par chartre, si com est de .i. pois que il est outre <app><lem resp="#VM">.v.c.</lem><rdg wit="#H">.v.</rdg></app> livres et si com est se je done une terre qui est moie à autre pour ce que elle meilloure, ce est an fié, et que il m’a dont cens, et qu’il la tiegne, et il et ses hoirs. ¶ An ceste chose a touz tans mestier escripture à ce qu’il la puisse demander à celui qui fit le negoce. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.34.7"><label>[4.34.7]</label>Ancore se aucuns hons vant aucune chose à autre et font convenant de faire chartre, la vandicions ne vaut tant que la chartre soit feite. Mais se li vanderres done la tenoison à l’acheteour pour ce que il cuide que la tenoisons vaille par droit : ancor n’an soit faite chartre, bien vaut la vandicions. Autretex droiz est se la chose fu donee et an fu faiz convenanz de faire chartre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.35">
<head type="rubric"><label>[4.35]</label> Ici dit que plus vaut ce qui est fait au voir que ce qui est fait faintemant .xxxv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXIV. <hi rend="i">Plus valet quod in veritate factum est quam quod factus est cum fingimento.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.35.1"><label>[4.35.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns negoce est faiz antre .ii. homes et an est faite chartre : ancor se il perde la chartre, li negoces ne vaut mains pour ce, se on puet prover le voir an autre guise. Ancontre celle chartre dit an autre guise que non est faiz li marchiez. Pour ce ne doit on estre creuz, se non est aussi com li negoces est faiz, se li voirs puet estre moustrez an autre guise, car plus vaut ce qui est fait an verité, se la veritez puet estre moustré, que ne fait ce que la chartre dit.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.36">
<head type="rubric"><label>[4.36]</label> Ici dit de comodate, ce est se aucuns hons preste à autre une chose sanz avoir .xxxvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXV. <hi rend="i">De prestancia quam unus facit alii que dicitur comodatum.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.36.1"><label>[4.36.1]</label><hi rend="b">O</hi>r disons des prestances que fait hons à autre sanz avoir par amours. ¶ Iceste prestance est apelee an latin <foreign xml:lang="lat">commodatum</foreign>. Premieremant doit estre esgardez que est <foreign xml:lang="lat">commodatum</foreign>.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.36.2"><label>[4.36.2]</label><foreign xml:lang="lat">Commodatum</foreign> est quant aucun preste aucune chose à aucun home par amours, et ce fait il par tel antandemant que il li rande quant il an avra fait ce pour que il li presta, et il ne l’an doné, ne preste loier, ne n’an fist convenance de doner avoir.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.36.3"><label>[4.36.3]</label>Et cil hons qui a la chose prestee la puet doner, et il et ses hoirs, <app><lem resp="#VM">à cel home à cui il la presta, et il et ses hoirs.</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.36.4"><label>[4.36.4]</label>Par ceste raison puis je demander la chose et ce que il i taint, ou soit que je la prestai, ou soit que autres la presta par mon mandemant ou par ma volanté. Et si aucune chose i est acrevé, puis la li demander ausimant, si com est se je li prestai une ancelle et elle fait .i. anfant puis que je li prestai, ou se je li prestai une egue et elle fait .i. poulain.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.36.5"><label>[4.36.5]</label>Ancore se aucuns hons preste à autre une ancelle ou .i. beste qui avoit filz, et li fiz segoit la mere, puet li demander l’ancelle et le fil par ceste raison. ¶ Ancore se la chose est perdue ou ampirié par sa colpe, doit li amander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.36.6"><label>[4.36.6]</label>Iciz hons cui est la chose prestee <app><lem wit="#H"><choice><sic>la chose</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app>
  , an doit avoit meillor cure de garder que elle ne soit perdue ne ampirié que se la chose fust soue propremant. Et se il i a tel cure que par sa colpe ne soit la chose prestee, perdue ne ampirié, ancore soit elle perdue ou ampirié, ne la doit randre ne amander, si com est se la li tolent larron, ou la li arde feus. Mais ce doit estre esgardee <pb n="f. 31v"/> premieremant que cil non i ait colpes à cui ere prestee la chose. ¶ Corpe i porra il assez avoir, ancore li fist la chose tolue par force ou arse ou amblee, si com est se il laissa sa maison ouverte où il tenoit la chose, et pour ce li fu amblee. Ancore soit il que la chose li fust tolue par force, si puet il avoir colpe an tel guise, si se puet garder des maus homes et il ne faiz garde pour ce que il ne vuet ou ne savoit. An mout d’autres guises pourroit il perdre la chose par sa colpe.</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.36.7"><label>[4.36.7]</label>Mais se cil à cui je prestai une chose fait de la chose an autre guise que je ne li prestai, et il la perdoit par quelque guise, ou la chose est ampirié ou morte, doit  il la amander, ancore non ait il colpe pour ice que il ouvra an autre maniere que il ne me dit, si com est an icest example. Se je li prestai un cheval tant que à .i. leu certain ou à une jornee, et il le mena plus que je ne dis quant je li prestai, et issi com est se .i. hons me presta .i. henap d’argent par ochoison que <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">je</del><add>il</add></subst></lem></app> avoie semons mes amis, et je le pourtai loint an autre terre. An icest example que nous avons dit desoure et autres assez qui sunt, se je à cui est prestee la chose la perdoie, ancore ne la perde je par ma colpe, je la doi amander par ceste raison. Et soure tout ice, la me puet demander par larrecin cil qui me la presta. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.36.8"><label>[4.36.8]</label>Ancore s’il fu faiz tex convenanz an la chose quant elle me fu prestee que je la randisse an quelque guise que je la perdisse : ancore l’aie je perdue sanz ma colpe, doi la randre. Ancore se il me fist convant que il ne me demandast la chose : ancore la perde je par ma colpe, ne m’an puet riens demander. Mais se cil qui me presta la chose me fit convant que il ne la me demandast se je la perdisse par mon angin, iciz convanz ne vaut, pour ice que il est contre raison, et pour ce que legieremant me donast ochoison de mal faire.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.37">
<head type="rubric"><label>[4.37]</label> Ici dit qui puet demander la chose prestee et à cui elle puet estre demandee .xxxvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, le passage correspond aux §§ 9-11 de la rubrique XXXV. <hi rend="i">De prestancia quam unus facit alii que dicitur comodatum</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.37.1"><label>[4.37.1]</label><hi rend="b">P</hi>ar ceste raison puet demander la chose cil qui la <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>prest</sic><corr resp="#VM">presta</corr></choice></lem></app> et ses hoirs à celui à cui il la presta et à ses hoirs. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.37.2"><label>[4.37.2]</label>Autresi com cil qui prestent la chose ont raison par quoi il puent demander à ceux à cui il la prestent, ausimant cil à cui la chose est prestee ont raison de demander contre ceux qui lour presterent, se il an ont aucun damaige, si com est se il fist mission, ou an autre guise an ait dan. Par ceste raison puet demander cil à cui la chose est prestee les mission que il i a faites, mais que an maingier et an boivre, si com est se aucuns me presta .i. suen ser et il ere malades, et pour ice le fis maingier. Ancore par iceste raison puet demander ausimant cil à cui est prestee la chose le dan que li est avenuz, si com est se .i. hons me presta .i. suen ser, et cil sers m’ambla aucune chose ou il me fist aucun damaige. Mais ce devra premieremant li juges esgarder se li sires dou ser savoit que il fist lerres, car adonc quant il savoit que il estoit lerres, et il ne me le dit, tout le damaige me devra amander que il me fist, ancore soit li damaiges plus granz que li sers ne vaut. Mais se il ne savoit que li sers fuit lerres, ne m’an doit riens randre, fors que le ser me doit randre, se il ne vuet amander le damaige <pb n="f. 32r"/>, et ce est an son arbitre. ¶ Autretex raisons est de toutes les autres choses que .i. hons preste à autre quant il seit à son esciant que les choses estoient damnaubles, si com est se il me presta .i. vaissel pour estoier vin et cil vaissaus estoit porriz à son esciant ou pertuisiez, et je i mis mon vin, et se mes vin est pour ce perduz ou affolez, il me doit amander tout le dan qui pour ce m’est avenuz, se il le savoit. Mais se il ne le savoit, ne m’an doit riens amander, se il ne dit nomeemant que cil vausiaus estoit sains. ¶ Autretex raisons est se aucuns hons me preste une beste, si com est buef ou vaiche ou eugue ou fee, et celle beste ere de telle guise malade que toutes les moies bestes ansable lesquex avoie <app><lem wit="#H">conchises<del rend="expunction">s</del></lem></app> et mises an prirent maladie de quoi elles sunt toutes mortes ou affolees.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.37.3"><label>[4.37.3]</label>Ancore se je perdi la chose qui m’ere prestee et je paiai le pris et cil qui l’a me presté : se il recouvre puis la chose, je li puis demander, ou le pris que je li an donai.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.38">
<head type="rubric"><label>[4.38]</label> Ici dit quex chose puet estre prestee .xxxviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXVI. <hi rend="i">Que res potest esse commodata</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.38.1"><label>[4.38.1]</label><hi rend="b">I</hi>ceste prestance puet estre faite de toutes les choses mobles et non mobles, fors de icelles choses qui se fenissent par user, si com est vins et oiles et fromanz et com sunt denier, car se tex choses sunt prestee, non i chient icestes raisons qui sunt dites desoure an icest contrait c’on apelle <foreign xml:lang="lat">commodatum</foreign>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.38.2"><label>[4.38.2]</label>Se je te tramest la chose que tu m’avoies prestee, et de cil par cui je la te tramis s’an fui à tout la chouse : se il ere tes messaiges ou tes bailles, tuens sera li damaige. Ancore se il ere autres hons estranges et tu le tramesisses à moi pour ce que je li randisse la chose, mais pour semondre que je la te tramesisse par lui et il s’an va à toute la chose, ancore t’an sui je tenuz que je la te randrai. Ce est voirs se li hons ere tex que je ne m’an devoie fier an lui. Mais se il ere leaus hons et il avoit tel provance que tuit home se poissent bien fier an lui, ne t’an ai riens à <app><lem resp="#VM">amander</lem><rdg wit="#H">demander</rdg></app>. Ancore s’il s’an va à tout la chose, mais que de tant te sui je tenuz, ce est de doner à toi tel droit com je ai ancontre lui.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.38.3"><label>[4.38.3]</label>Iceste preste puet faire chascuns hons de ces choses ou des autrui qu’il tient, ou soit que il les taigne à bone foi ou à male foi, si com est se il avoit amblé ou tolu à autrui par force, on les puet demander à ceus à cui il les presterent, ancore ne soient elles lour. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.38.4"><label>[4.38.4]</label>Icelle raisons par quoi .i. hons demande les choses qu’il preste ne se fenit par mains de .xxx. anz. Autretex raisons est de par celui à cui la chose fu prestee.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.39">
<head type="rubric"><label>[4.39]</label> Ici dit de celle raison par quoi on puet demander la chose qui est an gaigie .xxxix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXVII. <hi rend="i">Per quam racionem potest aliquis petere rem inpignoratam</hi>. La rubrique est omise dans l’éd. Derrer.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.39.1"><label>[4.39.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit desoure des choses que li .i. hons preste à l’autre, or redisons des choses que li .i. hons met an gaiges à l’autre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.39.2"><label>[4.39.2]</label>Bien puis an loier une de mes choses à autre home par gaigere, ancor ne l’an doigne je la tenoison, soulemant je li an convantai : « Je te met an gaige tel chose qui est moie pour tant d’avoir ». ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.39.3"><label>[4.39.3]</label>Se cil hons qui me laisse an gaige a paié le dette au creour ou à autre home pour lui et par sa volanté, la gaigiere est delivree, et pour ce la puet bien demander. Ancore se li dettes done autre gaige au creour ou fermance par autre convant que il rande sa gaigerie que il avoit, bien li puet demander, se il ne li vuet randre <pb n="f. 32v"/>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.39.4"><label>[4.39.4]</label>Se li dettes vuet l’avoir randre et cil à cui il le doit ne le vuet prandre, et li dettes le posa an l’eglise devant preudommes, ou il le posa an autre leu par le commandemant de la poesté de la terre : an ices .ii. cas si est delivrés li dettes, se il ne recouvre puis les deniers, il pourra demander la gaigiere autresi com se il les eust paiez.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.39.5"><label>[4.39.5]</label>Ancore se cil qui tient la gaigiere an a trait tan com ere ses dettes, bien li puet estre demandee la gaigiere, se convanz ne fu quant il reçuit la gagiere que il deust avoir le fruit de la gagiere pour le gaain des deniers. Mais an autre guise, se il an a trait mains que non est li detes, itant com il an a trait doit raisonner pour son dette.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.40">
<head type="rubric"><label>[4.40]</label> Ici dit quex droiz est se li creerres a perdu le gaige .xl.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXVIII. <hi rend="i">Quod ius est, si creditor perdidit pignus</hi>. La rubrique est omise dans l’éd. Derrer.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.40.1"><label>[4.40.1]</label><hi rend="b">S</hi>e cil à cui la chose est mise an gaige laissa ampirier la chose à son esciant et par sa colpe, ou il doit amander le damaige de ce que la chose est ampirié, ou il doit tant laissier de son dette com la chose est ampirié.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.40.2"><label>[4.40.2]</label>Or oez se li creerres vandi le gaige et il an prist plus que non ere ses dettes, il doit randre le plus an detour. Et se il ne le vuet randre puis que li ont demandé, devra l’an doner gaain tel com est li usaiges de la terre, se li usaige non est contre loi. Ancore ne li ait on demandé le plus, se il le preste à gaain, ou il le despant an sa faisande, bien est droiz que il an doint gaain.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.40.3"><label>[4.40.3]</label>Mais se li creerres perdi le gaige par sa colpe, si com est se il le perdi par force ou par feu, ou se li amblee ou an autre guise, là où la chose est mort n’an doit riens amander, se il n’an fust convant tel que il li randroit an quelque guise que elle fust perdue.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.41">
<head type="rubric"><label>[4.41]</label> Ici dit quel raison a li creerres contre son detour .xli.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXIX. <hi xml:lang="en" rend="i">Quam racionem habet creditor contra debitorem</hi>. La rubrique est omise dans l’éd. Derrer.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.41.1"><label>[4.41.1]</label><hi rend="b">A</hi>utresi comme est raisons que cil qui met le gaige puisse demander son droit contre son creour, ausimant est raisons que li creerres puisse demander son droit contre son detor et contre son hoir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.41.2"><label>[4.41.2]</label> Par ceste raison puet demander li creerres contre son detor, se il l’angigna quant il li mist la chose an gaige, itant com il a demaige par celui angin, si com est se il li mist la chose d’un autre home an gaige contre la volanté del seignour de cui elle ere, et il fist antandre que la chose ere soue, ou que il la metoit an gaige par la volanté de celui de cui la chose ere, car adonc se li creerres an est mis an plait, et la chose li est tolue, on il an a autre demaige, puet le demanderà son detour. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.41.3"><label>[4.41.3]</label>Ancore, se il li a convant que il li donast or an gaige et il li donast coivre, puet le demander, ou il li amandera le damaige que il an a.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.41.4"><label>[4.41.4]</label>Ausimant peut li creerres demander le damaige, se li deterres li mis an gaige celles choses que il avoit mises à .i. autre home, se la chose ne n’est tant bone que aundui soient seur de lor avoir. Mais ce est voirs quant cil qui reçuit la chose an gaige ne savoit que la chose fust an gaige à autre. Mais se la chose vaut tant que chascuns des creours an puet bien traire son droit, non i puet demander rien. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.41.5"><label>[4.41.5]</label>Ancore se li creerres a fait aucune mission an la <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">chose</del><add>gagiere</add></subst></lem></app>,  pour ce que la gaigiere an soit amandee et pour ce que li dez an soit amandez, puet la demander li creerres par ceste raison, si com est se il met le fer <pb n="f. 33r"/> que il avoit an <app><lem wit="#H">gaig<add place="above">i</add>e</lem></app> qui ere maldes, ou an autre guise fist mission ou en la gagiere <app><lem wit="#H"><choice><sic>tel mission</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> par quoi on puisse conoitre que soit li prouz del dettes.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.41.6"><label>[4.41.6]</label>Se .i. sers qui ere an gaiges amble aucune chose au creour, et li sires dou ser  savoit qu’il estoit <app><lem wit="#H"><choice><sic>etoit</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> lerres et il ne l’avoit dit au creour, doit li amander tout le furt. Mais se il ne le savoit, ne li doit amander riens, fors que li doit randre le ser. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.41.7"><label>[4.41.7]</label>Par ceste raison se puet demander li creour et li detour antre lour, ne ne se pert par mains de .xxx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.42">
<head type="rubric"><label>[4.42]</label> Ici dit de ces negoces dont aucuns hons vuet estre convenuz par cel home qui fait pour lui aucun mestier, si com est à liever ou à ovrer ou à autre mestier .xlii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XL. <hi rend="i">De negociis illis de quibus aliquis uult coueniri pro illo qui stat pro eo in aliquo opera, sicut in naui uel in botega uel in tabula uel aliud opus.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXIX. <hi rend="i">D’aquelz negocis dund alcus om vol esser couenguz par aquel omen qui stai per el ad alcun mester, si cum es a naveir o ad ovrador o a taula o ad altre mester.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.42.1"><label>[4.42.1]</label><hi rend="b">N</hi>ous avons dit desoure an assez de leus que li seignour ne sunt tenu de ces negoces que li ser font, ne li pere ne sunt tenu des negoces que li fil font. Or redisons de cel afaire où li pere et li seignour sunt tenu de ce que li fil et li ser font, ausimant com se il meismes le faisoient. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.42.2"><label>[4.42.2]</label>Se li peres fait son fil seignour de nef, et il fait aucun marchié ou aucune chose par ochoison de celle nef, li peres an est tenuz ausi com se il l’avoit fait. Mais se li fiz a nef par son san qui ne soit de son pere, et il fait aucun marchié par ochoison de celle nef, li peres n’an est tenuz, fors de tant com est li  <foreign xml:lang="lat">peculius</foreign> dou fil.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.42.3"><label>[4.42.3]</label>Ce que nous avons dit desoure, que li peres est tenuz de ce que fait li fiz, ce est voirs de celles choses qui à la nef apartiennent, ce est à cel mestier auquel est ordenez. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.42.4"><label>[4.42.4]</label>Par cel demandemant puet on consegre dou pere ce que li fiz doit par la faisande de la nef où il est ordenez. <hi rend="b">//</hi> Et li peres a autretel raison pour le fait de son fil à ces homes à cui li fiz a fait aucun marchié, autresi com s’il l’eust fait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.42.5"><label>[4.42.5]</label>Autretex raisons est se li peres fait de son fil tavernier ou mercier, ou se il le met à aucun mestier. Et se on doit aucune chose au fil, li peres le puet demander autretant bien com se on le deust à lui meismes. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.42.6"><label>[4.42.6]</label>Iceste raisons ne se puet perdre par mains de .xxx. anz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.42.7"><label>[4.42.7]</label>Toute ceste raisons qui est dite desoure dou fil et dou pere, autretex raisons est dou ser et dou seignour. Se li sires vuet demander par cel marchié ou par icel fait que fait li sers, ou se on demande à lui par la soue volanté.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.43">
  <head type="rubric"><label>[4.43]</label> Ici dit <foreign xml:lang="lat">de actione tributoria</foreign>, c’est de son <foreign xml:lang="lat">peculio</foreign> à esciant de son pere et de son seignor, et se on le lor vant, quex raisons est se li fiz ou li sers font aucun marchié .xliii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLI. <hi rend="i">De actione tributoria id est que racio est, si seruus uel filius faciunt aliqud mercatum sciente patre et domine et sine eorum uetitu de suo <foreign xml:lang="lat">peculio</foreign>.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XL. <hi rend="i">De actione tributoria, zo es de sun peculo ad escieunt de sun paire et de zo senor e sens lo lor uet, cal srasuns es, si lo filz o lo sers fant alchu merchat.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_4.43.1"><label>[4.43.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li fiz ou li ser sunt marcheant de lor <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign> et il doivent aucune chose de celle marcheandise, li pere et li seignor an sunt tenu de tant com il ont de marcheandie del fil ou del ser, et de tant com autres lor doit par celle marcheandie dont il se sunt mis an plait, et non d’autres avoir. ¶ Ancore doie li fiz ou li sers aucune chose à son pere ou à son seignour, ne le puet li peres ou li seignours retenir de celle marcheanderie, mais que tant com il donerent paiemant à .i. des autres creours del ser ou del fil, fors se il ne li doivent plus. An cel demant doit on conter l’avoir que li peres doit à son fil et cel que li sires doit à son ser. An cest demant non est li sires ne li peres de meillour condicion, ce est non ont meillour raison d’un autre creancier à cui li sers ou li fiz doivent.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.43.2"><label>[4.43.2]</label>Tantes fois puet on demander par ceste raison au pere et au seignour pour quantes foiz ne sunt paié cil par mal angin del pere ou del seignour cui li fiz ou li sers <pb n="f. 33v"/> devoient aucune chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.43.3"><label>[4.43.3]</label>Ce que nous avons dit desoure, que li peres ou li seignour sunt tenu par ceste raison de celle marcheanderi que fait li sers ou li fiz, ce est voirs quant li fiz ou li sers font ceste marcheanderie par esciant dou pere ou dou seignour, et sanz le lour deffans et sanz le lor contredit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.43.4"><label>[4.43.4]</label>Iceste raisons ne se puet perdre par mains de tans qu’elle seroit se li peres ou li seignour l’eussent fait.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.44">
<head type="rubric"><label>[4.44]</label> Ici dit quex droiz est se li fiz est mis an plaiz, ce est de celles choses que il fait el pouoir dou paier .xliiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLII. <hi rend="i">Que drictura est, si filius est missus in placito de ille mercato quod feciti in potestate patris.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XLI. <hi rend="i">Calz dreiz es, si lo filz es mes em plait d’aquelas causas que el fei e.l poder de.l paire.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.44.1"><label>[4.44.1]</label><hi rend="b">S</hi>i li fiz fait aucun marchié et non est el pouoir de son pere, il <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">e</del><add>n'en</add></subst></lem></app> est tenuz ausimant com seroit .i. autres hons. ¶ Mais se li fiz est el pouoir del pere ou de l’avi, il an est tenuz, si com nous avons dit desoure, tant com il est el pouoir son pere.</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.44.2"><label>[4.44.2]</label>Mais se li fiz est issuz del pouoir son pere, ou par la mort del pere ou par autre <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">chose</del><add>guise</add></subst></lem></app>, et li peres la  <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>deherite</sic><corr resp="#VM">desherite</corr></choice></lem></app>, ou il an a fait son hoir, mais ne li a laissié fors la falcide de s’onnour et de son avoir, ne doit estre mis an plaiz se non de tant com il puet paier.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.44.3"><label>[4.44.3]</label>Ce est voirs se on le met an plaiz tantost com li peres est morz, ou tantost com il issi del pouoir de son pere par quelque guise. Mais se il a esté grant termine, doit estre tenuz de tout, ancore non ait il tant dont il le puisse paier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.44.4">>§ 4. Iceste raisons est issi com les autres qui ne se puet perdre par mains de .xxx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.45">
  <head type="rubric"><label>[4.45]</label> Ici dit quex raisons est se li sers ou li fiz font marchié de lor <foreign xml:lang="lat">peculio</foreign> sanz le seu de lor seignour ou des peres contre lor anfanz .xlv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLIII. <hi rend="i">Si filius vel seruus faciunt aliquod mercatum de suo <foreign xml:lang="lat">peculio</foreign> sine scientia domini uel patris uel contra eorum uetitum</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XLII. <hi rend="i">Cals rasuns est, si lo servs o lo fillz fant merchat de sun peculio sens lo saput de sun senor o de.l paire o d’altra lor vet.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.45.1"><label>[4.45.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit que li peres et li seignour sunt tenu <foreign xml:lang="lat">de peculio</foreign> dou fil et dou ser, or redisons quex chose est <foreign xml:lang="lat">peculium</foreign>. ¶¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.45.2"><label>[4.45.2]</label><foreign xml:lang="occ">Peculiz</foreign>, ce est l’avoirs del fil et del ser partiz de l’avoir dou pere et del seignour par consantemant de lour. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.45.3"><label>[4.45.3]</label>Par ceste auction <foreign xml:lang="lat">de peculio</foreign> puet chascuns hons demander au pere et au seignour ce que li fiz ou li sers doivent par aucun marchié, ancore feist il cel marchié soure le contredit de son pere et de son seignour. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.45.4"><label>[4.45.4]</label>Quant li sires est mis an plaiz pour son ser ou li peres pour son fil par ceste raison del <foreign xml:lang="lat">peculio</foreign>, ne sont il contranz de paier pour eux, mais que tant com est li <foreign xml:lang="occ">peculis</foreign> del fil ou del ser, et soure tout ce lour puet estre demandé ce qu’est mains an lor <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign> par l’angin dou pere ou del seignour.</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.45.5"><label>[4.45.5]</label>Et li <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign> del fil ou del ser non est ce que doit li fiz au pere ou li sers au seignour. ¶ Se li fiz ou li sers doivent aucune chose au pere ou au seignour, li pere ou li seignour puent premieremant ce retenir, et puis sunt tenu de l’autre soure plus. ¶ Ancore se li fiz doit <app><lem wit="#H"><choice><sic>doit</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> aucune chose à ses freres de cel pere, ou li sers au sers de celui seignour ou à ceux de cui il sunt tutour ou curour ou procuratour, ice doit estre premieremant de <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.45.6"><label>[4.45.6]</label>Ice que nous avons dit, que li sires est tenuz del <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign> del ser, autretex raisons est se li sers est d’autre et il le tient à bone foi, ce est que cuide que soit suens. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.45.7"><label>[4.45.7]</label>Autretex raisons est de celui qui a husufruit an l’autrui ser. ¶ Iceste raisons que nous avons dite puet estre demandee contre le seignour et contre le pere tant que à .xxx. anz, se li fiz ou li sers dure tant an son pouoir. Mais se li fiz ou li sers ist de son pouoir, ne l’an puet on riens demander puis que passe .i. an que il issi dou pouoir de son pere ou de son seignour. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.45.8"><label>[4.45.8]</label>Tex foie est que li peres ne li fiz ne sunt tenu de ce que li fiz fait an aucune chose, si com est se li fiz qui ere el pouoir dou pere malleva deniers <pb n="f. 34r"/> car cil hons qui les presta ne les puet demander ne au fil ne au pere, se il les li preste contre la volanté dou pere, fors an icest cas que dit li lois à nom. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.45.9"><label>[4.45.9]</label>Ancore tex foie est que li sires non est tenuz del <foreign xml:lang="lat">peculio</foreign> dou ser, si com est se li sers antra an sermance pour autre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.46">
<head type="rubric"><label>[4.46]</label> Ici dit quex droiz est se li marchiez que fait li fiz ou li sers torna au prou dou pere ou dou seignour .xlvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLIV. <hi rend="i">Si mercatum quod fecit filius uel seruus rediuit in proficuum patris uel domini.</hi> Dans l’éd. Derrer, le passage fait partie de la rubrique XLII. <hi rend="i">Cals rasuns est, si lo servs o lo fillz fant merchat de sun peculio sens lo saput de sun senor o de.l paire o d’altra lor vet.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.46.2"><label>[4.46.2]</label>Iceste meismes raison porra on demander au pere ou au seignour ausi com se .i. hons estranges eust ce fait que fist li fiz ou li sers. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.46.3"><label>[4.46.3]</label>Se li fiz ou li sers font aucune chose par mandemant dou pere ou dou seignour, autretex raisons est com se il le faisoient. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.46.4"><label>[4.46.4]</label>Iceste raisons ne se fenist par mains de .xxx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.47">
<head type="rubric"><label>[4.47]</label> Ici dit par quex persones nous pouvons gaaignier .xlvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLV. <hi rend="i">Per quas personas possumus gadainare</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XLIII. <hi rend="i">Per cals personas nos podem gadanar</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.47.1"><label>[4.47.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous summes tenu par icestes persones qu’avons dit desoure, si com par le fil ou par le ser, or redisons par quex persones nous pouvons gaaignier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.47.2"><label>[4.47.2]</label>Icelles persones puent gaaignier pour nous qui sunt an <app><lem resp="#VM">nostre</lem><rdg wit="#H">autre</rdg></app> pouoir, si com sunt nostre fil et nostre ser, et si com sunt cil ser que nous tenons par bone foi, si com sunt li ser d’autre home franc, ancore ne soient il nostre mais nous le cuidiens. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.47.3"><label>[4.47.3]</label>Tout ce que nostre ser gaaignent an quelque guise si est nostre, et tout ce que nostre anfant gaaignent à nos choses, ce est à nostre avoir, est ausimant nostre. Mais se il gaaignent fors, si com est par bone avanture, ou par don que aucuns hons qui fait an sa vie ou à sa mort, ou an autre guise, si que cil gaaig ne lour eschient des nostres choses, iciz gaainz est lor  <foreign xml:lang="occ">dominiz</foreign> et l’usufruiz est nostres. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.47.4"><label>[4.47.4]</label>Li nostre ser et cil que nous tenons par bone foi gaaignent à nostre oes tout ce que il gaaignent de lor oevres et de nos choses. Mais que se il gaaignent an nostre cil que tenons par bone foi et ne sunt nostre ser, ice est lour se il sunt franc, ou à celui seignour de cui il sunt ser. ¶ Autretex raisons est de l’autrui ser dont nous avons l’usufruit.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.47.5"><label>[4.47.5]</label>Autretex raisons est se il prannent la tenoison d’aucune chose : icelle tenoisson est nostre tantost comme il l’ont prise, soit que nous le saichons soit que non. ¶ Ancore se il font aucun marchié, ou se on lor convant à doner aucune chose, nous le povons demander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.47.6"><label>[4.47.6]</label>Se mes sers est establiz hoirs d’aucune home, icelle heritez ne peut il avoir sanz <app><lem resp="#VM">nostre</lem><rdg wit="#H"/></app> volanté, et se il la prant, ne vaut riens.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.47.7"><label>[4.47.7]</label>Autretex raisons est com de nostre ser, autretex raisons est se nous tenons .i. ser d’autre persone par bone foi ou .i. franc home : ice est voirs de celle que il gaaignent à nous <pb n="f. 34v"/><fw place="bottom">IIII. or redisons an quel guise</fw>, si com est dit desoure. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.47.8"><label>[4.47.8]</label>Se .i. sers est communax de .ii. homes, ice que il gaaigne est des deus homes communal, ou d’andeus les seignours, par tel partie com chascuns a el ser. Mais se il gaaigne soulemant avec l’un des seignours, ou il le fait par mandemant de .i. des seignours, icil gaaigz sera de celui à cui oes ou de cui avoir ou par cui mandemant il fu faiz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.47.9"><label>[4.47.9]</label>Autretex <app><lem wit="#H"><choice><sic>raisons</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app>
  personex i sunt <app><lem resp="#VM">fors</lem><rdg wit="#H"/></app> iceste que nos avons dite <app><lem resp="#VM">qui</lem><rdg wit="#H"/></app> ne poons gaaignier à nostre oes, fors que à ceste raisons que nous avons dites que il sont par nostre mandemant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.48">
<head type="rubric"><label>[4.48]</label> Ici dit quex raisons est se li fiz qui est ou pouoir de son pere mallieve avoir.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLVI. Que racio est, si filus qui est in potestate patris malleuat pecuniam. Dans l’éd. Derrer, rubrique XLIV. Cals rasuns es, si lo filz que es e.l poder sun paire maleva aver.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.48.1"><label>[4.48.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons preste deniers à celui qui est ou pouoir de son pere, ne puet demander ne au fil ne au pere. Et ancore muire li peres, ne les puet demander cil qui les presta. ¶ Ancore se il an dona fermance, la fermance ne se puet desfandre par celle meismes raison. ¶ Mais se cil à cui li denier sunt presté le paient, ancore se poissent il desfandre avant que il les paiassent, ne le puent mais recouvrer. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.48.2"><label>[4.48.2]</label>Se li peres est mis an plait par l’auction del <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign> que nous avons dit desoure, de ces deniers que on presta à <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>mon</sic><corr resp="#VM">son</corr></choice></lem></app> fil et il ne les paie del <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign> pour ce que il cuidoit qu’an fust tenuz, puet les recouvrer.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.48.3"><label>[4.48.3]</label>Autretex raisons est se aucuns hons preste à celui qui est el pouoir son pere autre avoir par comte de deniers, si com est vins ou blex ou autres avoirs. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.48.4"><label>[4.48.4]</label>Et autresi si comme il ne li puet demander qui preste avoir à celui qui est ou pouoir de son pere, autretex raisons est se il est ou pouoir de son auou ou des autres souverainnes persones.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.49">
<head type="rubric"><label>[4.49]</label> Ici dit quant puet estre demandez icil avoirs c’on preste à celui qui est ou pouoir son pere .xlix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLVII. Quando potest peti illa pecunia que est prestata illi qui est in potestate patris. Dans l’éd. Derrer, rubrique XLV. Cant pot esser demandaz aquel auer qu’es prestaz a celui qu’es e.l poder sun paire.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.49.1"><label>[4.49.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex foie est que cil qui prestent avoir à ceus qui sunt ou pouoir des peres ou des avous le puent demander, si com est se on preste avoir à celui que on cuidoit que fust fors dou pouoir son pere, ausi com se on presta avoir à mon fil qui ere an escole ou an autre terre ou par aucun autre mestier.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.49.2"><label>[4.49.2]</label>Ce est voirs se il ne li an presté  plus que je ne li an donasse. Mais se il li an presté plus que je qui sui ses peres ne l’an souloie anvoier, ne pourra demander le plus. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.49.3"><label>[4.49.3]</label>Ancore se aucuns hons preste avoir à mon fil par ma volanté, non i avra leu iceste raisons. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.49.4"><label>[4.49.4]</label>Ancore se mes fiz paia pour moi à mon detour cil avoirs qu’il amprunté, bien puet estre demandez et à moi et à lui.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.49.5"><label>[4.49.5]</label>Si com est se il malleva avoir et il an a fait ce que je an devrai faire, bien puet estre demandez et à moi et à lui,  si com est se il an marié ma fille ou autre fame que je devoie marier, et si com est se il an recovre ma maison ou il norrit de son avoir ma mainie. Ce est avoirs generalmant qui bien me puet estre demandez que mes fiz malleva, ce est amprunta, se il le mist an mon prou. Et an autre guise  me puet .i. hons demander ce qu’il presta à celui qui est au pouoir de son pere ou de son avou, mais que an icestes manieres que nous avons dites desoure.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.50">
<head type="rubric"><label>[4.50]</label> Ici  dit quex droiz est se famme antre an fermance pour autre home .l.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLVIII. Si femina facit firmanciam pro aliquo homine. Dans l’éd. Derrer, rubrique XLVI. Cals dreig es, si femena intra en fermanza per altre ome.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.50.1"><label>[4.50.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit an quel maniere cil qui sunt an pouoir de lor peres ou de lour avous ne sunt tenu de cel avoir que il amprunterent, et que il ne puent faire lor damaige <pb n="f. 35r"/>, or redisons an quel guise les fammes ne sunt tenues de celle fermances que elles ont pour autre à lor damaige. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.50.2"><label>[4.50.2]</label>Si aucune fame antre an fermance par autrui, ou se elle met gaige pour autrui, puet se desfandre si que elle n’an paiera neant, ne elle n’an est tenue, ne elle ne sa fermance, ne ses choses qui sunt an gaige pour autrui, ancore le face elle pour son mari ou pour son fil. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.50.3"><label>[4.50.3]</label>Se la fame paie icel avoir pour quoi ere an fermance ou dont elle ere detteris pour autrui, puet le demander, se elle cuidoit quant elle le paia que elle an fust destrainte de paier par raison. Mais se elle savoit que non ere destrainte de paier et elle le paia, ne le porra demander à celui à cui elle le paia, mais à celui pour cui elle le paia le pourra demander. Mais se elle le paia pour autrui avant que elle antrast an fermance, ne le puet puis demander, fors à celui pour cui elle le paia. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.50.4"><label>[4.50.4]</label>Tex foie est que elle ne puet demander ce que elle paia, et se elle ne le paie, ne s’an puet desfandre que elle ne le pait, si com est se elle laisse cel pour quoi elle se povoit desfandre quant elle antra an la fermance ou quant elle se fust detterrise pour autre, et si com est se elle antre an fermance pour cel avoir qui tourna an ses choses. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.50.5"><label>[4.50.5]</label>Ancore se elle rant prest par celle fermance où elle antre par mal angin de celui qui presta l’avoir pour ce que elle voloit que il prestat son avoir, ne s’an puet desfandre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.50.6"><label>[4.50.6]</label>Ausimant ne se puet desfandre se elle antre an fermance pour douaire de fame qui prant mari, ou elle antre an fermance pour avoir qui devoit affranchir son ser. ¶ Se fame antre an fermance fors de cestes mesures que nous avons dit, ou elle done de ses choses an gaige pour autre et elle s’an fait detresse, puet s’an desfandre que elle n’an paiera riens.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.51">
<head type="rubric"><label>[4.51]</label> Ici dit quex raisons est se aucuns anlia soi de ce qu’il ne reçuit et on li demande .li.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLIX. <hi rend="i">Si aliquis alligavit se de eo quod non recepit et alius petit ei.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XLVII. <hi rend="i">Cals rasuns es, si alcun om se obliget d’aco qu’el no receup, ed om li o demanda.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_4.51.1"><label>[4.51.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons vuet amprunter d’un autre et il li an a fait escrit avant qu’il les ait receuz, pour ce qu’il se pansa que seguremant li prestat, et avient puis qu’il ne les reçuit par quelque guise : se on le li vuet demander pour ce que il an a fait escrit, il s’an puet bien desfandre tant que au chief de .ii. anz, se li demanderres ne puet prover cel avoir, et dira ainsin ¶ : « Seignour, cel avoir que vous demandez je ne vous doi, ancore vous an aie je fait escrit ou donee fermance ou gaige, se vous ne provez que je le vous doie, car vous ne les me prestates onques ». ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.51.2"><label>[4.51.2]</label>Ancore le puet destraindre devant le juge que il le delivre de cel escrit que il an avoit fait, ou soit que il an avoit doné gaige ou soit que non, se cil qui le demande ne puet prover que il les doie. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.51.3"><label>[4.51.3]</label>Mais que puis que sunt passé li dui an, ne se puet desfandre que il ne pait les deniers, ancore ne les ait il receuz pour ce que aparant est et pour ce que escriz an est faiz et par les .ii. anz qui sunt passé et pour le gaige qui an est donez ormais est samblanz que il les doie. Mais s’il est menours de .xxv. anz ou il se rancura lealmant dedanz les .ii. anz, ne li nuit rien, ancore soient li dui an passé. ¶ Icil dui an doivent estre conté des cel jour avant que li escriz fu faiz des deniers. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.51.4"><label>[4.51.4]</label>Mais tel saige home sunt qui dient : se cil hons qui fist l’escrit puet prover puis que sunt passé li .ii. an que ciz avoirs ne li fu prestez, puet se touz tans desfandre que ne paiera cest avoir, ancore soient passé li dui an sanz rancure. <pb n="f. 35v"/> Et de ce nait tex argumenz : si aucuns hons cuide estre dettes d’autre et ne le soit et il le paia, il puet recouvrer ce tant que à .xxx. anz, et se il le puet recouvrer tant que à .xxx. anz, molt plus le puet reternir. Et celle raisons est et pert plus droituriere. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.51.5"><label>[4.51.5]</label>Ice qu’est dit desoure, se aucuns hons fait escrit que il a receu avoir d’autre que il s’en puet desfandre, se il ne l’a receu, autretex raisons est se il n’an fist escrit, mais que li promist de randre, ou se il li an dona gaige, ou se il li an dona fermance.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.52">
<head type="rubric"><label>[4.52]</label> Ici dit des compensacions .lii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique L. <hi rend="i">De compensacione</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XLVIII. <hi rend="i">De las conpensatiuns</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.52.1"><label>[4.52.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons me doit deniers et je an doi à lui : se il les me vuet demander, je m’an puisse desfandre de tant comme il me doit que je ne l’an pourrai. Mais se li doi plus que il moi, ou il à moi plus que je à lui, ce que li .i. doit plus à l’autre, li puet demander, et de l’autre sera faite compensations, ce est il sera delivrés, si com est se je doie à aucun home .x. souz et il an doit à moi .xx., je ne li puis demander mains que les .x. souz, et des autres .x. souz sera il delivrés, ce est faite sera compensacions, ce est à dire que il les recevra pour les .x. souz que il li doit. Car se aucuns hons est mes dettes et je li suens, et je vueil ce que il me doit, sampres est mestiers que je li lais autant com je li dois.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.52.2"><label>[4.52.2]</label>Et se il me doit gaaig de cel avoir que je li demant, serai antraiz li gaainz de tant com je li doi que il ne m’an randra rien des cel termine an çà que je sui ses deterres, et il ne me doit doner gaaig de cel avoir que je li doi. Mais de ce que i est plus, puis je demander et gaaig et chatel, se il me devoit doner gaaig.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.53">
<head type="rubric"><label>[4.53]</label> Ici dit quex choses puent estre compensees et quex non .liii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LI. Que res possunt compensari et que non. Dans l’éd. Derrer, rubrique XLVIX. Cals causas podunt esser conpensadas e cals non.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.53.1"><label>[4.53.1]</label><hi rend="b">C</hi>e que nous avons dit desoure, se dui home se doivent deniers li .i. à l’autre que il puet faire compensacion, ce est voirs de totes les choses qui sunt de pois et de mesure et de nombre, et non d’autres choses. De pois, si com est ors et argenz. De mesure, si com est blef et oile et vins. De numbre, si com sunt denier.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.54">
<head type="rubric"><label>[4.54]</label> Ici dit quant on puet compenser .liiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LII. <hi rend="i">Quando aliquis potest compensare</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique L. <hi rend="i">Aici ditz, cora om pot compensar</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.54.1"><label>[4.54.1]</label><hi rend="b">C</hi>e qui est dit, que dui home puent faire compensacion de ce que il<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">doit</hi> biffé après <hi rend="i">il</hi>.</note> se doivent, ce est voirs quant li dettes est coneuz d’ambedeus pars. Mais se de l’une part est fort oscurs li dettes, ansi que on ne puet conoitre la raison sanz grant triboul, et de l’autre partie est clers, et puis doit estre coneu se li dettes i est. ¶ Se aucuns hons me doit .c. souz, est certaine chose que il les me doit, et il demande à moi autres .c. souz ou plus ou mains, et je li di que je ne li doi rien : premieremant doit estre paié ce que il me doit, et puis doit estre coneu se je li doi ce que il me demande. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.54.2"><label>[4.54.2]</label>Ausimant com je puis faire compensacion de ce que je <app><lem wit="#H">do<subst><del rend="expunction">u</del><add>i</add></subst></lem></app> à autre, se il doit à moi ausimant ma fermance, se on li demande ce dont il <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">me</del></lem></app> pour moi fist fermance, puet faire compensacion de ce que cil qui le met an plait me doit, et de ce que il doit à ma fermance.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.54.3"><label>[4.54.3]</label>Se acuns hons me doit avoir, et je doi avoir à .i. autre, et mes deterres me vuet faire compensation de ce que je doi à autre, ne le puet faire se je ne le vueil, ancore le vueille cil à cui je sui deterres, pour ce que .i. hons ne puet compenser à autre, mais que à celui cui il doit, ce est à dire .i. hons ne puet conter à autre ce que il ne li doit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.54.4"><label>[4.54.4]</label>Se acuns hons me doit avoir, si com est ors ou argenz ou deniers ou blef, et je li doi autre chose, si com est chevaus ou terre ou maisons, <pb n="f. 36r"/> ne li an puis faire compensacion, ne ne puis retenir les sues choses par ochoison de ce dette, que compensations ne puet estre faite mais que an celles choses que nous avons dites, si com sunt celles choses qui sunt de pois ou de mesure ou de nombre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.55">
<head type="rubric"><label>[4.55]</label> Ici dit des usures, ce est de lucre .lv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LIII. <hi rend="i">De usuria</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LI. <hi rend="i">Aici ditz de usuris, zo es de lugra</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.55.1"><label>[4.55.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit an quel guise se maigne li demanz que li .i. hons a vers l’autre, si com est par les compensations, or redisons an quel guise li demanz crost par les usures : li raisons, ce est li demanz que li .i. anvers l’autre croit par usures qui i courrent. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.55.2"><label>[4.55.2]</label>An toutes negoces qui sunt de bone foi viennent usures, tex fois est an vandicion <app><lem resp="#VM">et an</lem><rdg wit="#H">est</rdg></app> loeson et an dote et an compaignie. Certes, se cil qui achatent aucune chose ne paient an termine qui fu ampris puis que li vanderres li demande, an convenant leu et an convenant tans, il an doit doner usures d’auqui avant, si com est la coutume de la terre, mais que elle ne soit contre loi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.55.3"><label>[4.55.3]</label>Tex fois est que cil qui achate doit doner usures, ancore n’an soit demandez li pris, si com est se il an trait fruit, ou il l’an puet traire et remest que il ne l’an trait, ausi com est se la chose fu del tel persone qui estoit manres de .xxv. anz, car se aucuns hons achate aucune chose de menor de .xxv. anz, se il ne li paia le pris au  termine qui fu an convenant, ancore li fust il demandé et ancore non ait il pris riens dont il ait joi de la chose, si doit il paier les usures des le termine an anvant qu’il duit paier et ne paia. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.55.4"><label>[4.55.4]</label>Tex fois est que on doit paier usures par le demoure que on fait de paier ce que on doit paier à autre, si com est de vendition ou de loeson et de toutes autres choses qui sunt de bone foi et an celles choses que on doit pour mort d’ome. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.55.5"><label>[4.55.5]</label>Tex foiz est que on an soffre autre damaige par demourance, si aucuns hons me devoit .i. ser et il ne me paia quant je li demandai : an quelque guise que il le perde, puis il le me doit amander. Mais se ne fu passez li termine que il le me devoit, et il le perde sanz sa colpe, ou il fu mors, ne m’an devra riens amander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.55.6"><label>[4.55.6]</label>Quantes foiz on paie usure par demoure doit estre paié selonc la coutume de la terre, se la coutume ne est outre icelle mesure que lois dit. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.55.7"><label>[4.55.7]</label>Puis que dit est de celles usures que on demande sanz nule convenance, or redisons de celles <app><lem wit="#H"><subst><del rend="overstrike">rais</del><add>usures</add></subst></lem></app> dont est faite convenance de doner. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.55.8"><label>[4.55.8]</label>Se aucuns hons dona deniers à autre an preste, n’an puet demander usures, se ne l’an furent promises par stipulation, ancore li an fust faite convenance de doner usueres ou ancore li an soit donez gages, fors se il ne fu dit par nom que cil gaiges fust donez par les deniers, aussi pour le cheval ou pour la monte, mais se ne fu donee autre gaigiere par nom pour le gaige, ou ne li an est faite stipulacions, ce est promissions de doner usures. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.55.9"><label>[4.55.9]</label> Stipulations est quant on promest ce que on demande, si com est se aucuns hons me convante .c. souz et je li dis : « Sire, prometez me vous .c. souz que vous m’avez convantez », et il les me promet.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.55.10"><label>[4.55.10]</label>Mais se .i. hons done avoir à autre à prest, si com est vins ou blés ou oiles, et on an demande usures par convenant qui est faiz, à chascun an puet on demander autretant des usures com est la chose qui fu prestee si an fu faiz tex convenanz, ancore n’i soit faite stipulacions.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.56">
<head type="rubric"><label>[4.56]</label> <pb n="f. 36v"/>Ici dit des missions des usures .lvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LIV. <hi rend="i">Vsque ad quam mensuram amiquis potest accipere usuras</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LII. <hi rend="i">De la mesura de las usuras</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.56.1"><label>[4.56.1]</label><hi rend="b">C</hi>erte mesure est ordenee par lois tant que à laquel on puet panre usures, ce est gaaig de deniers et d’autre avoir que preste li .i. à l’autre ou doit li uns à l’autre. Et si on fait convenanz de doner plus, ne vaut, ancore an soit donez gaiges ou fermance. Et se sunt paiés, puet estre recouvrees. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.56.2"><label>[4.56.2]</label> Icelle mesure est itex : se aucuns hons des granz seignours, si com cuens qui preste deniers à usures ou par autre guise prant usures, n’an puet demander gaaig pour an fors itant com est tierce part dou chatel, ce est dou souz .iiii. deniers an l’an, se on li an promet plus ne le puet recouvrer. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.56.3"><label>[4.56.3]</label> S’il sunt autre home qui prestent deniers à usures ou par autre guise la vuet prandre, si com cil sunt qui estent au change ou an ouvrour, puent demander usures an l’an tant com sunt les .ii. parz dou chatel, ce est dou soul .viii. deniers. Et se il an prannent plus, doivent le randre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.56.4"><label>[4.56.4]</label> Tuit autre home, fors cil que nous avons dit, puent prandre .vi. deniers et non plus an l’an.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.56.5"><label>[4.56.5]</label> Mais cil hons qui à son peril preste deniers sor mer, ce est an tel convant que se il sunt perdu que li damaiges soit suens, porra demander par an autretant d’usures comme est li chatex, se li chatex est gariz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.56.6"><label>[4.56.6]</label> Autretex raisons est an toutes celles choses es quex li creerres preste les deniers à son peril. ¶ Ancore autretex raisons est qui preste ou blef ou oile. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.56.7"><label>[4.56.7]</label> Oez s’il est donez jugemanz que aucuns doie avoir à autre, et puis que li jugemanz est donez et il le tient plus de .iiii. mois, puet li an demander autretant d’usures an l’an comme est li chatex de tant de termine com il a esté que non a paié puis que sunt passé li .iiii. mois.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.56.8"><label>[4.56.8]</label> Si aucuns hons vuet prandre usure plus granz que nous n’avons dites, ne les pourra demander, ancore an aie il gaige, ou li an soit donee fermance, ou faite promissions.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.56.9"><label>[4.56.9]</label> Et si aucuns hons les prant, doit les randre. ¶ Nuns hons ne puet demander usures d’autres usures, et qui les paiera pourra les recouvrer.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.57">
<head type="rubric"><label>[4.57]</label> Ici dit quex raisons est de celles choses que on commande à autre pour estoier .lvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LV. De illis rebus quas unus data lii ad custodiendum. Dans l’éd. Derrer, rubrique LIII. Aici ditz, cals rasuns es d’aquelas causas que om comanda a l’autre per estoiar.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.57.1"><label>[4.57.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit de celles choses que .i. hons preste à autre, or redisons de icelles choses que .i. hons commande à autre pour estoier pour ce que soient sauves. Iciz contraiz est apelez <foreign xml:lang="lat">deposito</foreign>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.57.2"><label>[4.57.2]</label>Se acuns hons commande aucune chose à autre pour ce que elle soit sauve, il la li doit randre à tout ce qui i est creu, si com est se je commandai una ancelle à autre et elle fait .i. anfant, il me doit randre et l’ancelle et l’anfant.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.57.3"><label>[4.57.3]</label>Autretex raisons est se je commandai une egue et elle fait un poulain. Et se cil à cui je commandai la chose ne la me vuet randre et tout ce qui est creu, je et <app><lem wit="#H">mes<del rend="expunction">t</del></lem></app> hoirs la puent demander à lui et à ses hoirs. Se il a la chose ou la chose soit perdue, il la me doit amander et non an autre guise, fors an .iii. cas : li .i. est se convanz fu que on randit la chose an quelque guise que il la perdit ; li autres cas est se il an reçuit avoir pour estoier la chose ; li tierz est se il me dit que je li baillie la chose à estoier avant que je li desisse. Car au premier cas est antandu an quelque meniere il la perdit, et autres .ii., se il ne la garde ausimant comme .i. saiges hons feroit, il la doit amander se il la pert ou la chose soit afolee par sa colpe. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.57.4"><label>[4.57.4]</label>Ample, ces est granz colpe, ce est celle quant on pansse que celle chose ne li tiegne <pb n="f. 37r"/> damaige qui tient damaige à autres home, si com est je tins .i. livre à la pluie et ne cuidoie que li tenit biens de damaige, et si com est se je laissai ma maison ouverte ou je avoie la chose qui m’ere donee pour estoier, si com est se je menoie le cheval qui m’ere commandez par cel leu où je devoie passer et je savoie que robeour ou larron i erent : se je cuidoie que il ne tolissent le cheval et par celle fiance je alai tant avant que il me tolirent le cheval, iceste corpe fu ample et pour ce je le doi amander.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.57.5"><label>[4.57.5]</label>Mais se je fis cel convant que je ne fusse tenuz de l’angin que je ferai an la chose, iciz convanz ne vaut pour ce que il est contre raison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.57.6"><label>[4.57.6]</label>Tex foie est que cil hons à cui est commandee la chose pour estoier an doit randre le double<note resp="#VM">Ms. : si com est se je commandai la chose pour estoier, il an doit randre le double répété.</note>, si com est se je commandai aucune chose qui soit moie à aucun home pour estoier pour paour de feu ou d’aigue, ce est pour paor où la nef perist, ou je avoie tant foible maison que je cuidoie que elle cheust, ou pour paour de bruit d’omes de la terre que je avoie paour que il ne venissent à ma maison pour defroichier ou pour abatre, ou si com est pour terre trop mole avoie paour de ma maison. An ces .iiii. examples que nous avons dit desoure, se je commandai une chose à autre et il la me noie quant je li demande, se je le puis prover, il le me doit randre an double. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.57.7"><label>[4.57.7]</label>Se je commande deniers à aucun home et il les ait despanduz, doit m’an doner gaaig tel com cort par la terre, mais que il ne soit outre mesure. ¶ Ancore ne les <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">l</del></lem></app> ait il despanduz, se il ne les me randoit quant je les demandai, doit m’an doner ausimant gaaig des cel jour an ausint que li demandai. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.57.8"><label>[4.57.8]</label>Iciz hons qui commande aucune chose à autre le puet demander, ancore ne fust elle de celui qui le commanda, ancore l’ait il ou amblee ou robee à autre pour ce que il l’a de lui, ne li doit dire que il non i a droit dou demander tant que il li ait randue. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.57.9"><label>[4.57.9]</label>Ancore se cil à cui la chose est commandee i fait aucune mission qui fust necessaire ou utils an la chose, ou il an reçuit aucun damaige, si com est se je commandai .i. ser à aucun home et cil sers li ambla aucune chose, puet li demander par ceste raison. ¶ De cestes missions puet demander les usures cil à cui est demandee la chose de tant com il a despandu. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.57.10"><label>[4.57.10]</label>Iciz demanz que fait li .i. à l’autre dure tant que à .xxx. anz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.57.11"><label>[4.57.11]</label>Ce que nous avons dit de ceste raison, ce est voirs quant on n’en done avoir à celui qui commande la chose pour ce que on li estoie. Mais se avoirs an fu donez, adonc sera tex raisons com court an la loi.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.58">
<head type="rubric"><label>[4.58]</label> Iciz dit des commandemanz .lviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LVI. <hi rend="i">De comendamento quod unus facit alii</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LIIII. <hi rend="i">De mandement</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.58.1"><label>[4.58.1]</label><hi rend="b">O</hi>r redisons de cel contrait que fait li .i. à l’autre sanz donemant d’aucune chose, solemant par consantemant que li .i. a à l’autre. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.58.2"><label>[4.58.2]</label>Se aucuns hons me mande que je li face aucune chose, si com est que je li achat .i. cheval ou une maison ou une autre chose, an ma volanté est se je le vueil faire ou non. ¶ Mais puis que avrai pris le mandemant à faire de ce que il me mande, droiz est que li <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">mande</del><add>face</add></subst></lem></app> ou que je li die, je n’an puis riens faire, et ce li doi dire tantost si que il le puisse faire par soi ou par autre, se il le vuet. Et se je ne le fais ansin com il est dit, je li devrai amander tout le damaige que il an avra, si com est an icest example. ¶ .I. hons me manda que je li achetasse .i. cheval par le pris de .c. souz, adonc je le poi tel avoir pour <pb n="f. 37v"/> .c. souz : se je ne li achetai ne ne li dis que je ne li feroie tant meuz que il le poit avoir fait se il vosist, je le devrai amander tout le damaige que il avra pour ce. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.58.3"><label>[4.58.3]</label>Autretex raisons est se .i. hons me manda que je li vandisse une soue chose et je ne li vandi à terme que il me mande tant com la chose vaudra, mais li doi je amander, car par ma colpe est ciz damaiges pour ce que par mon respit remest la chose à vandre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.58.4"><label>[4.58.4]</label>C’est voirs que je l’an doi amander le damaige que il an a quant par ma cholpe remest que je ne fis la chose ansinc com il me manda et an icel tans. ¶ S’il remest sanz ma colpe ou sanz juste cause que je ne fis ce qui me fu mandé, n’an doit riens amander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.58.5"><label>[4.58.5]</label>Ancore se je ai aucune chose dou suen, par icest mandemant doi li randre par ceste raison. ¶ Ancore se .i. hons m’a acheté aucune chose par mon mandemant, doi la li randre, et se il vandi aucune de mes choses par mon mandemant, doit me randre ce que il an a pris, et soure tout ce me doit randre tant comme il par sa colpe ou à son esciant an prist mains de tant com la chose valoit, se je ne li dis certain pris, car adonc ne la pout il vandre mains que je ne li demandai. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.58.6"><label>[4.58.6]</label>Generalmant est voirs se cil hons à cui je mandai que vandit une chose qui est moie, ou que il m’achetast une chose, et il fait an icel mandemant que je li fis aucune chose par son angin ou par sa colpe qui me torna à damaige, doit le me amander tout, si com est se il vandi par mains la chose que elle ne valoit ou il acheta la chose plus que elle ne vaut. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.58.7"><label>[4.58.7]</label>Se je mandai à .i. home que il vandit une moie chose à autre home et il la vandi pour mains que je ne li mandai, ou il la vande à autre home que je ne li dis, ne vaut la vandicions, se je ne vueil avoir ferme, et pour ice puis je demander la chose à toz homes qui la tiegnent. Mais se je ai ferme la vandicion a nul home, n’an puis rien dire.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.58.8"><label>[4.58.8]</label>Mais se ne dis le pris pour quant il la donat, ne ne dis l’ome à cui il la vandist, ancore la vandist il pour mains que elle ne valoit, n’an puis riens dire à autre home, fors à celui qui la vandi, se il la vandi malemant par sa colpe, ou se li vanderres fu angigniez par mal angin de cel home qui achate la chose, li acheterres m’an est tenuz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.58.9"><label>[4.58.9]</label>An icest demandemant vient usures, ausimant com est dit desoure an icelles choses que .i. hons commande à autre pour faire sauves, si com est se je mandai à .i. home que il demandast mon avoir de mon detour. Se il prist icel avoir et il le met à son preu, ou il le preste à autre home et il an prist usures, ou il ne le me randi quand je li demandai : an ices examples toz trois me doit paier usures tex com corrent par la terre, mais que la mesure ne soit outre raison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.58.10"><label>[4.58.10]</label>Bien puet .i. hons antrer an fermance pour moi, ou soit que l’on li mant ou soit que non, se je ne le devoie. ¶ Ancore se cil hons qui antre an fermance pour moi paie pour moi, ou li fu commandez an jugemant que il paiast, ou se il an a aucun damaige par ma colpe, tout le damaige li doi je amander. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_4.58.11"><label>[4.58.11]</label>Iciz hons qui fait une chose par mon mandemant, bien me puet demander les missions que il fit mesurablemant, et soure tout ce me porra bien demander les usures des missions que il i fut, ou soit que il les amprunte à usures d’autre home, ou soit que il li met dou suen demoigne, c’est dou suen <pb n="f. 38r"/> avoir. Et se il ere tex hons qui soloit panre usures de son avoir, se le ne li vuet randre la maison quant il la me demande. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.58.12"><label>[4.58.12]</label>Iceste raisons dure tant que à .xxx. anz, ou soit que andui soient vif ou andui mort, ou li .i. sous.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.59">
<head type="rubric"><label>[4.59]</label> Ici dit de compaignie que font .ii. home ou plusour .lix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LVII. <hi rend="i">De compagnia</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LV. <hi rend="i">De compania que fan dui omen ou plusors</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.59.1"><label>[4.59.1]</label><hi rend="b">C</hi>ompagnie puet estre faite soulemant par consantemant et ausimant par commandemant, et ce est voirs ou soit que andui doivent metre avoir ou soit que li .i. sous. Et puis que .ii. home font itel convenant que il soient compaignon et chascuns mette .c. souz<space/>d’avoir, bien sunt tuit destraint d’atandre la convenance. Et cil compainz qui ne vuet atandre la compaignie doit amander aus autres le damaige que il ont pour ce et tout le preu que on i puet conoitre que il eussent, se cil eust atandu la compaignie.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.59.2"><label>[4.59.2]</label>Bien puet on faire compaignie de tout quant que on a à une sole partie. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.59.3"><label>[4.59.3]</label>Ancore bien puet estre faite compaignie an tel guise que elle dure demantres que li compaignon seront .iii. ou tant que à .i. termine, si com est à .v. anz ou à .x. Se dui home font convant an tel maniere que il soient compaignon des la Saint <persName>Michié</persName> tant que à .i. an ou tant que à .v. anz, bien vaut tex convenance. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.59.4"><label>[4.59.4]</label>Compaignie dure demantres que tuit li comapignon ont volanté dou tenir la compaignie, mais puis que il ne vuelent estre compaignon, ou se li .i. souz ne le vuet, ce est ne vuet estre an la compaignie, ou se li .i. sous muert, departie est la compagnie, ancore ne le vueillent li autres compaignon que elle se desparte, et ancore <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">fu</del></lem></app> fu faitz tex convanz que nuns ne preste la compaignie tant que à .i. terme certain, se ne i fu autre chose <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>coveue</sic><corr resp="#VM">convenue</corr></choice></lem></app>. ¶ Mais se aucuns des compaignons part la compaignie avant le terme, doit amander tout le damaige aus autres compaignons que il an ont, se il ne a juste cause par quoi il la prent.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.59.5"><label>[4.59.5]</label>Se li .i. des compaignons se tout de la compaignie avant que il ne doit et ce fait il par angin de l’autre, il doit amander à son compaignon tout le damaige que il an aporte, si com est par ochoison d’une herité qui li devoit avenir parti de la comapignie pour ce que il l’eust toz sous, doit an doner la part au compaignon autretant bien com se la comapignie ne fust partie. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.59.6"><label>[4.59.6]</label>Mais se juste cause est par quoi li .i. des compaignon desface la compaignie, ancore le face <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">i</del></lem></app> il ainz termine, ne i forfait rien, ne n’en devra riens amander pour ce. Juste cause puet estre par quoi li .i. des compaignons puet desfaire la compaignie sanz nul damaige, si com est se li uns est tant maus hons et tant contrarious que l’autres ne le puet soffrir ou que à grant damaige ait esté an la comapaignie. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.59.7"><label>[4.59.7]</label>Se li .i. compaignon font aucun convant quant il font la compaignie, cil convanz doit estre gardez de quelque chose que il soit faiz ou de damaige ou de preu, ou soit que la compaignie soit faite de l’avoir d’andeus ou soit qu’ele soit faite de l’avoir de .i. soul et l’autres i doit mettre ses oevres, ce est que li .i. i doit mettre son avoir et l’autres se devra travoillier de ce ou andui ansamble, et si est li gaaigz communaus par tel convant comme il se font par part que l’aie chascuns. ¶ Et se il firent soulemant <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">l</del></lem></app> dou preu an quel guise il  doivent partir et ne dirrent rien dou damaige, autresi doivent partir le damaige comme le preu. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.59.8"><label>[4.59.8]</label><pb n="f. 38v"/> Si dui home firent compaignie tel que li .i. non ait part <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>el</sic><corr resp="#VM">del</corr></choice></lem></app>
damaige mais que del gaaig ait an tel part com est convenanz, bien vaut icelle compaignie, et devra estre ansi antandue la convenance se gaaigz i fu faiz an une chose et damaiges et perde an une autre del gaaig doit estre traiz li damaiges, se li gaaigz est tant granz et ce qui remanra de gaaig doit estre partiz ansin com fu convenanz quant la compaignie fu faite. Et tout ce qui est dit ainsin est voirs ou soit que l’avoirs fust d’andeus les parties ou soit que il soit de l’un soul. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.59.9"><label>[4.59.9]</label>Si com est faite aucune convenance an la compaignie ne de damaige ne de preu qui an doie avoir ou mains ou plus doivent estre igaus les parties. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_4.59.10"><label>[4.59.10]</label>[Tex fois est que la compagnie se despart]<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">la compagnie se despart tex fois est</hi>.</note> sanz la volanté des compaignons, si com est s’il est seignour aucun des compaignons et se il fait tex male fiance par quoi ses avoirs li est toluz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.59.11"><label>[4.59.11]</label>Se aucuns des compaignons preste aucune chose de l’avoir communal ou il fist auques fin la compaignie par son angin ou par sa colpe qui tornast à damaige à l’autre compaignon, doit li amander ausimant. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_4.59.12"><label>[4.59.12]</label>Ancore se aucuns des compaignon despant aucune chose an la compaignie dou suen, puet le demander par ceste raison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.59.13"><label>[4.59.13]</label>Et se aucuns des compaignons tourna an son preu de l’avoir de la compaignie doit an paier les usures selonc la coustume de la terre, se la coustume non est outre raison. ¶ Ancore nel tornast il an son preu, se il nel randi quant li autre compaignon li demanderent, doit an paier les usures ausimant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.59.14"><label>[4.59.14]</label>Toz li prouz et touz li damaiges qui est faiz an la compaignie doit estre partiz egalemant, se non i fu faiz autres convenanz. Mais se autres convenanz fu faiz, icil doit estre tenuz, s’il non est contre la loi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.59.15"><label>[4.59.15]</label>Ce que nous avons dit des .ii. compaignons, ce est voirs ancore soient il plus. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.59.16"><label>[4.59.16]</label>Icelle raisons que fait li .i. compaigz ancontre l’autre puent faire lour hoir ausimant antre lor. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.59.17"><label>[4.59.17]</label>Iceste raisons dure tant que à .xxx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.60">
<head type="rubric"><label>[4.60]</label> Ici dit de vandicion et de achat .lx. <note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LVIII. <hi rend="i">De empcione et uendicione</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LVI. <hi rend="i">De vendezun et de comprasun</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.60.1"><label>[4.60.1]</label><hi rend="b">A</hi>chaz et vandicions sunt faites par consantemant que .i. hons a à autre, ausimant com est compaignie et demandemanz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.60.2"><label>[4.60.2]</label>Se aucuns vuet vandre aucune chose à autre, il doit dire le pris à celui qui l’achate pour quant la vuet doner. ¶ Quant li vanderres et li acheterres s’acordent dou pris et font convant, vaut la vandicions, et li vanderres est obligiez de delivrer à l’acheteour la chose, ce est que il l’en reveste de la tenoison de la chose, et tout ansinc devient la chose de l’acheteour, se la chose ere de celui qui la vandi. Et ancore ne soit elle del vandeour, si l’an devra il revestir et si li devra il promettre de garir la chose ou de l’amander se elle li ere toute par raison. Mais li acheterres doit paier au vandeour tex deniers qui suen soient. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.60.3"><label>[4.60.3]</label>Ancore bien puis je vandre l’autrui chose, ancore ne le saiche cil cui elle est. Mais ne devient la chose moie, ainz la me <app><lem wit="#H">porra<del rend="expunction">s</del></lem></app> demander icil cui est la chose, et tu m’an <app><lem wit="#H">es<del rend="expunction">s</del></lem></app> tenuz que tu la m’amendasses, se tu ne la puez garir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.60.4"><label>[4.60.4]</label>Se cil qui vandi la chose ne vuet doner la chose à l’acheteour, pourra li demander li acheterrer tant il i iest eu de prou, s’il eust eue la chose. Et li vanderres puet vandre la chose à cui il vuet, se il le vuet, se li premiers acheterres n’en fu revestuz de la tenoison. Mais se li premiers acheterres an fu revestuz, il est sires de la chose, se cil qui la vandi an ere sires, et <pb n="f. 39r"/> puis que la chose est bien soue, puet la demander à touz homes qui la tiegnent. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.60.5"><label>[4.60.5]</label>An vandicion et an achat doit estre certains pris, si com est .c. souz, mais ancore ne soit dit li pris de la chose, se je vandi une chose pour tant de deniers com dira tex hons et il dira le pris, vaut la vandicions, et je sui contrainz de doner à toi la chose et tu de doner à moi le pris. Mais se cil ne dira le pris pour ce que il ne vuet ou ne puet, ne vaut la vandicions. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.60.6"><label>[4.60.6]</label>Ancore li pris doit estre an deniers. Mais se on done .i. avoir pour <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">ran</del><add>autre</add></subst></lem></app>, ce est une chose pour autre, ou moble ou non moble, non est vandicions, ainz est eschanges. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.60.7"><label>[4.60.7]</label>Se .ii. home font convenant antre lour d’aucune chose que vuet acheter l’uns de l’autre <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">q</del></lem></app>, ne vaut la vandicions tant que li escriz an soit faiz ou par aus ou par autres homes par le mandemant d’aus et saigniés de lor, se <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">el</del><add>il</add></subst></lem></app>
    sevent lettres. Et se il ne sevent lettres, autres le doit seignier pour aus, ce est souz escripture. Et avant que ce soit fait se puet repentir li quex que vuet des .ii. sanz nul damaige, se li acheterres non est mis an tenoison ou erres n’an sunt donees. Mais se erres an sunt donees et li acheterres se vuet repantir, il doit perdre les erres, et se li vanderres se vuet repantir, il doit randre les erres et autretant, et soure tout ce li puet demander li acheterres tout le damaige que il an a et <app><lem wit="#H"><subst><del rend="overstrike">le pris</del><add>le preu</add></subst></lem></app> que il an eust tant que an double.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.60.8"><label>[4.60.8]</label>Quant la vandicions est faite et parfete, ce est quant est ancore dou pris an icelle foiz quant la vandicions est fait sanz escrit, ancore ne soit revestuz li acheterres de la chose, se la chose se pert ou affole, il doit paier le pris autretant bien com se la chose ne fust ne 
<app><lem wit="#H"><del rend="expunction">f</del></lem></app> affolee ne perdue. Ce est voirs se li faillemanz avient an la chose sanz angin et sanz colpe del vandeour. ¶ Ancore se aucuns meilloremanz croit an la chose puis que est faite la vandicions, toz li prouz est de l’acheteour, ausimant com li damaiges, ancore ne soit il revestuz de la chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.60.9"><label>[4.60.9]</label>Se je vande <app type="palaeographic"><lem resp="#VM">à</lem><rdg wit="#H"/></app> .i. home à autre et il s’an fuit avant que je l’an aie revestu : se je li avoie promis la garde de l’ome tant que je l’an eusse revestu mes damaiges sera la fuie de l’ome, et pour ce li sui ge tenuz de l’amander le ser, et il me doit doner le pris. Autretex raisons est se il s’an fuit par ma colpe, ancore ne li aie je promis à garder la chose, c’est à dire le ser. Mais se je ne li avoie promise la garde, suens sera li damaiges et je ne li an ai riens à faire, fors tant que je li doi sauver et doner totes icelles raisons que je ai ou je an doner lou miens et il me doit doner le pris.</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.60.10"><label>[4.60.10]</label>Autretex raisons est de toutes les autres choses. Mais se je la vandicions est de celles choses qui sunt vandues à pois ou à mesure ou à nombre, li damages est dou vandeour, se ne remaint an l’acheteour que il ne vueille panre les choses et li vanderres <app><lem wit="#H">est<del rend="expunction">oi</del></lem></app> toutes houres aparoilliez de randre la chose, se il vuet. Touz li damaiges devra estre de l’acheteour quant remaint an lui que les choses ne furent pensees ne mesurees ne nombrees, se les choses s’afolent ou se perdent. ¶ Icelles choses que nous avons dit  sunt de froumant ou oile ou vins ou argenz ou deniers.</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.60.11"><label>[4.60.11]</label>S’aucuns hons vant froumant ou oile ou vin ou autres choses samblanz à cestes, an tel convant <app><lem wit="#H"><choice><sic>an tel maniere</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> com li mesurt au chief d’un mois ou de .ii., et li paierres ne vuet panre à cel termine, li vanderres le puet espandre se li vaissel li ont mestier, se il <pb n="f. 39v"/> ne puet autres trover à loier. Mais se il ne le puet espandre, et il ne <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">v</del><add>le vueille</add></subst></lem></app> faire, pourra de les vaissiaus demander le loier que on an poist avoir pris d’autre ou ce qu’il an donast à autre de cel vaissel que il loia d’autrui.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.61">
<head type="rubric"><label>[4.61]</label> Ici dit quex raisons est se aucuns hons vandi une herité ou une action .lxi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LVIII. Si aliquis uendit hereditatem uel accionem. Dans l’éd. Derrer, rubrique LVII. Cals rasuns es, si alcus om uendet una heretat o una actiun.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.61.1"><label>[4.61.1]</label><hi rend="b">N</hi>ous avons dit an quel mesure doit estre faite vandicions et achaz. Or redisons quel droit doit on esgarder an vandicion de herité ou se je vandi une aucution, ce est .i. demanz. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.61.2"><label>[4.61.2]</label>Se aucuns hons vant une herité, il doit promettre à l’acheteour que il soit droiz hoirs de celle herité que il vant, ce est doit promettre que il li vande par raison. Mais ne li doit promettre que chascune chose qui est an l’erité soit soue, et pour ce si devons savoir que, se toutes les choses de l’erité li sunt avenues une à une qu’il n’an devra riens amander, et adonc se l’eritez non est vandue droitemant à celui qui l’achate, icil qui li vant li doit amander. Droitemant li puet estre avenue, se elle ne tenoit par raison à celui qui li vandi, et pour ce li devra amander. Mais se li est avenue aucune chose de l’erité <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">a</del></lem></app>, droitemant ou sanz raison de ce non avra riens à faire li vanderres que li damaiges et li preuz de l’erité partient tout à l’acheteour que li vanderres ne doit autre chose promettre, fors ce qu’il soit hoirs, se non i fu faite autre convenance.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.61.3"><label>[4.61.3]</label>Ancore cil hons qui vandi l’erité ou qui vant autre chose non est destrainz de doner gaige ne fermance à l’acheteor que icelle chose soit soue qu’il vant, ne ne doit doner fermance d’amander la chose, se elle li est demandee et vancue par aucune guise, se non est faiz autres convanz antre eus quant la vandicions fu faite. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.61.4"><label>[4.61.4]</label>Ancore tel promission devra faire li vanderres à l’acheteour que il rande à l’acheteour tout ce qui li avanra de l’erité. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.61.5"><label>[4.61.5]</label>Ice que nous avons dit desoure, que li vanderres non a riens à  faire à l’acheteor, se on li  vant aucune chose de l’erité, ce est voirs quant convenanz n’an fu faiz, mais se il li fist convenant que il li amandast aucune chose qui li seroit tolue de l’erité, vaut bien iciz convenanz, et se il an pert aucune chose par raison, pourra la demander à celui qui li vandi et à son hoir. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.61.6"><label>[4.61.6]</label>Ancore li acheterres doit promettre an paroles au vandeor s’il li an anvient aucuns damaiges qu’il li amant, ce avient pour ce que li vanderres est destrainz de paier tot la dette de l’erité. <app><lem wit="#H"><add place="above">Et</add></lem></app> ausimant est li vanderres destrainz de paier ce que li morz commanda doner pour s’ame ou à aucun suen ami, ancore ait il vandue l’erité.</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.61.7"><label>[4.61.7]</label>Ancore se aucuns hons vant aucune soue <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">herité</del><add>accion</add></subst></lem></app>, ce est une raison que il dit qu’il a ancontre .i. home, doit promettre li vanderres à l’acheteour que soit ses droiz hoirs que il vant, et doit assegurer ausimant que cil ancontre cui il a ceste accion non a raison par quoi il se puisse desfandre. Mais ne doit asegurer que cil contre cui il a l’aucion soit tant riches que il puisse, ce se n’an fu faiz autres convenanz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.62">
<head type="rubric"><label>[4.62]</label> Ici dit de celles choses que on ne puet vandre .lxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LX. <hi rend="i">De illis rebus que non possunt uendi</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LVIII. <hi rend="i">D’aquelas causas c’om non pot vendre</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.62.1"><label>[4.62.1]</label><hi rend="b">D</hi>ex choses sunt que on ne puet vandre ne acheter, si com sunt li vestemant de l’ampereour. Ancore les armes des chevaliers ne doivent estre vandue aus anemis estranges. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.62.2"><label>[4.62.2]</label>Nuns hons ne puet vandre son fil ne sa fille, se il ne est ses sers, fors an une maniere, ce est se li peres est tant <pb n="f. 40r"/> povre et an tel necessité que n’a de quoi il puisse vivre. Et adonc quant il le vant pour ce, se il an vuet puis an autre termine randre le pris ou .i. ser qui vaille le pris, ou il ou cil qui est vanduz ou autres hons pour lui si sera delivrés et tournera an icelui etaige ou il ere premieremant. Mais an es mai le puet retenir cil qui l’achate.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.63">
<head type="rubric"><label>[4.63]</label> Ici dit quant on puet desfaire la vandicion qui faite est .lxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXI. <hi rend="i">Quando aliquis potest destruere uendicionem que est facta</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LIX. <hi rend="i">Cora om pot desfaire la vendesun</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.63.1"><label>[4.63.1]</label><hi rend="b">C</hi>ertes raisons sunt par quoi se desfait vandicions et achaz si com est se elle est faite par paour ou par engin.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.63.2"><label>[4.63.2]</label>Par paour se desfait la vandicions, se la paours fu juste, si com est se li vanderres a paour de mort ou pour prison qu’il ere pris, ancor ne li vueille li acheterres qu’il est revestuz de la chose. Icil qui la vandi doit randre le pris que il an prist, ancore l’eust li acheterres vandu à autre o pis ou miauz que il ne l’avoit achetee, ne li an randra cil de cui il l’avoit achetee, fors tant com il an a receu. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.63.3"><label>[4.63.3]</label>Se angins est faiz an la vandicion, tex foiz est que elle se desfait et tex foiz est que non. Quant la vandicions ne se desfait, devra estre amandez li <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>angis</sic><corr resp="#VM">angins</corr></choice></lem></app> qui est faiz. ¶ Adonc se desfait li vandicions quant cil de cui ere la chose, ne l’eust vandue se li angins non i fust, ce est ne la voloit vandre, fors que cil qui l’achate angigna par quoi il le mist an volanté qu’il la vandist. Mais se il vouloit vandre la chose et il la vandi moins que elle ne valoit par l’angin que fist li acheterres, tant com il la vandi mains, tant li an doit amander et la vandicions estera. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.63.4"><label>[4.63.4]</label>Quant la vandicions se desfait par angin qui i fu faiz, n’an puet li vanderres mettre an plait home qui tiegne la chose, mais que celui qui fist l’angin. Mais quant la chose est vandue pour paour ou par force, la puet li vanderres à touz homes qui la tiegnent <app><lem wit="#H"><choice><sic>demander</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app>,  si com nous avons dit an icel titre où est parlé de force ou de paour. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.63.5"><label>[4.63.5]</label>Tex fois est que la vandicions se desfait, ancore non i soit faiz angins, si com est se la chose est vandue mains la moitié que elle ne valoit, car adonc est an l’arbitre de l’acheteour ou dou randre la chose ou de recouvrer son pris ou de acomplir le pris tant com elle valoit an icel termine  que elle fu vandue. ¶ Ancore se la chose est plus de .ii. tanz vandue que elle ne vaut, puet se desfaire la vandicions, se li acheterres vuet par celle meismes raison qui est dite desoure de vandicion.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.64">
<head type="rubric"><label>[4.64]</label> Ici dit des raisons qui eschient an vandicion et an achat .lxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXI. <hi rend="i">De dimandamento quod erit de uendicione et empcione.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LX. <hi rend="i">D’esas rasuns que escadun e vendezo ed en cumprasun.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.64.1"><label>[4.64.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit an quel guise se desfait vandicions et achaz et quex choses se doivent vandre, or redisons quex actions naissent de vandicion et d’achat. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.64.2"><label>[4.64.2]</label>Puis que la vandicions est faite, li acheterres puet demander au vandeour que il le reveste de la chose et de ce que il i est puis acreuz. Et se il ne l’an vuet revestir, puet li demander le interesse, c’est le preu que il an eust, se la chose li fust livree. Interesse doit estre antandu an icest cas tant com la chose seroit chiere à l’achateour sol que il ne soit outre .ii. tanz com fu li pris qui li fu donez. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.64.3"><label>[4.64.3]</label>Ancore se la chose est ampirié par la colpe del vandeor, puet li estre demandee par icelle meismes raison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.64.4"><label>[4.64.4]</label>Tex fois est que on puet demander par iceste meismes raison tel chose qui non est dite ne pansee an la vandicion, si com est <pb n="f. 40v"/> se je achetai une maison ancore ne i fust dist de la clef de la maison et des portes qui i erent et les puent demander par iceste raison et toutes icelles choses qui apartient à la maison. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.64.5"><label>[4.64.5]</label>Se tu faiz autre convenance  à .i. home que tu li devras .x. souz ou .x. mins de blef, chascun an de tel terre qui est soue ou de tel maison qui est soe, bien li an est tenuz et anliez, se juste i fu cause pour que tu li convantas. Mais se la chose ne li est ne tenue ne anliee et pour ce an devient se tu dovras la chose à autre, si com est se tu la vandras ou donras ou la donras an douaire que ne la chose ne icil qui a la chose et la tient non est anliez ne tenuz de ce que tu convantas de doner an icelle terre ou an icelle maison, ancore le <app><lem wit="#H">donasses<del rend="expunction">s</del></lem></app> tu an tel convant que cil à cui tu la devoies peust ce que an devoies doner, mais il ert obligiez à toi, ce est tu le pourras destraindre que il de doigt ce ou que il t’amant le damaige que tu an avras. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.64.6"><label>[4.64.6]</label>Se je achetai de toi .i. cheval ou .i. ser et il est lerres ou fuitis ou li chevaus ne manjue ne ne boit ansin com il devroit, ou il a mauvaitiez ou li vanderres ne me dit ansinc ne je ne le soi, il me devra tot amander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.64.7"><label>[4.64.7]</label>Se tu me vanz .i. ser, tu me devras promettre qu’il ne avra fait aucun malfait pour que je le perde, si com est furt ou rapine ou autre malefaite, et se il ne me vuet promettre, il devra estre condampnez de tant com je ai pour ce de damaige. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.64.8"><label>[4.64.8]</label>Se je achate une chose d’un pupil ou il l’acheta de moi, et ce fait il sanz tutor que n’en i ont nesun, je fuis anliez à lui ausi com je seroie à .i. granz home à cui je eusse fait marchié. Mais li pupils non est anliez à moi par nule guise de cel marchié que il fit à moi ou je à lui sanz tutor. Mais ancore ne me soit il anliez ne tenuz, il m’est il destrainz de respondre et de faire tout ce que me devroit faire .i. autres hons qui fust granz, se il vuet demander riens ancontre moi par ce marchié, mais an autre guise ne li puis rien dire. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.64.9"><label>[4.64.9]</label>Icil hons qui vant aucune chose ne doit ces à l’acheteour nule riens qui li doie tourner à damaige. Et se il li coile que il ne li die ancore ne li soit de demande, doit li amander, se ne le set li acheterres, si com est se tu me vanz .i. vaisel qui ere pertuisiez ou trouvai qu’il ere pourriz, tu me le devras dire. Et se tu ne le me diz, tu <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">e</del><add>me</add></subst></lem></app> devras amander le damaige que je avrai pour ce, se tu savoiez que il fust porriz. Mais se tu ne le savoies, ne m’an devras riens amander, fors tant que je l’eusse mains acheté se je le seusse. Autretex droiz est se tu me vandis une beste qui avoit aucun mal an soi et ne le me desis. ¶ Mais del vaisel que tu ne me vandis ou louas est tex raisons que tu me devras amander tot le damaige que je an avrai pour ce que il ere pertuisiez ou porriz, ancore ne le saiches tu, car tu le devoies bien savoir, soulemant que je ne le saiche. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.64.10"><label>[4.64.10]</label>Autretex droiz est se tu me vanz une maison ou une terre qui devoit doner aucun droit à autre, si com est cens, et tu ne le me disis : se tu le savoies, devras moi amander le damaige tant com je l’eusse mains acheté, se je le seusse. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.64.11"><label>[4.64.11]</label>Or avons veu <app><lem resp="#VM">quex</lem><rdg wit="#H"/></app> demandemant puet faire ancontre le vandeour li acheterres, or redisons quel demandemant puet faire li vanderres contre l’acheteour. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.64.12"><label>[4.64.12]</label>Premieremant puet li vanderres demander le pris de la chose. <pb n="f. 41r"/> Puis puet demander tel chose de que ne fu parlé ne pansé an la vandicion, si com se aucuns vandi .i. champ et il i avoit fuste tranchié. Se li acheterres le vuet retenir, li vanderres le puet demander, ancore n’an fust riens dit. ¶ Autretex raisons est se il an avoit pris fruit avant que il le vandist et il ne l’an avoit ancore trait. Mais se li fruiz de la vigne ou de la terre est soure la racine que ne soit tranchiez quant la chose est vandue, devra estre de l’acheteour, ancore soit il meurs, se autre convenance ne i fu faite. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.64.13"><label>[4.64.13]</label>Se li vanderres fait mission an la chose qu’il avoit vandue, puet la demander.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.64.14"><label>[4.64.14]</label>Et s’il fu tex covenanz an la vandicion que li vanderres i peust mettre servitut, doit estre tenuz icil convanz, si com est se je vandi .i. champ et je ai tel covenant que je aie servitut d’aler par cel champ an .i. autre mien champ. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.64.15"><label>[4.64.15]</label>Tex foie avient que la vandicions se desfait, se cil qui achate ne vuet atandre ce que il a covenant, si com est quant li vanderres n’avoit tel volanté de vandre la chose. Mais se il an autre guise eust talant de vandre, ne puet il <app><lem wit="#H">porra<add place="above">des</add>faire</lem></app> la vandicion, mais puet demander que li atande ce que il li ot convenant, ou que il li  amant le damaige que il an a pour ce que ne li fu atandue la <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">vandicion</del><add>covenance</add></subst></lem></app>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.64.16"><label>[4.64.16]</label>Ancore puet li acheterres demander les usures del pris, se il ne li fu paiez à termine, puis que il li fu demandez. Et ancore ne i fust parlé de cel termine quant il deust paier, si an devra il doner usures des cel jour an avant que on li demande le pris. Et ancore ne li fust il demandez se il prist gaaig de la chose, doit an paier les usures tex com elles corrent par la terre, mais que elles ne soient outre raison. ¶ Icelles usures qui viennent an vandicion ne puet demander li vanderres de la chose, mais que par office del juge que il l’amant, si il puet veoir juste cause si com est dit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.64.17"><label>[4.64.17]</label>Icest demandemant que vanderres et acheterres se font li .i. vers l’autre dure tant que à .xxx. anz. ¶ Et se aucuns d’aus muert dedanz cel termine, lor hoir puet demander li .i. vers l’autre tout ce que pooient demander li vanderres et li acheterres.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.65">
<head type="rubric"><label>[4.65]</label> Ici dit quex raisons est se on achate une chose à autre ou l’achate .i. d’autre par nom de soi à autrui avoir .lxv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXIII. <hi rend="i">Si quis alteri uel sibi sub alio nomine uel aliena pecunia emerit</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXI. <hi rend="i">Cals rasuns es, si om cumpra una causa ad altre o la cumpra ad altre per num de se.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.65.1"><label>[4.65.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex fois avient que on achate la chose an son nom pour autre, tex fois est que on l’achate à son oes ou à oes autrui ou de l’autrui avoir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.65.2"><label>[4.65.2]</label>Quant on achate la chose an autrui nom, icil marchié ne vaut, si com je di : « Pour quant vués doner iceste chose à <persName>Pierre</persName> ? », et tu me desis : « Je la li done pour .xx. souz », et ansinc nous acordons ansamble dou pris, car non est nule raisons par quoi cil qui achate la chose la puisse demander, car il ne la vuet acheter an son nom ne an nom d’autre ne la puet acheter. ¶ Ancore ne à cil à cui il l’achate non i a nule raison par quoi il la puisse demander, pour ce que .i. hons ne puet avoir raison de demander chose par covenant que autres hons an face an son nom<!--VM PIED DE MOUCHE après <hi rend="i">nom</hi>.-->, s’il non est tuerres ou deffanderres ou ses curerres, ou il non a an son pouoir celui qui fait le marchié, si com est li fiz et li sers ou pouoir dou pere ou dou seignour. ¶ Mais ancore soit voirs que cil qui achate la chose an nom d’autre ne la puet demander, ne cil à cui nom elle fu achetee, et pour ce, se la chose sera livree à chascun des .ii., il i avra meillour droit et pourra bien retenir la chose, ancor ne la puisse il demander, se il n’an furent vestiz. Autretex raisons <pb n="f. 41v"/> est se mariz achate une chose ou nom de sa moillier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.65.3"><label>[4.65.3]</label>Se aucuns hons achate une chose à son oes, ancore l’achate il souz autrui nom, ce est pour autrui, ne li nuit rien, et bien la puet demander autresi com s’il l’eust achetee à son oes et an son nom, mais cil par cui la chose fu achetee ne la puet demander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.65.4"><label>[4.65.4]</label>Se aucuns hons achete une chose de mes deniers ou de mon avoir ou de mon communal avoir : se il l’achate an son nom, il la puet demander et non je, et soue est la chose, se il an fu mis an tenoison ou autres pour lui.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.66">
<head type="rubric"><label>[4.66]</label> Ici dit quex ons puet aliener l’autrui chose .lxvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXIIV. <hi rend="i">Quis potest alienare rem alterius</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LX. <hi rend="i">Cals om pot alienar l’autrui causa</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.66.1"><label>[4.66.1]</label><hi rend="b">A</hi>utresi com est voirs que .i. hons ne puet acheter chose à autrui oes, fors an icelle guise que nous avons dit desous, autresi est voirs que .i. hons ne puet vandre l’autrui chose ou se il non a poesté de vandre la chose, si com est se il est tuerres ou curerres ou <app type="palaeographic"><lem resp="#H"><choice><sic>te</sic><corr resp="#VM">tel</corr></choice></lem></app> procurerres qui ait large baillie as choses d’aucun home pour faire ce que il vuet. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.66.2"><label>[4.66.2]</label>Ancore li juges puet mander de vandre l’autrui chose, si est juste cause pour que il l’emandent, si com est se cil hons ancontre cui est donez jugemanz ne vuet paier ce que li est mandé, li juges puet commander à prandre de ses choses mobles, ce est de son avoir an gaige, et puet commander que il soit vanduz ansi com lois dit et qu’an soit paiez l’avoirs qui li fu commandez à doner. Et se il non a tantes choses mobles dont il puisse estre paiez, doit estre pris de s’onor et <app><lem wit="#H">vandu<del rend="expunction">i</del></lem></app> tant que on an puisse paier. Et se il non a ne avoir ne honor ou se il l’a et il n’an a tant qu’il pusse estre paiez, devra li juges, ce est li sires de la terre, mander que soit demandez à ses detors tant que soit paiez ce qui est jugiez. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.66.3"><label>[4.66.3]</label>Quant la chose de celui ancontre cui est donez jugemanz vuet estre vandue pour que il ne vuet paier, elle doit estre <foreign xml:lang="lat">subastata</foreign>, ce est an .i. leu doit estre juise pour seignal pour ce que tuit home le saichent que elle vuet estre vandue, et devra estre vandue sanz fraude par bone foi et justemant et à celui home qui plus i voudra doner. Et doit la vandre li mesaiges de la poesté par la parole de celle poesté qui a droit de demander ce, et ne la doit mie vandre à celui qui a vaincu le plait, et ne doit estre vandue tant que soient passé .ii. an outre le jugemant. ¶ Se la chose ere vandue an autre guise que nous n’anvons dit, ne vaudra la vandicions, et puet la demander cil de cui elle est à tout home qui la tanra, sol que il paiet ce qui est deu. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.66.4"><label>[4.66.4]</label>An itel guise com on doit vandre la chose de celui qui ne paie ce qui est jugié, an autretel guise doit on vandre la chose de cel home qui ne paie le tribut del communz de la terre et le cens del public. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.66.5"><label>[4.66.5]</label>Ausimant com on puet vandre la chose d’autre pour commandemant de poesté si est juste cause par que il la demant à vandre, ausimant li creerres puet vandre la chose d’autre que il a an gaige, se on ne li paie an termine ce pour quoi il l’a an gaige s’il fu an convant que il la vandist, se ne li estoit paié an termine. Mais se ce ne fu dit que il poist vandre le gaige, ne le porra vandre tant que soient passé .ii. an outre le termine qu’il doit estre paiez de ce pour que li fu mis an gaiges. ¶ Quant li creerres puet vandre le gaige, premieremant le devra il dire à celui qui l’a mis an gaige que il la <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>reaimbe</sic><corr resp="#VM">reaimbre</corr></choice></lem></app>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.66.6"><label>[4.66.6]</label>Quex hons vant ou done l’autrui chose mains que ansinc com nous avons dit, bien le puet demander <pb n="f. 42r"/> à celui qui la tient cil de cui est la chose, se il ne l’a tenue par tant de tans que il l’ait <foreign xml:lang="lat">usucapta</foreign> ou <foreign xml:lang="lat">prescripta</foreign>, car adonc n’an puet il riens demander, mais que le pris de la chose que il
<app><lem wit="#H"><del rend="expunction">li</del></lem></app> puet demander à celui qui la vandi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.66.7"><label>[4.66.7]</label>Se je vandi une chose d’autre et je devien puis ses hoirs, ou par autre guise vient puis sa seignorie de la chose, à moi vaut bien la vandicions, ne ne la pourrai puis demander, ancore soit la chose devenue moie, mais fui destrainz de livrer la chose à l’acheteour, si elle est devenue moie avant que je la livrasse. ¶ Ancore se je vandi la chose d’autre et il est puis faiz mes hoirs ne la puet demander pour ce que mes hoirs la devroit garir à cex à cui je la vandi de toz homes ausimant com je la devroie garir se je estoie vis. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.66.8"><label>[4.66.8]</label>Tex fois est que cil meismes de cui est la chose ne la puet vandre ne aliener an nule guise, si com est l’onors que dona la moilliers a son mari an douaire, et si com est se aucuns hons vandoit une chose ou aliena an autre guise par tel convant que elle ne fust vandue ne alienee à autre. ¶ Ancore se aucuns hons quant vient à mort laissa une chose à autre, an tel convant que il ne l’alienast à autre, il ne la doit aliener par nule guise. ¶ Se je te vandoie ou donoie par aucune guise une chose an tel convant que tu ne l’aliennasses, tu ne la pourras ne vandre ne doner à autre par que elle deviegne soue, ne ne la pourras mettre an gaige ne doner à cens, ce est an fié, ne ni porras acroitre aucune <foreign xml:lang="lat">servitute</foreign>.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.67">
<head type="rubric"><label>[4.67]</label> Ici dit quex raisons est se aucuns hons alienera une chose communal .lxvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXV. <hi rend="i">Si quis alienat rem communem</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXIII. <hi rend="i">Cals rasuns es, si alcus om aliena una causa cuminal</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.67.1"><label>[4.67.1]</label><hi rend="b">S</hi>e une <app><lem resp="#VM">chose</lem><rdg wit="#H"/></app>est communax de .ii. homes, li .i. puet bien vandre la soe part ou doner an douaire ou alier an autre guise. Et se il le fait, bien vaut li alienacions par iceste partie que il a an la chose, fors se il n’a commancié plait à son compaignon par aucune guise, [ou par deviser la chose ou par autre guise]<note resp="#VM">Ms. : om. (saut du même au même).</note>.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.67.2"><label>[4.67.2]</label>Mais se il aliene la chose tote, ne vaut li alienations, fors pour la soue part, et pour ce li autres compains puet demander la soue partie de la chose de touz homes qui la tiegnent, se la chose non est <foreign xml:lang="lat">usucapta</foreign> ou <foreign xml:lang="lat">prescripta</foreign>, si com lois dit. Mais se la chose non est <foreign xml:lang="lat">usucapta</foreign> ou <foreign xml:lang="lat">prescripta</foreign>, puet demander la soe part del pris à celui qui la vandi, mais tex fois est que .i. des compaignons puet vandre antieremant la chose communal, si com est se aucuns hons avoit une chose communal et la vandi au <foreign xml:lang="lat">fisco</foreign>, li compaignz ne puet demander part an la chose  puis que elle est vandue, mais puet demander la partie dou pris au <foreign xml:lang="lat">fisco</foreign>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.67.3"><label>[4.67.3]</label>Autretex choses sunt qui ne puent estre vandues, si com sunt les choses communax des citez et com sunt li marchié et com sunt les eglises et com sunt les choses des
<app><lem resp="#VM">eglises, com</lem><rdg wit="#H">e</rdg></app> est la croiz et autres choses. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.67.4"><label>[4.67.4]</label>Ancore nus hons ne doit vandre cors de sainz pour avoir que on l’an doint, et se il le fait, ne vaut riens la vandicions, et por ce ne puet demander dou pris, ne acheterres n’an puet riens demander, se il le sout. Mais se il ne le sout, ancore ne puisse il demander la chose, bien puet demander au vandeour interesse pour ce que il l’angigna.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.68">
<head type="rubric"><label>[4.68]</label> Ici dit des convanz que font li vandeour et li acheteour antre lour .lxviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXVI. <hi rend="i">De convencionibus quas faciunt uenditor et comparator inter se.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LIV. <hi rend="i">De.lz covenenz que fai lo vendeire e.l cumpraire antre lur.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.68.1"><label>[4.68.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons fait convant an la chose que il vant et li convanz non est contre loi, <pb n="f. 42v"/><fw place="botom">.V. puet demander la paigne</fw> bien doit estre tenuz et gardez, si com est se je van une chose par tel convant, se aucuns hons m’an vuet plus doner tant que au chief de .xv. jours ou de .i. mois, que la chose torne à moi ou que li premiers acheterres m’an done autretant com je an trouvoie d’autre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.68.2"><label>[4.68.2]</label>Se ciz convenanz ou autres que on fait an achat ou an vandition sunt fait quant on fait le marchié, et li acheterres ou li vanderres ne vuet garder icel convenant, li autres li puet demander interesse. Mais se convanz fu faiz puis que fu faiz li marchiez, ne vaut, pour que aucuns de lor an puisse riens demander à autre, si com est an icest example. Je vandi une terre et, puis que fu faite la vandicions je et li acheterres feimes tel convant que il eust les aubres qui erent tranchié an la terre : se il le prist si que il a la tenoison et je les li vueil demander, puet se desfandre par tel convant et puet les retenir, ancore ne les puisse il demander, se je le tieg pour ce que ne fu coneu el contrait. Autretex droiz est de totes celles convenances que font .ii. home et plusour, se il les font puis que est faiz li contraiz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.68.3"><label>[4.68.3]</label>Ancore se je van une chose et je i fais tex convanz, se il ne me paient an .i. termine que la vandicions si est desfaite, vaut la convenance. Et se il ne a paié au termine, devra randre la chose et les fruiz et tot ce qu’il i est acreuz.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.68.4"><label>[4.68.4]</label>Ice qu’est dit an mon arbitre an icel convenant et an l’autre que je puis demander la chose, et se je ne vueil demander la chose, que je puis demander le pris et les usures, et puis que je commance à demander l’un, ce est ou la chose ou le pris, ne me pourrai puis repantir pour ce que je puis demander l’autre.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.68.5"><label>[4.68.5]</label>Autretex raisons est se il me paiast une partie del pris an tel convenant se il ne m’a paié au termine que il ait perdu ce que il m’avoit doné et la chose tornast à moi.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.69">
<head type="rubric"><label>[4.69]</label> Ici dit de cel ser que on vant an convant que il soit menez an autre terre .lxix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXVII. <hi rend="i">De seruo qui uenditur tali couencione quod portetur in aliam terram.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LV. <hi rend="i">D’aquel serv que om vend en covenent qu’el sia menaz en altra terra.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_4.69.1"><label>[4.69.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons vant .i. ser an tel convant que il fust gitez d’aucune vile, si com est de <placeName>Saint<persName>Gile</persName></placeName>, bien vaut cil convanz, et se il ne remaint, cil convanz doit estre tenuz. Et se il l’achate sanz <app><lem wit="#H">iceste<del rend="expunction">s</del></lem></app>convenance, li vanderres pourra bien panre le ser, si com fu dit el covenant que il <app><lem wit="#H"><subst><del rend="overstrike">puet</del><add>panre peust</add></subst></lem></app> l’ome, et aucune paigne i fu promise, se il brise la convenance <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">se</del></lem></app>. Li vanderres puet demander le ser, se la convenance est brisié par la volanté de l’acheteour. ¶ Se li sers fu fu menez fors de la terre, ansin com fu convenant, doit estre de la poesté de la terre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.69.2"><label>[4.69.2]</label>Ancore se je van une ancelle par tel covenant qu’elle ne soit mise an pugterie, iciz convenanz vaut bien, ne ne li puisse puis remettre. Et se elle i estoit mise, li vanderres la puet panre, s’il fu diz el convenant. Et se ne fu dit el convenant que il la poist panre, sera franche et sera libertine del vandeour qui fait cel convant. Ce est voirs se li vanderres ne li remist puis, ou ne consanti à home que il li meist. Mais se li vanderres li met puis, ou il consant à autre que il li mette, elle est devenue franche et il pert le droit que il i avoit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.69.3"><label>[4.69.3]</label>Ancore se aucuns hons vant .i. ser an tel convant que li acheterres le face franc an celui termine, li lois le fait franc.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.69.4"><label>[4.69.4]</label>Ancore se aucuns hons vant .i. ser an tel convant que li acheterres le face franc an celui termine, li lois le fait franc. Ancore se est fait tex convanz et se il a paigne promise et li acheterres vuet brisier la convenance, ne la puet brisier. Et pour ce li vanderres ne <pb n="f. 43r"/> puet demander la paigne. ¶ Se convenanz fu faiz que li sers ne fust frans an nule maniere et paigne i fu promise, se li acheterres le vuet faire franc, ne vaut la franchetez, ne ne puet estre demandee la paigne. Et se convenanz fu faiz pour ce que li acheterres ne poist franchir, ce est fiés, ce pour que il vueile doner la franchise, la franchetez ne vaut, et la paigne li puet estre demandee pour ce qu’il fust contre la convenance au fin.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.70">
<head type="rubric"><label>[4.70]</label> Ici dit quex raisons est se on aliene icelle chose qui a mauvaise teche ou autre mauvais vice .lxx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXVIII. <hi rend="i">Si aliquis alienat rem que est uiciosa uel morbosa</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LVI. <hi rend="i">Cals rasuns es, si om aliena aquela causa que a morbo vicio, zo es deg</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.70.1"><label>[4.70.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit de celles choses que on vant ou que on achete, or redisons quex droiz est se la chose que vant .i. hons est morbose ou viciouse, ce est à dire se elle a aucune teche an son. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.70.2"><label>[4.70.2]</label>Tex teche puet estre an la chose par que la vandicions puet estre desfaite, se li acheterres le vuet, si com est se il est pleins d’anfermeté. ¶ Morbz, ce est qui ne laisse à home ou à beste faire ce que il devroit faire par nature, si com est se hons ou beste a perdu .i. mambre ou a autre mal an soi par quoi il ne se puet aidier. ¶ <foreign xml:lang="lat">Morbus</foreign> est tex que sampres vient de malavoi dou cors, si com est fievre. ¶ Vices est ce qui vient del cors sanz mal vice del cors, si com est se .i. sers est lerres ou fuitis, ou se est beste paourouse ou restive ou qui fiert des piez ou de corne sanz ochoison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.70.3"><label>[4.70.3]</label>Quant la vandicions se desfait par anfermeté qui est an la chose, puet li acheterres demander le pris et les usures dou pris et le damaige qu’il a eu par celle chose, si com est se li sers ou li beste que je avoie achetez me fait aucun damaige ou à autre home pour quoi je ai aucun damaige. ¶ Et se je achetai la chose, i fais mission ou an maingier ou an boivre ou an vestir ou an chaucer, non an puis je rien demander. ¶ Mais ce qu’est dit, ce est que li vanderres doit amander à l’acheteour tout le damaige que il ont pour la chose, ice est voirs quant li vanderres set la teche qui ere an la chose, ne ne le dist à l’acheteour. Mais se li vanderres ne le savoit, il est an l’arbitre del vandeour ou de amander le damaige, ou de laissier le ser ou la beste pour le damaige.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.70.4"><label>[4.70.4]</label>Et ancore se la chose est ampirié ou pouoir de l’acheteour par sa colpe ou de sa maignie, puet li demander li vanderres, et puet li demander ce qu’est acreu. Et se il ere sers, puet li demander le gaaig que il i a puis fait, sanz les choses de l’acheteour et sanz les ouvres dou ser, si com est se li fu donee aucune chose, ou il le trueve, ou an fu pris loiers de lui, ce est dou ser ou de la beste, tot le devra randre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.70.5"><label>[4.70.5]</label> Iceste raisons que nous avons dite par quoi on rant la chose que on a achetee et par que li vanderres demande le paiemant de la chose ne dure outre .vi. mois. Icil .vi. mois doivent estre conté des cel jour an avant que il ont pouoir de demander raison li uns anvers l’autre. Et puis que .vi. mois sunt passé, ne puet randre la chose li acheterres, mais puet demander tant dedanz .xxx. anz com il avroit mains achetee la chose, se il i seust celle teche. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.70.6"><label>[4.70.6]</label>Quant li acheterres puet randre la chose, si com est dit : non est dessevrance ou se icel vanderres sot la teche ou soit que non sol que teche non ait del cors.<note resp="#VM">Dans l’éd. Derrer, § 5.</note> ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.70.7"><label>[4.70.7]</label>Ancore tex fois est que acheterres puet prandre la chose que il avoit achetee del vandeour, ancore non i soit tex teche pour quoi la chose doie estre randue, si com est se li acheterres fait tel covant au vandeour que li rande la chose se elle ne li plait.<note resp="#VM">Dans l’éd. Derrer, § 6.</note> ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.70.8"><label>[4.70.8]</label>Tex foie est que cil qui achate puet desfaire la vandicion et puet randre la chose <pb n="f. 43v"/> et puet recouvrer le pris, ancore ne soit la chose moble, si com est se je vandi une terre <app><lem resp="#VM">et</lem><rdg wit="#H"/></app> an celle terre croissent herbes males et mortaus.<note resp="#VM">Dans l’éd. Derrer, § 7.</note> ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.70.9"><label>[4.70.9]</label>Tout ce que nous avons dit desoure, que cil qui achate la chose la puet randre se il trueve aucune teche et il puet recouvrir son pris, tout ce est voirs quant li acheterres ne i savoit icelle teche, ou non ere tant paranz que on la peust ou veoir ou savoir. Mais se li acheterres savoit icelle teche ou il le peust savoir, n’an puet riens demander.<note resp="#VM">Dans l’éd. Derrer, § 8.</note> ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.70.10"><label>[4.70.10]</label>Se aucuns vant aucune chose an tel convant, se la chose a aucune <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">tl</del><add>teche</add></subst></lem></app> que il n’an soit mis an plaiz, bien s’an puet desfandre par cel convant que il non amandera rien pour celle teche qui est an la chose, se il ne la sovoit. Mais se il le savoit, ne s’an puet desfandre que il ne l’amant, se bien li an fu faiz convenanz quant il vandi la chose que on ne l’an mesist an plait de celle teche qui i seroit trovee, sol se li acheterres ne le savoit. <note resp="#VM">Dans l’éd. Derrer, § 10 (oubli du § 9).</note> ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.70.11"><label>[4.70.11]</label>Se la teche qui est an la chose que je avoie achetee non est par malevie del cors mais vient del cuer, si com est beste espoantouse, ne la puis randre, mais puis demander tant com elle fust mains achetee se je seusse la mauvastié an la chose. Mais se li vanderres savoit la mauvaitié et la male teche an la chose. ¶ Mais se li vanderres ne savoit celle mauvaitié an la chose, ne m’an est tenuz fors de .ii. vices, ce est s’il ere sers fuitis ou lerres, car adonc li puis je bien randre selonc ce qu’est dit desoure de celles choses que on puet randre ancor ne le saiche li vanderres. ¶ Mais des autres vices qui vienenet soulemant dou cuer, ou soit que il soient an home <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">l</del></lem></app> ou an beste, n’an est tenuz li vanderres se il ne le savoit ou il ne dist par nom que celle chose non avoit vice an soi. ¶ Mais se il <app><lem wit="#H"><choice><sic>ne</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app>
le savoit, ancore ne le desist, il est tenuz à l’acheteour detant com il l’eust mains achetee la chose se il seust le vice. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.70.12"><label>[4.70.12]</label>Et se li vanderres dit nomeemant que la chose non avoit vice an soi et il mentist, bien le puet li acheterres destraindre que il recouvroit la chose et il rande le pris se il li avoit doné, ou li puet  demander tant com il l’eust mains achetee se il seust le vice.<note resp="#VM">Dans l’éd. Derrer, les §§ 11 et 12 font l’objet d’une nouvelle rubrique : LXVII. <hi rend="i">Aici ditz, cals dreiz es de.l serv vendut que a vizi que ve de.l cors o de.l cor, e cals dreiz es de la bestia venduda que a vizi.</hi></note></p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.71">
<head type="rubric"><label>[4.71]</label> Ici dit quex droiz doit estre an convenances que fait .i. hons à autre an looison .lxxi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXIX. <hi rend="i">De illis rebus quas aliquis donat ad locacionem.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LXVIII. <hi rend="i">Aici ditz, cals dreiz es d’aquelas causas que om dona a loguer o d’aquel omen que loga ses obras.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.71.1"><label>[4.71.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit quex droiz est an vandicion et an achat, or redisons quex droiz est de loeson, ce est quant .i. hons loie une chose à autre, et premieremant veons que est loeson. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.2"><label>[4.71.2]</label> Loesons est ce quant je loie une chose à autre pour avoir que il m’an done ou que il m’an promet. Et ceste raisons est faite quel hore est convanz li pris, ausimant com seroit complie une vandicions quant vanderres et acheterres s’acordent ansamble del pris. ¶ Ancore se aucuns hons loe ses oevre, ice est loeson ausimant, si com est se il escrit .i. livre pour avoir que on li an doné ou que on li an promet. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.3"><label>[4.71.3]</label>Se aucuns loe une chose à autre, .ii. raisons i viennent. ¶ Li une est par que puet demander son droit cil de cui est la chose qui est loee ancontre celui à cui il la loe. ¶ Li autres est par que puet demander son droit cil qui loe la chose, ce est cil qui reçoit la chose et cil de cui est la chose. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.71.4"><label>[4.71.4]</label>Iciz hons de cui est la chose que il dona à loier puet bien demander le loier de la chose ausimant par icel droit qui eschiet an loeson, se cil qui la chose loe ne li vuet randre an termine <pb n="f. 44r"/> que il auront convant ancore ne soit <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">c</del>la</lem></app> chose de celui qui la loa. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.71.5"><label>[4.71.5]</label>Se cil hons à cui fu loee une maison ou autre chose et vuet dire que la chose soit soue, ou dit que j’aie aucun droit autre, ne la puet ne ne la doit retenir pour ce. Mais premieremant devra randre la tenoison à celui de cui il la loe, et puis pourra dire sa raison, se il li a. ¶ Autretel droit puet on dire de cel home qui a une chose <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">la chose</del></lem></app> an gaige et pour commandemant ou par prestance, se il viaut dire que la chose soit soue. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.71.6"><label>[4.71.6]</label>Ancore se aucun convant furent fait an la loeson, il doivent estre tenu, si com est se aucun hons loue .i. ser ou autre chose et il l’aesme à .c. souz ou à mains, pour ce qu’il ne viaut qu’il ne soit puis contraires de nule rien, se il est mors ou affolez, et dira ansin : « Je te loue ce ser et je le met an pris de .c. souz ». Ancore ne il n’ait dit an la loeson que on randit le ser, se il moroit ou se il estoit affolez, pour solemant ce que li sires li ot <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>adestiné</sic><corr resp="#VM">adestimé</corr></choice></lem></app>, li doit randre .c. souz cil qui le reçuit par loier, se il est mors ou perduz an quelque guise. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.7"><label>[4.71.7]</label>Et ceste besoigne, ce est loeson, est de tel nature que on ni puet demander tex choses que ni furent dites ne pansees au commancemant de la besoigne, si com est an icest plait : je loe une chose de toi et celle chose est ampirié par mon mal angin ou par ma colpe ou par male garde, je la doi amander, ancor n’en fust dit rien quant je louai la chose, se les rates ont rout .i. drap d’autrui que je avoie reçut par laver ou pour blanchir ou pour coudre, autresi le doi je randre, se je li ai eschangié ou perdu par male garde. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.8"><label>[4.71.8]</label>Se aucuns hons est mes anemis par ma colpe, et par icelle inquité fera damaige an la chose que li avoie loié, je doi amander icel damaige, si com est se je ai .i. cheval loié et cil miens anemis cui je l’avoie loié le m’a mort ou navré. Mais se il ere mes anamis sanz ma colpe, n’an doi riens amander, mais cil qui fait le damaige le me devra amander. Autretex raisons est se je avoie une vigne ou une maison loee et uns la taille ou art par male voillance que il a ancontre moi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.9"><label>[4.71.9]</label>Ancore se la chose que je ai louee est ampirié sanz ma colpe, n’an doi je riens amander, si com est s’elle me fu tolue par force ou se me fu amblee sanz ma colpe. ¶ Ma colpe est se je ne le garde ansin com je doi, ce est ansin com feroit .i. sages homs. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.10"><label>[4.71.10]</label>Se je me moine mal an la chose que je ai loié, sui je tenuz par celle raison que <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">i</del></lem></app> eschiet an la loeson, si com est se je louoie une beste par une journee et je le menasse plus. An icest example, se la chose ampire ou perist, ancore n’i aie je colpe, se la doi je amander, pour ce que je an fis ce que je ne devoie. Et soure tout ce li an sui je tenuz par larrecin, se je cuidoie an mon cuer que mal an fust à celui de cui ere la chose de ce que je menai plus la chose que je ne devoie. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.11"><label>[4.71.11]</label>Ancor se je loie une maison ou .i. champ et je i estoie .ii. anz que ne paiasse le loier, puet tenir la chose li sires ansin que il n’i ait nul damaige, ancore me promette il aucune paigne, se il le tolit avant que fust passez li termes dedanz lequel on le loia, pour ce que je le per il da farsi par ma colpe que je ne li vueil paier le loier que je ai dit.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.12"><label>[4.71.12]</label>Ausimant m’an puet geter, se il mostre que la chose li ait grant mestier pour soi ester, ausi est se la maison qui a grant mestier de refaire an ces .ii. plaiz, se il m’an giete que nous avons dit, n’an doit avoir paigne, mais me <pb n="f. 44v"/> doit randre le loier se il l’a prist, fors de tant com je ai tenue la chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.13"><label>[4.71.13]</label>Se je te loie une moie chose, si com est une maison jusques à certain terme, ou si com est .i. chevaus jusques à cel leu, tu me doit paier tot le loier, ancor ne vueilles tu tenir la maison jusques au terme, ou ancor ne vueilles tu mener le cheval jusques à cel leu où tu l’avoies loié. Mais ce est voirs se je an ai autretant de damaige comme est li loiers. Mais se je loie la chose à autres que tu ne li an doves, ce est de tant com je ai eu par toi de damaige. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.14"><label>[4.71.14]</label>Mais s’il ne remest an vous qui teniez la chose que je vous ai loié, ne devez paier le loier, mais que de tant  com vous avez tenue la chose, si com est se la maisons que je vous avoie loié est cheoite ou arse sanz la vostre colpe, ou se li chevaus que je vous avoie loié est mors ou est devenuz clops, ou il vous est par force toluz et tout sanz vostre colpe. An ices .ii. examples et an autres samblanz de ces, ne me devez doner loier, fors de tant com vous avez usee la chose. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.71.15"><label>[4.71.15]</label>Autres raisons est de ceste, si com est se je covante à aucun home que je le serve .i. an ou moins ou plus, car quant je loie mes oevres, ancor ne complisse je le fui si ne remaint an moi, il me doit paier tout le loier, autresi bien com se je eusse compli le termine que je li oi an convant, si com est se je devoie aler à Monpellier et je fusse pris an la voie ou je fusse mors ou je preisse mal ou autre contraire par quoi <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">n</del><add>j</add></subst>e</lem></app> n’i poisse aler. An icest example m’an doit on paier tout le loier, car ne remaint an moi que je ne face tout ce que je ai an covant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.16"><label>[4.71.16]</label>Autretex raisons est des avocat qui font convant à autre que il iront à aucun plait ou que il irons avec aus à aucun certain leu, ancor ne voisent il à plait ou il avront convant ou il travaillent jusques à donc que il ont an convant si ne remaint à aus. Tout lor doit on paier e loier autresi bein com se il eust fait ce que fu an convant. Mais ceste raisons est veraie an tel maniere se il ne reçoivent pris d’autre home dedanz cel termine que il devroient estre an icest plait. Mais se il prirent autre loier del plait dedanz celui termine d’un autre home, ne puent demander ce que on lor avoit an convant de cel plait où il ne alerent, fors d’itant com il li est mains doné del plait dedanz celui termine que on ne avoit coneu, ce est fors d’itant com il an ont de damaige. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.17"><label>[4.71.17]</label> Or resgardons de l’autre part que cil qui reçuit la chose puet bien demander loier à celui de cui elle est. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.71.18"><label>[4.71.18]</label>Iceste besoigne est de tel <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">maniere</del><add>nature</add></subst></lem></app> que on puet demander par ceste raison ce qui eschiet an loeson tex choses qui ne furent dites ne pansees quant la chose fu loié. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.19"><label>[4.71.19]</label>Et cil à cui fu loié une chose, bien la puet loier à autre s’il ni ot autre convenant quant elle fu loee. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.71.20"><label>[4.71.20]</label>Premieremant peut demander cil à cui fu la chose loee à celui de cui est la chose que il li laisse tenir et user la chose jusques au terme que il l’a louee. Et ce est voirs ou soit que icelle chose ere de celui cui on la deue à loier ou soit que non. Et se cil qui <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">laisse tenir</del><add>done</add></subst></lem></app> la chose à loier ne laisse tenir la chose à celui à cui il il l’a louié et non avec autre que on vueille geter tant com il posse, doit li amander le damaige que il an avra et le preu que il an eust, se on li laissast la chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.21"><label>[4.71.21]</label>Se aucuns hons reçoit une chose par loier <pb n="f. 45r"/>, si com est une maison, cil de cui il loue la chose li doit laissier panre totes les choses que il porte an la maison quant vient au termine qu’il vuet issir de la maison, se il li a paié son loier ou ne remaint an lui que il ne le paie. Mais se il ne li a paié le loier ne il n’est aprestez que il le vueille paier cil de cui est la maisons, puet retenir ou demander les choses qui son an la masion pour gaige, dusques à donc que il soit paiez. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.22"><label>[4.71.22]</label>Ancore se cil hons qui loie aucune chose, si com est une maison, et il fait aucune mission par quoi la chose soit amandee, si com est une maison et il fait aucune mission par quoi la chose soit amandee, si com est de recovrir la maison ou de refaire ou autres missions qui soient torné au profit de la maison : tot ce que il i a fait de missions, si com est dit, porra li demander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.23"><label>[4.71.23]</label>Autretex raisons est s’il loue .i. mien ser à autre home ou une moie beste, car se cil à cui je la loie i fait aucune mission, tel qui soit profit, il la puet demander. Mais se il l’a mis an leu ou par mangier ou par boivre ou par vestir ou par chaucier pour ce que il le servoit ou pour ce que il l’avoit servi, n’an puet riens demander. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.71.24"><label>[4.71.24]</label>Se je loie .i. mien champ à autre et il perde toz les fruiz ou la meillour part des fruiz de cel champ sanz la moie colpe, si com est par mal tans ou par maus homes ou par grant chaut ou par ce que la terre est mal <app><lem wit="#H">mal<del rend="expunction">e</del></lem></app> que elle ne porte <app><lem resp="#VM">fruiz</lem><rdg wit="#H"/></app>, mieuz devra estre li damaiges an tant que je n’an pourrai demander le cens, fors pour cele part de l’an qu’il avoit usee la terre, ce est que il l’avoit gaaignié. ¶ Mais <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>e</sic><corr resp="#VM">se</corr></choice></lem></app> li damaiges qui est avenuz n’est granz, ainz est petiz, ou se il reçuit damaige an ce, ce est s’il fu tex convanz antre moi et lui quant je li louai la terre que il me paiast le loier, ancor perdist il le fruit de la terre par aucune maniere, il me doit paier tout le loier, ancor ait il perdu toz les fruiz. Ciz convanz qui est dit desoure antre moi et lui, fors que tant aies an l’autre an desore <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>destrinz</sic><corr resp="#VM">destrainz</corr></choice></lem></app> an la terre que il poisse refaire le damaige de l’autre an au preu de cest an, car adonc me doit il paier tot le loier et de l’un an et de l’autre, autresi bien com se n’i fust avenu nuns damaiges. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.25"><label>[4.71.25]</label>Mais ce que nous avons dit est voirs que cil qui loue une terre doit paier le cens se il pert le fruit, ice est voirs solemant de celui qui loue le champ à deniers par certain pris, si com est pour .c. souz. Mais se il tenoit la terre par loeson à moitié ou au tiers et il perdist les fruiz, li damaiges et li preuz doit estre communax à lui et au seignour de la terre par autretel partie com il l’avroit es fruiz se il fussent venu à bien. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.26"><label>[4.71.26]</label>Se cil de cui je avoie une maison loié l’a vandue à .i. autre, ne doit estre ancontre la volanté de celui qui l’achate, ne il n’est destrainz que il la me laisse s’il ne viaut, ancore ne soit venuz li termines jusque je l’avoie loé, se je
  
  <note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">il</hi> avec <hi rend="i">l</hi> exp. et <hi rend="i">e</hi> ajouté au-dessus de la ligne.</note> 
  
  ne l’achate an tel convant que il ne m’an jetast tant que an terme que la devoie tenir. Mais se tex convanz fu antre aus, cil qui la vandi le puet destraindre ou je, se il me done le suen droit qu’il ne me giet de la maison tant que je avrai compli mon termine. Mais or soit quan fust convenanz antre aus que i deusse remanoir, ou soit que riens n’an fust dit, je puis bien destraindre celui qui la m’a loié  que il face si que je remagne  an la maison ou il doigt interesse, ce est à damaige ou à preu que je l’auroie, se je ne me partoie de la maison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.27"><label>[4.71.27]</label>Autretex droiz est de totes les autres choses <!--VM PIED DE MOUCHE <note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">autretex droiz est de totes les autres choses</hi> devant le pied-de-mouche qui clot le § précédent.</note>--> : se cil qui loue la chose et cil de cui il la loie ne viaut li .i. à l’autre garder, ce qui est dit desoure que doit li .i. à l’autre, li <pb n="f. 45v"/> juges les puet destraindre que il le facent. ¶ Et se cil qui loue aucune chose d’autrui se tarde que il ne pait les deniers dou loier, li juges li doit mander que il li an doigt usures tex com corrut par la terre, sol que elle ne soient contre loi. Adonc s’an quant on li demande le loier et il nel vuet paier et termines est que il le doit paier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.71.28"><label>[4.71.28]</label>Ici demandons que puet faire cil de cui est la chose ancontre celui cui il la loie, et ici demadons que puet faire cil qui loie la chose d’autrui ancontre celui de cui est la chose, si puent avoir li lour hoir li .i. vers l’autres jusques à chief de .xxx. anz, ausi com puet cil de cui il sont hoir.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_4.72">
<head type="rubric"><label>[4.72]</label> Ici dit des amphetis.<note resp="#VM"><p>Dans l’éd. Fitting, rubrique LXX. <hi rend="i">Quando aliquis dat terram suam propter censum</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXIX. <hi rend="i">Aici ditz de emphetix</hi>.</p></note></head>
<p xml:id="codi_fr_4.72.1"><label>[4.72.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit de loeson et de celles raisons qui afierent et apartienent à loeson, or disons d’autre afaire que non est loeson ne vendoisons, mais est samblanz de ces et a nom <foreign xml:lang="lat">amphiteosim</foreign>, ce est faisande et oevre mervoillouse, si com est se je done une terre à autre pour ce qu’il l’amande, et qu’il m’an doigt cens et que il la tiegne par la cense, et il et ses hoirs, et que il aient pouoir de vandre et de doner et angaigier la terre an acune maniere qu’il la vueille, fors qu’il le face an tel mainere que aie mon cens selonc ce que on le convenance. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.72.2"><label>[4.72.2]</label>An icelle besoigne que nos disons, ce est qu’est apelez amphetis, an toutes celles convenances que sont faites an icest contrait doit estre sampres faiz escriz, n’il ne vaut an autre maniere, ne li sires de la chose non est contraiz de revestir celui de la tenoison à cui il fist le convenant qui est dit, si com il est faiz escriz. Et nuns d’aus ne puet avoir droit li uns anvers l’autre par nule convenance qui fust faite antr’aus, se celle convenance non est escrite. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.72.3"><label>[4.72.3]</label>Mais se est faiz escriz de celle besoigne, bien vaut, et li sires est destrainz de doner la tenoison de la chose selonc le convant qu’il fist à celui qui devoit tenir la chose, se il le vueut paier le cens et tote la convenance qui fu faite an aus doit estre gardee, se elle fu escrite, et convanra que li .i. le demant à l’autre se elle ne fu contre loi. ¶ Mais ne viaut paier le cens et non est destrainz li sires par raison de la chose se n’an fu faiz convenanz antre aus deus an quel termine on doit paier le cens. Mais se li termines n’en fu mis, n’en doit demander jusques à cel termine, ne ne se puet desfandre li sires qu’il ne li doint la tenoison, se bien ne li paioit on le cens an jusque au termine. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.72.4"><label>[4.72.4]</label>Ancor soit dit desoure que non vaut ceste besoigne, se il non est faiz escriz ou que n’en est destrainz li sires de doner la tenoison pour qu’il cuide estre destrainz par iciel convant ou ne li puet puis soure, et vaut li contraiz autretant bien com se an fust faiz escriz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.72.5"><label>[4.72.5]</label>Se cil qui tient une chose an fief <app><lem wit="#H"><subst><del rend="overstrike">estera</del><add>estera</add></subst></lem></app> par .iii. anz qu’il ne paiera le cens, ou par .ii. anz se la chose est d’aucune eglise ou d’autre <app><lem wit="#H">venerable<del rend="expunction">ment</del></lem></app> leu, si com d’ospital, il pert celle raison que il avoit an la chose, et puet li hons tenir la tenoison que on n’an avra paigne, ancor fust paigne promise an lor convant, se on li toloit la tenoison. Et ce est doner pour ce que il pert la chose an sa colpe, ne ne li vaut rien icelle ochoison que ne li fu demandez li cens, car il le devroit avoir aporté et doné ancor ne li demandast cil de cui il tenoit la chose. Mais se il ne vuet recevoir le cens, ou se il se vait escondant pour ce que il ne viaut que on le li pait, il doit aller au juge, c’est à la poesté <pb n="f. 46r"/> de la terre et doit mettre le cens là où li juges li commandera, ou il le doit mettre an eglise, et puis qu’il avra fait ce, il sera segurs autretant bien com se il eust paié le cens. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.72.6"><label>[4.72.6]</label>Tout ce que nous avons dit desoure comment il doit <app><lem wit="#H"><choice><sic>paié</sic><corr resp="#VM">paier</corr></choice></lem></app> le cens est voirs quant ne fu pas acordé antr’aus an quel mesure devoit estre paiez li cens. Iciz convanz doit estre tenuz se an fu faiz escriz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.72.7"><label>[4.72.7]</label>Se la chose que on done à cens, ce est an fief, si com nous avons dit desoure, est afolee jusques à moitié, pour ce n’an doit <app><lem wit="#H">pa<del rend="expunction">i</del>s</lem></app> paier mains de cens, se ce ne fu dit an convenant. Mais se la chose est affolee outre la moitié, on n’an puet demander le cens, fors par tel partie com est remex de la chose, s’il n’i ot autre convant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.72.8"><label>[4.72.8]</label>Iciz hons qui tient aucune chose à cens, ce est an fief, si com est dit desoure, se il viaut vandre ou doner an ancune maniere ou angaigier cel droit que il a an la chose, bien an puet selonc le convenant que il fist an seignour de cui ere <app><lem wit="#H"><choice><sic>ere</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> la chose quant il la reçuit, se li convanz fu escriz. Mais se li convenanz ne fu escriz, ou se il fu escriz et li escriz n’apareust, iciz qui tient la chose doit aller dau seignor de la chose et doit li dire qu’il viaut vandre le droit qu’il i a, et doit li dire le pris que on l’an vuet doner. Se li sires li an vuet doner autretant com .i. autres, il li doit laissier avant que a .i. autre home. Mais se li sires ne le viaut acheter, ou se il le viaut et ne l’an viaut autretant doner com .i. autres, il doit estre jusques à .ii. mois qu’il ne vande icelui droit, et au chief de .ii. mois doit dire autre voie au seignour que il viaut vandre cel droit. Et se li sires ne l’an viaut doner autretant com .i. autres, puet le vander cui que il viaut, puis que seront passé li .ii. mois, ja soit ce que ne le vueille li sires de la chose, mais que cil à cui il vuet doner la chose ne soit tex persone qu’il soit veez à avoir. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_4.72.9"><label>[4.72.9]</label>Quant cil qui tient la chose d’autrui par fief la vant à autre, ou il l’aliene an quelque maniere que ce soit, se il l’aliene selonc ce qui est dit desoure, li sires de la chose devroit mettre an tenoison de la chose celui home à cui elle est vandue ou alienee, et il an devroit avoir pour ce la cinquante part, ce est de .l. souz .xii. deniers de ce que il a son droit vandu. Mais se il ne vant son droit, fors que il l’aliene an aucune maniere, iciz droiz devra estre esmez, et selonc ce an devra li sires avoir la cinquanteme part de ce que ert esmé à ce droit. Et il le doit recevoir an la tenoison par soi meisme et non par son mesaige, fors se il ne li mande par lettres que il antroit an sa tenoison, et sour tot ce le soit sourescrire an la <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">chose</del><add >chartre</add></subst></lem></app> qui serar faite de ce contrait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.72.10"><label>[4.72.10]</label>Se li sires ne viaut recevoir an la tenoison cel home qui a gaaignié le droit de la chose de cel home qui la tenoit an fief, et il sera par .ii. mois aprés que li sera dit, bien le porra mettre an tenoison cil qui li vaut ou qui l’aliene par autre maniere. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.72.11"><label>[4.72.11]</label><app><lem resp="#VM">Se cil hons qui tient une chose à cens, ce est <foreign xml:lang="occ">amphiteosim</foreign>, la vande ou la aliene an autre guise que il ne doit, pert tout le droit qu'il avoit an la chose.</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app></p>
<p xml:id="codi_fr_4.72.12"><label>[4.72.12]</label>Se cil hons qui tient une chose de moi an fief pert la tenoisons par aucune maniere, il la puet demander de touz homes par raison, et de moi meismes de cui est la chose la puet demander, s’il m’a paié le cens ou il le viaut paier, ja soit ce qu’il tiegne la chose de moi, ce est <foreign xml:lang="lat">possidet</foreign> de moi, ce est an mon nom, et ou autant que je aie la tenoison, mais a droit an la chose par quoi il la puet demander à toz homes qui la tient.</p>
<p xml:id="codi_fr_4.72.13">§ 13.<pb n="f. 46v"/> Se je doig une terre qui soit moie an fié à autre, cil covanz que nous faisons quant je li done, doit estre tenuz, ou soit que nous façons tel convant que il la tanra, et il et si hoir, et qu’il la puisse vandre et doner, ou soit que li convanz fust tex qu’il la tenist solemant an sa vie, ou soit que li convanz fust d’autre maniere, il doit estre tenuz adés, se escriz fu faiz de cel convant, s’il n’est ancontre la loi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_4.72.14"><label>[4.72.14]</label>Se cil qui tient la moie chose an fié, si com est dit desoure, tient la chose par .xxx. anz et il ne paie le cens, adés nil ne puet dire que la chose soit soue par icelle tenoison. Mais s’il la tient par .xxx. anz qu’il ne pait le cens ne il n’an fait nul samblant, il se puet  puis desfandre par icelle tenoison et dou seignour de cui il tient la chose et de touz homes, et puet tenir la chose pour soue, ansinc que il n’an devra cens des cel termine an avant.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
