<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Li Codes an romanz</title>
<author> (traduction du Codi en langue d'oïl)</author>
<author>Anonyme (auteur)</author>
<principal>
<persName xml:id="VM">Viola Mariotti</persName> (éditeur)</principal>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en ancien français dans le répertoire en ligne Miroir des classiques.</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listWit>
<witness xml:id="H">Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 1933 (H)</witness>
</listWit>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après l'occitan.</language>
</langUsage>
<creation>Dernier tiers du XIIIe siècle.</creation>
</profileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Transcription du manuscrit Paris, BnF, fr. 1933, avec corrections  par
conjecture</p>
</projectDesc>
<tagsDecl>
<rendition></rendition>
</tagsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change></change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<head xml:id="codi_fr_livre_8"><seg type="book">Livre 8</seg></head>
<div xml:id="codi_fr_8.1">
<head type="rubric"><label>[8.1]</label> Ici dit <foreign xml:lang="lat">de interdictis</foreign> et premieremant dit se uns <app><lem resp="#VM">arbres</lem><rdg wit="#H">arbitres</rdg></app> d’aucun home nuit à autre quex droiz en est, et ci commance li oatains livres.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_8.1.1"><label>[8.1.1]</label><hi rend="b">S</hi>e<note resp="#VM">Lettre ornée de 6 lignes de haut.</note> li arbres de mon voisin pant fore ma maison si que il me nuit, je doi dire à celui de cui est li arbres qui il le taille, si que li arbres ne me tiegne damaige. Et se il ne le vuet faire, la loy dit que je meismes le taille, et tranche à la serre, et que je aie la ligne de l’arbre. Ne cil de cui est li arbres ne me <pb n="f. 83r"/> doit veer à tranchier l’aubre ne ne me doit veer la loigne. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.1.2"><label>[8.1.2]</label>Ancore se .i. aubres pant sour le champ du autre home, icil sor la cui terre pant li arbres pourra tranchier les racines tant que à .xv. piez prés de la terre, et doit avoir la loigne de celui de cui est li arbres, se il le vuet tranchier, ne cil de cui est li arbres ne doit veer à celui sor la cui terre il pant que il ne tranche la racine, si com est dit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.1.3"><label>[8.1.3]</label>Se les branches de l’arbre d’aucun home tiegnent damaige à son voisin, si com est se la racine de cel arbre antre sour le fondemant de la maison de son voisin, si que elles li tiegnent damaige et cil de cui est li arbres ne les vuet arraigier, cil à cui elles nuisent les pourra arraigier, et pourra avoir la loigne, ne ne li doit estre veee.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.2">
  <head type="rubric"><label>[8.2]</label> Ici dit quant li hoirs puet demander qui li teint .ii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_8.2.1"><label>[8.2.1]</label><hi rend="b">I</hi>cil<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> à cui taint aucune heritez, ou toute ou une partie, ou par testament ou sanz testament, tantost com il est hoirs aprés la mort de celui cui ere li heritez, pourra demander la possession de l’erité à ces qui la tiegnent sanz titre, ce est sanz juste cause, ou soit que cil qui la tient cuidoit estre hoirs de l’erité et il ne l’estoit, ou soit que il sot bien que il non estoit <app><lem wit="#H">ho<subst><del rend="expunction">u</del><add>i</add></subst>rs</lem></app>.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.3">
  <head type="rubric"><label>[8.3]</label> Ici dit de interdiction, ce est an quel meniere cil qui est jetez de possession d’aucune chose inmoble puet recovrer la tenoison .iii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_8.3.1"><label>[8.3.1]</label><hi rend="b">A</hi>n icest titre devons savoir quex hons puet demander possession et à cui on la puet demander, et devons savoir quel chose on puet demander par ces raisons, et devons savoir quel poigne doit avoir ciz hons qui giete autre de possession. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.3.2"><label>[8.3.2]</label>Icil hons qui est jetez de possession d’acune chose immoble que il tenoit puet demander par celle raison la chose qui li fu toute et tot le damaige que i an a.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.3.3"><label>[8.3.3]</label>Icil hons qui est antanduz que soit jetez de tenoison qui tenoit la chose le jour devant que autres li tossist, se il la tenoit an son nom, et pour celle raison se mes <foreign xml:lang="lat">colonus</foreign> ou mes <foreign xml:lang="lat">inquilinus</foreign> ou autres qui tient une chose de moi sera getez de la possession, non est antanduz que il an soit getez ne la pourra demander. Mais je an cui non ere tenue la chose an suis getez, et pour ce puet la demander par ceste raison. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.3.4"><label>[8.3.4]</label>An ces .iii. cas puet par ceste raison cil qui est getez de tenoison d’une chose, ancore ne la tiegne il an son nom, si com est li usufruiz. ¶ Tuerres, ce est cil qui a usufruit an une chose d’autre, ancores cil qui a une maison sour la terre d’autre et qui est apelez <foreign xml:lang="lat">superficiarius</foreign> à cel home, autre sunt qui donent chascun aucune chose et tel qui ne donent riens se non quant il gaaignent la chose puent demander par ceste raison se il sunt geté de tenoison. Ancores <foreign xml:lang="occ">anphiteocarius</foreign>, ce est cil qui tient la chose d’autre par <foreign xml:lang="occ">anphiteosim</foreign> puet avoir iceste demande, se il est getez par force de celle tenoison que il tenoit par <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">force</del><add>anphiteosim</add></subst></lem></app>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.3.5"><label>[8.3.5]</label>Ausimant cil qui tient une chose d’autre pour pris puet avoir iceste demande, se autres hons la gete fors que cil de cui il tient la chose. Mais se li sires de cui il tient la chose l’an giete, ne puet riens dire par ceste raison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.3.6"><label>[8.3.6]</label>Ausimant li <foreign xml:lang="lat">colonus</foreign> ne puet riens dire se li sires l’an giete, car il ne tient la chose an son nom an .i. cas, ce est se li sires pour cui il tient la chose vuet antrer an la chose et cil qui la tient pour lui ne le laisse antrer an la tenoison : se cil de cui est la chose l’an giete puis il est tenuz à lui par ceste raison, pour que cil qui l’an geta primiers l’avoit commancié à tenir an son nom.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.3.7"><label>[8.3.7]</label>Non est nule dessevrance quant à ce que l’on puisse demander tenoison par ceste raison, ou soit que l’an nous an giete à armes ou soit que non.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.3.8"><label>[8.3.8]</label>Icil qui giete aucun home de la chose <pb n="f. 83v"/> que il tenoit est tenuz pour ceste raison, se la chose est immoble, si com est terre ou vigne ou maison, se il l’an geta par force contre sa volenté, ou soit que cil qui les an geta antre an la tenoison, ou soit que i antra autres, ou soit que n’i antra home. ¶</p><p xml:id="codi_fr_8.3.9"><label>[8.3.9]</label>Ancor cil hons qui mande à autre que il getast .i. home de une tenoison est tenuz par ceste raison si com il seroit se il meismes l’an avoit geté. Ancore se aucuns hons giete .i. autre de tenoison pour moi et je l’oi <foreign xml:lang="occ">ferm</foreign> quant je le soi, je an sui tenuz autretant bien comme se je l’an avoie geté.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.3.10"><label>[8.3.10]</label>Ancore cil hons est tenuz par ceste raison qui fait tant par son mal angin que .i. hons getoit .i. autre home de la tenoison d’aucune chose.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.3.11"><label>[8.3.11]</label>Icil ancores est tenuz par ceste raison qui retient icel home qui tient une chose an la tenoison de celle chose fore la force, si com est se je tien une maison ou .i. champ et autres m’i retient contre mon gré an icelle maison ou an icel champ. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.3.12"><label>[8.3.12]</label>Autretex raisons est se il me commande à faire aucune chose ancontre ma volanté an icelle maison ou an icel champ. An ices .ii. cas il <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">l</del><add>a</add></subst></lem></app> la tenoison pour moi par force et je l’ai perdue, ancore soie je an icelle maison ou an icel champ, et pour ce je la li puis demander par iceste raison autretant bien com se il ne l’an eust geté.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.4">
  <head type="rubric"><label>[8.4]</label> Ici dit quant puet demander cil qui est de la tenoison getez  .iiii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_8.4.1"><label>[8.4.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Lettrine <hi rend="i">i</hi> de 4 lignes de haut.</note> hons qui est getez de la tenoison d’une chose que il tenoit, si com est de vigne ou de maison, puet demander la chose dont il est getez, et puet demander le damaige que il a de la tenoison que il a perdue. Et puet demander toutes les choses mobles qui erent an la vigne ou an la maison dont il fu getez, ancore soient elles perdues an aucune maniere per la tenoison. Et soure tot ce puet demander par furt et par rapine les choses mobles qui erent an la terre quant on la li toli. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.4.2"><label>[8.4.2]</label>Ancore cil qui fu getez de tenoison d’aucune terre puet demander toz les fruiz que il an pourra avoir euz, se il eust perdue la tenoison des cel jour com la li tot. //</p>
<p xml:id="codi_fr_8.4.3"><label>[8.4.3]</label>Iciz hons qui giete autre d’une tenoison est tenuz tant que à .xxx. anz pour icelle tenoison, ou soit que il ait la chose achetee à autre ou soit que non.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.5">
<head type="rubric"><label>[8.5]</label> Ici dit quel poine doit avoir cil hons qui gete autre tenoison d’aucune chose .v.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_8.5.1"><label>[8.5.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> hons qui giete autre de possession de aucune chose doit avoir tel paigne : se la chose ere soue dont il giete .i. autre qui la tenoit, il doit randre la chose à celui à cui il la tot, et pert toz ses droiz que il i avoit. Mais se la chose non ere soue, il doit randre la possession, ce est la tenoison, à celui à cui il la tout et doit li doner autretant com la chose valoit. Et ceste raisons ne se fraint par mains de .xxx. anz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.5.2"><label>[8.5.2]</label>La loys done pouoir à home se il a tenoison d’aucune chose et an l’an vuet geter que il la deffande. Se on la li tout par force puet la recouvrer par force, se il le fait maintenant. Car tuit home puent deffandre par raison totes les choses que il ont an tenoison quant on les lor vuet todre. Mais se il ne le font maintenant, ne le doivent puis faire, mais doivent la demander par raison devant la poesté de la terre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.6">
  <head type="rubric"><label>[8.6]</label> Ici dit que est force .vii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, le passage constitue le § 3 de la rubrique V. <hi rend="i">Quam penam debet habere ille qui proiecit alium de possessione</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.6.1"><label>[8.6.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz hons est antanduz que fait force qui prant ce que il cuide que on li doie par la soue autorité et non pas par auctorité de juge.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.7">
  <head type="rubric"><label>[8.7]</label> Ici dit de icel home qui antre an une tenoison wacue an icelle chose qui adonc ne tenoit nuns ne por soi .vii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique VI. <hi rend="i">De ille qui intrauit in uacuam possessionem, id est quam nulius tenebat</hi>.</note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.7.1"><label>[8.7.1]</label><hi rend="b">S</hi>e .i. hons prant par s’auctorité la possession d’aucune chose immoble laquel chose non est tenue par home, ce est laquex chose ne tient nuns hons ne par son cors <pb n="f. 84r"/> ne par autre, mais est celle possessions vacue, ce est voide, pour ce tost bien que li sires de cui ere la chose ne savoit que elle fust soue, et pour ce que il ere absens, ce est an autre terre et non avoit couraige de torner, ou pour ice ere vacue la possessions que cil qui tenoit la chose est mors sanz hoir et pour ce la chose non est pour <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">ce</del><add>nul home</add></subst></lem></app> : an toz ices cas est tenuz <app><lem resp="#VM">que</lem><rdg wit="#H"/></app> cil qui prant la possession per s’autorité, si com est tenuz ciz hons qui tent à male foi une chose d’autre, si que il doit randre la chose et toz les fruiz se la chose fu semee, ou que il an peust avoir <app><lem wit="#H">eu<del rend="expunction">st</del></lem></app> se la chose fust semee quant elle ne le fu.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.7.2"><label>[8.7.2]</label>Icelle meismes poigne qui est dite desour doit avoir cil hons qui antre an possession d’une chose que tient ses aversaires quant li aversaires est absens, ce est fors de la terre, ancore antre il an icelle possession par mandemant de juge, se cil adversaires ne fu apelez .iii. foiz à plait si com dit la loys.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.7.3"><label>[8.7.3]</label>Tote iceste raisons qui est dite desoure ne se pert par mains de .xxx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.8">
  <head type="rubric"><label>[8.8]</label> Ici dit quex droiz est si aucuns destorbe la possession d’autre si que il ne laisse tenir an paix ce que il tient .viii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique VII. <hi rend="i">Si aliquis disturbat possessionem alterius ita quod non dimittit illum tenere in pace illud quod tenet</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.8.1"><label>[8.8.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je tien une chose immoble, si com est .i. champs ou une vigne ou une maison, et aucuns hons me destorbe icelle possession, ce est ne me laisse tenir an pais ce que je ai et tien, ne me giete hors de la possession mais m’an met an travail, si com est se il ne me laisse bautir ne planter ne semer, pour ce que il dit que la chose soit soue. ¶ Icil hons est tenuz par icelle raison qui est apelee interdictions <foreign xml:lang="lat">in possidens</foreign>, que il me avient tot le damaige que je ai par icelle pé destorbé que il m’i met.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.8.2"><label>[8.8.2]</label>Et ceste raisons a leu ancore tiegne je icelle chose par force d’un autre ou an repost ou par pris sol que je ne la tiegne de celui qui me met an plait par force ne an repos ne par pris. Mais se je la tien par force ou an repost ou par pris de celui qui la me destorbe, non i a leu icelle raison.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.8.3"><label>[8.8.3]</label>Iceste raisons ne dure outre .i. an util.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.9">
  <head type="rubric"><label>[8.9]</label> Ici dit <foreign xml:lang="lat">de superficiari</foreign>, ce est de celui qui ha une maison sor la terre d’autre .ix.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM"> Dans l’éd. Fitting, rubrique VIII. <hi rend="i">De superficiario, id est de illo qui habet domum in terra alterius</hi>.</note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.9.1"><label>[8.9.1]</label><hi rend="b">L</hi>i<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> <foreign xml:lang="lat">superficaris</foreign>, ce est cil qui a une maison bastie sor la terre d’autre par la volanté de celui de cui est la terre, puet desfaire icelle maison de touz homes, se il ne tient icelle maison à force ou an repost, ou par pris de celui qui li mut le plait. Et puet la deffandre de celui de cui est la terre, se il li a paié ou se il li est aprestez de paier ce que il li doit doner de la terre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.9.2"><label>[8.9.2]</label>Iciz hons qui muit plait sanz raison al <foreign xml:lang="lat">superficiari</foreign> del bastemant que il a fait sor la terre d’autre li doit amander le damaige tout que il a pour ce que l’an ne li laisse tenir an pais. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.9.3"><label>[8.9.3]</label>Iciz hons est apelez <foreign xml:lang="lat">superficiaris</foreign> qui a une maison bastie sus la terre d’autre et done chacun an à celui de cui est la terre .i. cert loier, si com est .xii. deniers ou .ii. souz ou plus ou mains.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.10">
  <head type="rubric"><label>[8.10]</label> Ici dit <foreign xml:lang="lat">de precario</foreign>, ce est de celle chose que aucuns hons laisse tenir à autre por proiere ou por amors .x.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique IX. <hi rend="i">De precario, hoc est de re quam aliquis dimittit tenere alii per preces et pro amore</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.10.1"><label>[8.10.1]</label><hi rend="b">O</hi>r redisons quex choses puent estre donees et laissiees à autre <foreign xml:lang="lat">precarie</foreign>, ce est par priere et par amour, et disons quex hons puet demander la chose qui est donee à autre par priere et à cui elle puet estre demandee, et quel poigne doit avoir cil à cui est laissié la chose par priere, se il ne la vuet randre tant que il la rande par jugemant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.10.2"><label>[8.10.2]</label>Totes choses puent estre laissiés à autre par priere, et moble et non moble et servituz, si com est se .i. hons me proie que je li lais mettre .i. suen marien an mon mur, ou se il me proie que je laisse aller par mi mon champ. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.10.3"><label>[8.10.3]</label>Iciz hons qui proie autre que il le lait tenir et user une chose par priere, si com est .i. champ ou une <pb n="f. 84v"/> vigne ou une maison ou autre chose, la puet retenir et user an demantres que i est la volanté de celui qui li laissa et non plus. Et pour ce, ancor fust dit .xl. et convanté antre aus que il tiegne la chose tant que à certain termine, si com est tant que à .v. anz ou à .x., ne la pourra il pour ce retenir quant elle li est demandee que il ne la rande à celui qui la laissa par priere, se bien non est compliz li termes qui fu an couvant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.10.4"><label>[8.10.4]</label>Icil hons qui laisse par amour tenir une soue chose à autre sanz priere puet demander celle chose à autre quant il vuet, et puet la demander ses hoirs aprés sa mort à celui à cui il la laisse tenir et à ses hoirs.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.10.5"><label>[8.10.5]</label>Et se cil à cui la chose fu laissié par priere ne la vuet randre quant l’an li demande et retient la tant que juges an ait doné jugemant, il doit randre la chose et doit amander le damaige tout que cil an a qui l’a laissé tenir, et tout le preu que cil an avra qui la li laissa, se elle li fust randue quant il la li demande li doit estre amandez ausimant, et soure tot ce li doit randre ausimant autretant com la chose vaut. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.10.6"><label>[8.10.6]</label>Icil hons qui tient une chose d’autre par priere ne se puet deffandre par nul tans que il ne la rande à celui qui la li laisse tenir. Autretex droiz est des hoirs de celui qui tient la chose par priere, car li hoirs la tient viciosemant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.11">
  <head type="rubric"><label>[8.11]</label> Ici dit des maisons .xi.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique X. <hi rend="i">De domibus</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.11.1"><label>[8.11.1]</label><hi rend="b">C</hi>il hons qui a une maison mal estant la doit refaire et amander pour que li veue de la vile ne soit plus laide, car quant les maisons sunt belles an la vile, la vile an est plus belle. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.11.2"><label>[8.11.2]</label>Se .ii. home ou plus de .ii. ont une maison communal et celle maisons a mestier de refaire, il la doivent refaire tuit ansamble, et chascuns an est destrainz par la soue partie. Et se aucuns des compaignons ne vuet refaire la maison par la soue partie, et .i. des compaignons la refait toute, li autre compaignon la cui partie est refaite doivent randre à celui qui <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">l</del><add>a</add></subst></lem></app> refaite la maison dedanz .iiii. mois tot ce que il despandi pour la <app><lem wit="#H"><choice><sic>p</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> lor part, et soure tot ce doivent il doner gaiges de chascun souz .i. d. le mois. Et se aucuns des compaignons ne voudra faire ce dedanz les .iiii. mois, il pert la soue part de celle maison, et celle pars doit estre de celui qui l’a refaite et cil la poura se il la tient, et si autres la tient pourra la demander.</p></div>
<div xml:id="codi_fr_8.12">
<head type="rubric"><label>[8.12]</label> Ici dit de gaigiere.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XI. <hi rend="i">De pignoribus</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.12.1"><label>[8.12.1]</label><hi rend="b">O</hi>r redisons des pignores, ce sunt gaigieres. An pignores doit l’an savoir an quel guise la chose puet estre anliee par gaigiere, et an quel guise la chose qui est an gaige se puet delivrer, ce est qui est de pignore. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.12.2"><label>[8.12.2]</label>La chose puet estre obligié par gaige soulemant par consantemant, ce est se aucuns hons me convante que une soue chose soit mes gaiges, icelle chose me sera obligié maintenant par gaigiere, ancores ne me dont il la tenoison, ou soit que faiz an est escriz ou soit que non. Et je à cui la chose fu mise an gaiges la pourrai demander où que je la truisse, se l’on ne me paie la dette par quoi je l’ai an gaige, ou soit que la chose qui est mise an gaiges est livree ancore ou soit que non, bien vaut la gaigiere. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.12.3"><label>[8.12.3]</label>Gaigiere une est general, autre est especial. Icelle pignore est general quant aucuns hons met an gaiges tot ce que il a et que il avra ça devant, et vaut bien ciz convenanz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.12.4"><label>[8.12.4]</label>Icelle gaigiere est especiaus quant on dit : « Je te met tel chose qui est moie an gaige », ou que on dit : « Sor tel maison qui est moie me preste .c. souz ou .x. livres. ».</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.13">
  <head type="rubric"><label>[8.13]</label> Ici dit commant se puet delivrer la chose qui est an gaiges  .xiii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XII. <hi rend="i">Quomodo potest liberari res que est in pignore</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.13.1"><label>[8.13.1]</label><hi rend="b">L</hi>a gaigiere se delivre an maintes guises, ce est la chose qui est mise an gaige ist de pignore an molt de manieres. Se li <pb n="f. 85r"/> creerres vuet que la chose que il a an gaiges soit delivree et il le dit, la gaigiere est soute et delivré par sa volanté et par son consantemant solemant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.13.2"><label>[8.13.2]</label>Se li creerres voit que li deterres mette an gaige à autre la chose que il avoit an gaige, ou se il la li voit vandre à autre ou aliener an autre guise et il n’an dit riens, il pert la gaigiere, se il cuide pour ce perdre son droit. Mais ancore voie il vandre la gaigiere ou aliener an autre guise, et cuidoit pour ce que il non i perdit son droit, ne se delivre la gaigiere ausimant, com elle ne seroit delivree se li creerres la laissoit aliener an tel covenant que il ne i perdist son droit.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.13.3"><label>[8.13.3]</label>Ancore se il est doute de une chose se elle est an gaige ou non, et sera donez jugemanz de non quant li dettes jurera que la chose ne soit an gaiges, icelle sera delivree.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.13.4"><label>[8.13.4]</label>Ausimant se deliverra la chose qui est an gaiges, se li deterres paia tot ce pour quoi est la chose an gaiges, ou se il done autre gaige au creour, ou se il li an done fermance, se ce fu dit antre le creour et le detour quant il li dona le gaige ou la fermance que li autres gaiges fu delivrés. An autre guise ne sera delivrés, ce est se non fu dit antre aus que elle fust delivré, ainz sera anliee la premiere gaigiere ou la fermance ou la gaigiere que il li dona puis.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.13.5"><label>[8.13.5]</label>Mais se li creerres qui a une chose an gaige demande au detour l’avoir pour quoi il l’a an gaige, et li juges li mande que il paie ce que on li demande, la gaigiere ne sera delivré ne la fermance, se elle i est tant que li deterres ait paié tout le dette. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.13.6"><label>[8.13.6]</label>Se li creerres demande sa gaigiere à aucun home qui la tient, et cil qui la tient li vuet paier tot son avoir que il a sur la gaigiere, ne li est destrainz de randre la gaigiere, ou soit que cil qui tient la gaigiere soit li deterres meismes, ou soit que il est autres hons.</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.13.7"><label>[8.13.7]</label>Mais se il est autres hons fors que li deterres qui tenoit le gaige, et paie au creor, si com est dit, il non est contraiz de randre la gaigiere au detour, se il la li demande tant que li detteres li ait paié tout ce que il paie droitemant pour lui à la gaigiere, et tout le gaaig de tant de chatel com il paiast pour le detour. Mais se il paia au creor aucun gaaig pour le detour de cel <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">deto</del><add>gaaig</add></subst></lem></app>, ne doit avoir gaaig.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.14">
<head type="rubric"><label>[8.14]</label> Ici dit quex chose doit estre contee an dette quant li detteres vuet reambre son gaige .xiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIII.<hi rend="i">Quid debeat creditor computare pro debito, quando debitor uult recolligere pignus</hi>.</note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.14.1"><label>[8.14.1]</label><hi rend="b">L</hi>a<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> missions que li creerres fait an la gaigiere doit estre contee an iceste dette qui est sour la gaigiere, se la missions est tex que est necessaire ou utils. ¶ Celle missions est necessaire sanz laquel la chose seroit affolee ou ampirié. ¶ Icelle missions est utils par que la gaigiere s’amande, mais non seroit afolee ne ampirié ancore non fus faite icelle missions et totes ices missions, ce est la necessaire et li utils, doit randre la dette au creor, se il vuet que la gaigiere soit delivré.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.14.2"><label>[8.14.2]</label>Ancore li creerres doit conter an son dette tout ce que il a trait de sa gaigiere et que il an pourroit avoir trait se il vousist fors des missions que il i fit, si com est an arer et an semer et an recoillir le blef ou an autre guise.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.15">
<head type="rubric"><label>[8.15]</label> Ici dit quel garde doit avoir li creerres de la chose que il a an gaige .xv.<note resp="#VM">Ms. : Dans l’éd. Fitting, rubrique XIV.<hi rend="i">Quam custodiam debet habere creditor de pignore</hi>.</note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.15.1"><label>[8.15.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li creerres tient la chose qui li est mise an gaige, il la se doit garder autretant bien com il garderoit les soues choses. Et se la chose s’afole ou s’ampire pour son mal angin, ou par sa colpe ou par le mal angin de sa maignie, il la doit amander. Mais se la chose s’afole ou ampire an autre guise, ne la doit amander li creerres. ¶ Ausimant se li gaiges se pert par aucune avanture ou par force del seignor ou elle s’ampire <pb n="f. 85v"/>, non est tenuz li creerres, et pour ce ne pourra li creerres mains demander son avoir que il a pour la gaigiere se ne fu mis an convant antre aus, se la gaigiere se perdit, que li creerres <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">d</del><add>perdit</add></subst></lem></app> l’avoir que il avoit desoure. ¶ <foreign xml:lang="lat">Causus fortuitus</foreign>, c’est cil devenemanz dont on ne se puet garder, si com est terre tremels, feus et ruines. <foreign xml:lang="lat">Vis maior</foreign>, ce est icelle force à cui on ne puet contrester, si com est ire de cité ou de toute ou de la maior part de la terre. Se la gaigiere se pert par cestes causes qui sont dites, non i doit avoir damaige li creerres, et pourra il recovrer son avoir, se autre convenance non i fu, sol que il non i eust colpe.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.16">
<head type="rubric"><label>[8.16]</label> Ici dit pour quoi les choses de mon detour sunt obligiés à moi pour gaige sanz nul convenant autretant bien com se il les m’eust mises an gaiges .xvi.<note resp="#VM">Ms. : Dans l’éd. Fitting, rubrique XV. <hi rend="i">Quando res debitoris mei sunt michi obligate pro pignore sine omni convencione.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.16.1"><label>[8.16.1]</label><hi rend="b">M</hi>aintes foiz avient que les choses de mon detor sunt à moi obligiés pour gaigiere tacitelmant, ce est sanz nules convenances, si com est an ices cas : se aucuns hons me met an gaige .i. suen champ ou une vigne, tacitelmant me sunt angaigié tuit li fruit qui sunt adonc an cel <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">fruit</del><add>champ</add></subst></lem></app> ou an celle vigne ou que il naitront tant com je l’aurai an gaige. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.16.2"><label>[8.16.2]</label>Ancore se tu me met an gaige une toue ancelle, li fiz qui naitra puis de li me sera obligiez pour gaige tacitelmant, ancore non i fust riens dit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.16.3"><label>[8.16.3]</label>Se je loie une moie maison à toi, toutes les choses que tu metras an la maison me seront obligiés pour le loier de la maison, ancore ne fust dit riens de celles choses quant je te louai la maison. Mais se je te louai une moie terre, icelles choses que tu porteras an la terre pour tenir icelles, si com je le serai, seront moies pour gaige tacitelmant pour le loier de la terre, et non autres. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.16.4"><label>[8.16.4]</label>Les choses de celui home qui est tuerres d’aucun pupil ou d’aucune pupille <app><lem resp="#VM">sunt obligiés au pupil et à la pupille</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app>, se li tuerres non aministre si com il doit. Ancores les choses de celui qui est tuerres d’autre sunt obligiés tacitelmant à celui de cui il est curerres. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.16.5"><label>[8.16.5]</label>Se aucune fame est tutrix de ses anfanz et puis que elle ancomance icelle baillie et elle vuet panre autre mari, elle doit premieremant demander autre tutor à ses anfanz se il sunt pupil, et doit randre raison de ce que elle amenistre, et se elle doit riens à ses anfanz de celle baillie, ice doit randre premieremant, et puis, se elle vuet, puet panre autre mari. Et se elle prant mari fors an iceste qui est dite, totes les choses de la fame et les choses de cel mari que elle panra seront obligiés tacitelmant par pignore que elle tient. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.16.6"><label>[8.16.6]</label>Se aucuns hons ou aucune fame promet douaire pour soit pour aucune fame, totes les soues choses sunt obligiés tacitemant pour gaige à celui à cui fu promis li doalises tant que li soit paiez.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.16.7"><label>[8.16.7]</label>Ancore les choses del mari sunt totes obligiés pour gaige à la moillier pour douaire et randre quant sera deffaite la meillorance, se non i fu faite autre covenance par raison.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.16.8"><label>[8.16.8]</label>Ancore les choses del pere sunt obligiés tacitelmant al fil pour gaige pour les choses qui partient au fil de par lor mere qui est morte. Autretex droiz est de par la mere, se li peres muert avant que la mere.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.17">
<head type="rubric"><label>[8.17]</label> Ici dit se aucuns hons met an gaiges aucune chose d’autre, se li gaiges vaut ou non .xvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVI. <hi rend="i">Si aliquis mittit in pignore rem alterius</hi>.</note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.17.1"><label>[8.17.1]</label><hi rend="b">N</hi>uns ne puet mettre an gaige la chose d’autre sanz la volanté de celui de cui elle est, et si on le fait, ne vaut la gaigiere, se cil de cui est la chose ne la puis fermer fors an ices cas, si com est tuerres ou curerres. Car se ce est, li tuerres ou li curerres <app><lem wit="#H">pue<del rend="expunction">i</del>t</lem></app> mettre an gaiges la chose de celui de cui il sunt tutor ou curour, si fu tornez l’avoir que il mallevent sor le gaige an prou et an l’afaire de celui <pb n="f. 86r"/> de cui est la chose que il mettent an gaiges. An autre guise ne vaut li gaiges. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.17.2"><label>[8.17.2]</label>Autretex droiz est dou procurour qui met an gaiges la choses de celui de cui il est procurerres, car li gaiges ne vaut se cil de cui est la chose ne mande que sa chose fust mise an gaiges ou se il ne l’ot <foreign xml:lang="occ">ferm</foreign> quant il le sout, ou se l’avoirs que il malleva desoure ne torne an l’afaire de celui de cui il est procurerres. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.17.3"><label>[8.17.3]</label>Se je met an gaiges une toue <app><lem wit="#H">cho<del rend="expunction">u</del>se</lem></app>, si que tu le voies ou que tu le saiches, et cil qui la prant an gaiges cuidoit que elle soit moie, bien vaut li gaiges, se li creerres le tient, ancore ne deisses tu que je le meisse an gaiges tant que on li ait paié ce pour quoi il l’a an gaiges. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.17.4"><label>[8.17.4]</label>Se je met an gaige une chose d’autre, ancore ne vausist li gaiges adonc, se la chose an devient puis moie an aucune maniere, bien vaudra li gaiges, si com est se je achat la chose que je oi mis an gaige de celui de cui elle est mise, je devien ses <app><lem resp="#VM">hoirs</lem><rdg wit="#H">sers</rdg></app></p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.18">
<head type="rubric"><label>[8.18]</label> Ici dit quex sunt celles choses qui ne puent estre mises an gaiges et se on le met ne vaut .xviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVII. <hi rend="i">Que res non possunt mitti in pignore</hi>.</note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.18.1"><label>[8.18.1]</label><hi rend="b">L</hi>a<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> chose qui est sacree ou sainte ou religiouse ou hons frans, totes icelles choses ne puent estre mises an gaiges.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.18.2"><label>[8.18.2]</label>Se aucuns hons met an gaige tot ce que il a et que il pourra gaaignier, bien vauz iciz convenanz, et sera tot ce que il a et que il puet gaaignier obligié par gaige, fors icelles choses dont on ne fait à croire que il les meist an gaige, si com est son vestir qui li a mestier, et si  com est .i. suens sergenz qui est ses sers, ou une soue fille qui est s’ancelle, et si com sunt buef et si ser qui sunt bouviers et les autres choses qui li ont mestier à labourer sa terre : que totes icelles choses ne sunt à croire que il les mesist an gaiges, se il ne dit par nom que elles fussent an gaige.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.19">
<head type="rubric"><label>[8.19]</label> Ici dit se une chose est mise an gaiges à .ii. homes ou à plus de .ii., quex i a meillor droit <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>.xviii.</sic><corr resp="#VM">.xviiii.</corr></choice></lem></app><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVIII. <hi rend="i">Si un ares est missa in pignore duobus hominibus</hi>.</note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.19.1"><label>[8.19.1]</label><hi rend="b">S</hi>e une chose toute est mise an gaige à .ii. homes ou à plusours : se elle lor fu mise an tans, tuit i ont igal droit an gaige ancontre autres homes, ou soit que il li tiegnent. Mais se il plaidoient antre lour, ce est se li <app><lem wit="#H"><subst><del rend="overstrike">gai</del><add>.i. tient le gaige</add></subst></lem></app> et li autres le demande, cil qui tient i a meillour droit et puet <app><lem wit="#H"><choice><sic>et puet</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> retenir tout le gaige, se on ne paie tout ce pour quoi il a le gaige. Mais se une chose est mise an gaige à .ii. homes communalmant, chascun puet demander la soue part del gaige, et au compagnon qu’a l’autre part del gaige et aus autres homes. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.19.2"><label>[8.19.2]</label>Se une chose est mise an gaiges à .ii. homes an divers tans, ce est premieremant à l’un et puis à l’autre seuremant, cil i avra meillor droit à cui la chose fu premieremant mise an gaiges, et cil la puet demander à toz homes qui la tienent, se on ne li paie ce pour quoi il l’a an gaiges. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.19.3"><label>[8.19.3]</label>Se cil qui prest une chose an gaige aprés moi laquel je avoie premieremant an gaige et il tient le gaige, je le li puis demander, se il ne me vuet paier ce pour quoi je ai la chose an gaige. Et ne li paierai riens de ce que il a sour le gaige, se je ne le vueil.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.19.4"><label>[8.19.4]</label>Mais se je tien icel gaige et cil qui l’a puis an gaige me vuet paier tout ce que je ai desoure, je li doi randre le gaige, fors que ne li an ai à respondre. Et se je ne vueil randre le gaige quant il me vuet paier ce que je ai desoure le gaige, <app><lem resp="#VM">et il pait an l’iglise ce que je ai desoure le gaige</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> ou il pait là où la poesté de la terre le mande, il me pourra demander le gaige, se il le vuet et je le li doi randre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.20">
<head type="rubric"><label>[8.20]</label> Ici dit quant cil à cui une chose est mise an gaiges a meillor droit que cil qui l’avoit avant an gaige .xx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIX.<hi rend="i">Quando secundus creditor habet meliorem dricturam in pignore.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.20.1"><label>[8.20.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex fois est que cil à cui la chose est <pb n="f. 86v"/>mise an gaige darriennemant i a meillor droit que cil à cui elle fu mise premieremant an gaige, si com est an icest cas. Tu mesist an gaige à aucun home tot ce que tu avoies et que tu gaaigneroies : bien vaut iceste gaigiere, si com est dit desoure. Mais ancore se je te doig puis .xxx. souz pour acheter une chose an tel covant que celle chose que tu doiz acheter soit mes gaiges pour les .xxx. souz, et cil à cui tu avoies mis an gaiges tot ce que tu avoies ou que tu gaaigneroies avront an gaige icelle chose que tu achetas de ces .xxx. souz, et ancor soit cil premiers an la gagiere à cui tu avoies mis an gaiges tot le tuen, je avrai meillour droit an icelle chose pour gaigiere, ou soit que je la demant à celui ou soit que je la tien et il la me demande. Et ce avient pour ce que la chose fu achetee de mes deniers. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.20.2"><label>[8.20.2]</label>Autretex droit est se je te croi mon avoir pour refaire ou pour armer aucune chose, si com est une maison ou une nef laquel tu avoies avant mise an gaiges <note resp="#VM">Le § 1 est sensiblement plus court que chez l'éd. Derr et Fitt.</note>. Ancore se aucuns hons avoit une toue nef an gaige et je te prestai avoir pour conduit de noitoniers et pris icelle nom an gaiges, je i avrai meillor droit que non avra cil qui la livra premieremant an gaiges.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.20.3"><label>[8.20.3]</label>Ancore se tu avoies des toues choses mises an gaiges qui erent an une nef qui ala à Genne, et je te prestai avoir pour paier le loier que tu devoies à la nef et prist icelle chose an gaige, je i avrai meillor droit que cil qui les ot premieremant an gaige. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.20.4"><label>[8.20.4]</label>Autretex droiz est se je te prestai avoir pour paier d’une beste que tu avoies louee pour pourter une chose que tu avoies mise an gaiges à aucun home et je pris puis an gaiges icelle chose pour cel avoir  que je te prestai dont tu paies le loier de la beste. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.20.5"><label>[8.20.5]</label>Se je achetai une chose d’avoir que tu me prestas d’un pupil ou d’une pupille, icelle chose sera obligié au pupil ou à la pupille pour gaige sanz nul convent, et avra il meillour droit que nuns autres à cui je avoie mis an gaiges tot ce que je avoie.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.20.6"><label>[8.20.6]</label>Se tu voloies mallever avoir de moi, et tu me meisses aucune chose an gaiges avant que preisses icel avoir de moi, tu mesis icelle chose an gaige à autre et tu presis de moi cel avoir pour que tu le m’avoies mis an gaiges : icil i avra meillour droit qui te presta premieremant l’avoir, ancore eusse ge premieremant presté l’avoir, et ancore eusse je premieremant la chose an gaige.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.21">
<head type="rubric"><label>[8.21]</label> Ici dit de dete, ce est de douaire .xxi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XX.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.21.1"><label>[8.21.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucune fame demande son douaire, elle a meillor droit es choses de son mari que tuit cil home à cui cil mariz doit riens, ancore donast elle icel douaire tout darriens à son mari, ce est puis que tuit cil à cui est deterres li presterent ce que il lor doit. Mais se aucuns hons a donees moilliers et les a droitemant donees, et li mariaiges est partiz et les fames demandent lor doalise, ou elles ou li hoirs à son mari, se il est vis, ou à ses hoirs, la premiere moilliers avra meillour droit de demander son doaire, se les choses que la seconde moilliers dona an doaire ne parusent, car adonc la seconde moilliers porra demander les choses qui furent soues.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.22">
<head type="rubric"><label>[8.22]</label> Ici dit an quel guise aucuns hons puet avoir icel droit que avoit li premiers creerres .xxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXI. <hi rend="i">Quomodo aliquis potest habere illam diricturam quam habebat prior creditor.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.22.1"><label>[8.22.1]</label><hi rend="b">S</hi>e acuns hons me doit deniers ou autre avoir et tu an as aucune chose an gaige, et cil dettes pour quoi tu as le gaige te sera paiez de tues deniers ou de mon autre avoir, icelle gaigiere est delivree de toi, et je de cui avoir tu es paiez succederai an .i. leu que je avrai an la gaigiere icel droit que tu i avoies des avant se je fis tel convenant au detor que te paist de mes deniers <pb n="f. 87r"/> quant je li crei icel avoir que je eusse icel droit an la gaigiere que tu avoies, et non an autre guise.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.22.2"><label>[8.22.2]</label>Autretex droiz est ancore ne croisse ge l’avoir à celui qui le te devoit, mais je le paiai à toi ou à autre par ta volanté, et fu tex convenanz antre moi et toi quant je te paiai que je eusse cel droit an la gaigiere que tu i avoies. An autre guise non i avrai droit.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.23">
<head type="rubric"><label>[8.23]</label> Ici dit quex droiz est se li creerres ou li deterres vant le gaige .xxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXII. <hi rend="i">Si creditor vel debitor vendit pignus.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.23.1"><label>[8.23.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li creerres vant la chose que il a an gaiges droitemant et la chose fu de celui qui la li mit an gaiges, cil qui achate cel gaige an sera sires de maintenant, ancore ne fust sires cil qui la li vandit, se li creerres qui la li vandit fu premiers creerres, ce est se il fu tex creerres qui ait meillor droit an la gaigiere vaut la gaigiere droitemant et li deterres ou autres creerres. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.23.2"><label>[8.23.2]</label>Se cil creerres qui a meillour droit an la gaigiere  vant la gaigiere droitemant, et li deterres ou autres creerres qui a la chose an gaige aprés le premier demande la gaigiere, icil qui achate le gaige non est destrainz par raison que il li rande, ancore soit aparilliez cil qui la demande de randre tot le pris que il li dona. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.23.3"><label>[8.23.3]</label>Se il sunt .ii. home qui ont une chose communal, bien puet li .i. d’aus mettre la soue part an gaige, ancore ne le vueille li autres compainz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.23.4"><label>[8.23.4]</label>Li creerres puet bien vandre la chose que il a an gaige, ancore ne le vueille li deterres. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.23.5"><label>[8.23.5]</label>Se je ai an gaige une chose ou .ii. pour aucun dette, je les pourrai vandre, ancore me soit paié li plus granz parz del dette, se li deterres ou autres pour lui non est garniz de paier à moi tote la dette pour quoi je ai le gaige. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.23.6"><label>[8.23.6]</label>Autretex droiz est des hoirs de mon detour qui mettent an gaige une chose ou .ii., car, ancore me pait .i. des hoirs la soue part dou dette, je puis bien vandre toute la gaigiere, se li autre hoir ne me paient toutes les lour parties, ou ne sont garni de paier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.23.7"><label>[8.23.7]</label>Se li deterres paie ou il est garniz de paier la dette pour coi il a mis une chose an gaige, li creerres la puet vandre, et se il la vant, ne vaut icelle vandicions. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.23.8"><label>[8.23.8]</label>Se li deterres aliene la chose que il a mis an gaiges sanz la volanté del creor, vaut bien celle alienations, et la chose an devient de celui à cui il la dona, se elle ere del detour. Mais ancores le droit que li creerres avoit an la chose, ce est el gaige, ne se pert, ainz pourra li creerres demander icelle gaigiere à celui qui la tient, se il ne vuet paier le dette pour quoi la chose est an gaige. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.23.9"><label>[8.23.9]</label>Se li creerres vuet demander le gaige à celui qui le tient, se li deterres ou ses hoirs la tient, li creerres puet demander le dette, se il vuet, au detour ou à son hoir qui tient le gaige. Et se il vuet demander le gaige, puet le bien faire quant il vuet, se cil non est aperoilliez de paier le dette. Mais se .i. autres hons estranges tient le gaige, ne li puet demander li creerres tant que il se soit tornz au detor et à sa fermance.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.24">
<head type="rubric"><label>[8.24]</label> Ici dit que li creerres puet mettre an gaiges à autre la chose que il a an gaige .xxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXIII. <hi xml:lang="en" rend="i">Creditor potest inpignorare rem quam habet in pignore alii</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.24.1"><label>[8.24.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je ai une chose an gaige, je la puis mettre an gaige à autre par autretant d’avoir com je ai desoure, ancore ne fust convenancié quant je pris le gaige de mon detour. Et se mes dettes paie à moi ou à celui à cui je mis la chose an gaige, ice pour quoi je ai le gaige, li gaiges ert delivrés de moi et de celui à cui je le mis an gaige.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.25">
<head type="rubric"><label>[8.25]</label> Ici dit quant li creerres qui a une chose an gaige la puet vandre .xxv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXIV. <hi xml:lang="en" rend="i">Quando creditor potest uendere pignus.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.25.1"><label>[8.25.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je ai an gaige une chose et li dettes ne me sera paiez à cel jour qui fu convenant <pb n="f. 87v"/>, je pourrai vandre le gaige, s’il fu dit antre moi et le detor que je li pris le gaige que je le pusse vandre, se mes avoirs ne me fu paiez à cel jour qui fu an convent. Mais se ce ne fu dit antre moi et lui que je peusse vandre le gaige, ne le pourrai vandre tant que soit passez li jours que je doi estre paiez et puis .ii. anz aprés. Et aprés les .ii. anz je doi à mon detor dire devant bons homes que il me pait et que il me reaimbe son gaige, ou je le vandrai. Et se il ne <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">lie</del><add>reaint</add></subst></lem></app> adonc, je le pourrai bien vandre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.25.2"><label>[8.25.2]</label>Se li creerres qui vuet vandre .i. suen gaige trueve nul home qui l’achat, il le puet retenir à soi par l’autorité de l’ampereor, ce est se il dit à l’ampereour que li consante à avoir icel gaige que il ne trueve qui l’achat. Se l’ampereres ne li consant, an autre maniere ne pourra avoir le gaige sanz la volanté del detor. Et ancore li consantist li ampereres, bien pourra la dette recouvrer la soue chose dedanz .ii. anz, se il vuet paier au creor tot le dette et le gaaig et il vuet amander tot le damaige que il a pour ce que il ne paia au jour qui convenanz antre eux.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.26">
<head type="rubric"><label>[8.26]</label> Ici dit quex droiz est se li creerres vant la chose que il a an gaige ou plus ou mains de son dete .xxvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXIII. <hi xml:lang="en" rend="i">Creditor potest inpignorare rem quam habet in pignore alii</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.26.1"><label>[8.26.1]</label><hi rend="b">L</hi>i creerres doit vandre la chose que il a an gaige par bone foi, et se il la vant moins que non est, ses dettes puent ancore dire au detor que il li paioit ce que li faut de son dette, car li deterres non est ancores delivrés, ancore soit vanduz li gaiges. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.26.2"><label>[8.26.2]</label>Se li creerres vant le gaige que il <app><lem wit="#H">a<del rend="expunction">i</del></lem></app> an gaiges plus que non est ses dettes, il devra randre au detor le plus. Et se il despant ce qui est plus de son dette, il le doit randre au detour et l’an doit doner gaaig selonc les usaiges de la terre, se cil usaiges non est contre loi, se i deterres est tex hons que seut panre gaaig de son avoir. Autretex droiz est ancore ne le despandit li <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">det</del><add>crerres</add></subst></lem></app>
  ce que ere de son dette quant il vandi le gaige, se il fu an <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">antandemanz</del><add>tardemanz</add></subst></lem></app> de randre ce an detour. An tardemant est antaduz que il soit se il ne li randoit quant le li demande. Mais se li creerres presta à autre ce que li remest de son dete de la vandue del gaige, ille doit randre au detor et le gaaig que il <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">ll</del></lem></app> an prist d’autre. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.26.3"><label>[8.26.3]</label>Se li creerres vandi la chose que il <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">me</del></lem></app> avoit an gaige et li deterres dit que elle non fust vandue droitemant, li creerres
    <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">an</del></lem></app> doit jurer que il vandit icelle chose tant com il pout sanz angin. Et puis que il avra juré, doit randre au detor ce que il prist del <app><lem wit="#H">g<del rend="expunction">a</del>aige</lem></app> outre son dette. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.26.4"><label>[8.26.4]</label>Mais se li creerres retient le gaige à son oes, si com est dit desoure, li juges doit esgarder se li gaiges vaut mains ou plus que non est li dettes. Et se il conoit se li gaiges vaut plus que non est li dettes, doit faire randre au detour tant com li gaiges vaut mains del dette. ¶ Et se li juges conoit que li gaiges ne vaut tant com est li dettes, il doit faire paier au creour tant com li gaiges vaut mains del dette. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.26.5"><label>[8.26.5]</label>Se li creerres vant la chose que il a an gaige pour mains que il ne vaut, et il le fait par angin ou par sa colpe, il le doit amander au detour. Mais la vandicions ne se deffait pour ce, ou soit que li creerres l’amant au detor, ou soit que non, fors an icest cas : quant li creerres qui vant le gaige fait angin an la vandicion. Car adonc se puet desfaire la vandicions del gaige, se li deterres est garniz de paier à l’acheteour del gaige le dette et le gaaig, et pourra li deterres recouvrer le gaige et les fruiz de celui qui l’achate. Mais ce est voirs que la vandicions se deffait del gaige, se li creerres ne puet amander au detour l’angin <pb n="f. 88r"/> <app><lem wit="#H">l<subst><del rend="expunction">i</del><add>a</add></subst></lem></app> quel il fist an vandre le gaige, et cil qui achate le gaige sot l’angin que fit li creerres an vandre le gaige. Iciz hons fait angin qui a son esciant vant le gaige pour mains que il ne vaut ou pour amour de celui qui l’achate ou par ire que il a an detor ou par autre chose.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.27">
<head type="rubric"><label>[8.27]</label><note resp="#VM">Absence de rubrique.</note><note resp="#VM"> Dans l’éd. Fitting, rubrique XXVI. Si creditor fecit talem conuencionem omni debitori quod uenderet pignus, si non pagaret usque ad certum tempus.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.27.1"><label>[8.27.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je te mis une chose an gaige et quant je te mis icel gaige fu tex convenanz antre moi et toi que li gaiges fust tuens se je ne paiasse au termine qui fu mis antre nous, pour ce ne sera tues li gaiges, car cil convenanz ne vaut, ainz fu contre loi et autretel droit avras tu el gaige com tu i avroies, se cil convenanz ne fu faiz et non autremant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.28">
<head type="rubric"><label>[8.28]</label> Ici dit que celle chose dont est plaiz ne doit estre aliené puis que plaiz en est commanciez tant que il soit feniz .xxviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXVII. Res de qua est placitum inceptum non debet uendi.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.28.1"><label>[8.28.1]</label><hi rend="b">S</hi>e plaiz est commanciez antre moi et toi d’une chose immoble ou d’aucun avoir, tu qui me tiens an plaiz me doiz aliener icel droit que tu doies avoir antre moi et toi, et se tu le faiz, cil à cui tu aliene icel droit n’an pourra riens demander contre moi, mais li plaiz doit estre tenuz tant que à la fin, ausimant com se tu non eusses doné ton droit à autre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.28.2"><label>[8.28.2]</label>Ancore se cil à cui tu meus plait d’aucune chose, ou moble ou immoble, ne doit aliener celle chose dont est li plaiz puis que li plaiz est commanciez. Et se il le fait, poigne an est ordenee, et cil qui l’aliena et cil qui le recevra an aucune guise. La poigne est tex : se cil qui reçoit ceste chose savoit que li plaiz an ere meuz, il pert la chose et le pris que il dona an la chose, ce est ne le pourra recouvrer, et ce doit avoir li <foreign xml:lang="lat">fisco</foreign>, et pourra li <foreign xml:lang="lat">fisco</foreign> ce demander à celui qui aliena la chose et autretant d’autre.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.28.3"><label>[8.28.3]</label>Mais se cil qui prist la chose ne savoit que plaiz an fust meuz, ne doit avoir poigne, mais doit randre la chose, se il l’avoit receue, et pourra recovrer le pris que il dona an la chose de celui qui l’aliena, et puist tant com est la tierce part del pris. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.28.4"><label>[8.28.4]</label>Tex fois est de la chose dont est plaiz puet estre alienee, si com est pour doner an doalise ou an espousalice ou si com est par division, se la chose est communax antre .ii. homes ou plus.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.29">
<head type="rubric"><label>[8.29]</label> Ici dit des stipulacion, ce est de celles obligations qui se font par paroles, ce est de promissions que .i. homs fait à autre .xxix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXVIII. <hi rend="i">De promissionibus quas facit unus alii.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.29.1"><label>[8.29.1]</label><hi rend="b">O</hi>r redisons <app><lem wit="#H">de<del rend="expunction">s</del>s</lem></app> stipulations. Molt de choses doivent estre esgardees an stipulation pour que elles voillent. Premieremant devons savoir que est stipulations, et an quel guise se fait. Et doit on savoir quel persone est cil qui demande la promission et quex est icelle persone qui promet, ce est qui fait promission. Et doit on savoir de quel chose fait l’on promission, et quex est celle persone, et pour quel chose on la fait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.29.2"><label>[8.29.2]</label>Stipulations est quant je demant à aucun home an iceste guise : « <persName>Pierres</persName>, feras tu iceste chose ? », et il me respont : « Sire, si ferai ». Ou se je di : « <persName>Pierre</persName>, donras me tu .c. souz ? », et il me respont : « Sire, si donrai ». Car bien est stipulations se il me respondra de ce dont je li demant et il est obligiez à moi de ce que je li demandai et que il me promist se non i est aucune juste cause pour quoi il ne me doie estre anliez, si com nous dirons avant. An iceste maniere que nous avons dit se fait stipulations. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.29.3"><label>[8.29.3]</label>Stipulations puet estre faite puremant, ce est sanz retenemant, et puet estre faite à jour et à condicion, ce est à retenemant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.29.4"><label>[8.29.4]</label>Quant stipulations est faite puremant, ce est sanz retenemant de maintenant, puet demander ce qui est promis, si com est <pb n="f. 88v"/> se je di à .i. home : « Promez me tu que tu me donras .x. souz sanz autre retenemant que je non i met », et il me respont que il les me donra. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.29.5"><label>[8.29.5]</label>Promissions qui se fait à jour se fait an iceste guise, quant je di à cel home : « Donras me tu .i. tel avoir ? » ou : « Feras me tu tel chose tant que à la Saint <persName>Michié</persName> ? », et il respont que il le fera. ¶ Quant aucuns hons promet à doner ou à faire aucune chose à .i. cert jour, si com est à la Saint <persName>Michié</persName>, ne li puet estre demandee par raison tant que à cel jour.</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.29.6"><label>[8.29.6]</label>An condicion, ce est an retenemant, se fait promession an iceste guise, quant je demant à autre an ceste guise : « Donras me tu .x. s. s’il pluet demain ? », et tu dies oïl. Autretex droiz est se je di : « Feras me tu tel chose ou prometres moi tel chose s’il pluet demain ? ». Ice que tu me promez à doner ou à faire à condition <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">et</del></lem></app>, ne te puis je demander avant la condicion.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.30">
<head type="rubric"><label>[8.30]</label> Ici dit à quel persone on puet faire stipulacions, ce est promession, et quex se puet anlier par promission .xxx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXIX. <hi rend="i">Cui persone potest esse facta promissio, et que persona potest se obliguare per stipulacionem.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.30.1"><label>[8.30.1]</label><hi rend="b">L</hi>a persone de celui qui demande la promission et de celui qui promet doit estre tex que non soit veez de demander promission ne promettre ne par nature ne par droit. Par nature est vee de faire promission et de demander promission à ces qui font anfant ou qui sunt prés d’anfance, si com sunt cil qui ont .viii. anz ou .vii. Ancore li sors ou li muz et cil qui non est bien an son san sunt getez par nature de faire promession à autre.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.30.2"><label>[8.30.2]</label>Par droit est vee de faire promission à autre icil qui non a droit de gaaignier icelle chose qui non est promisse.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.30.3"><label>[8.30.3]</label>Se celles persones que nos avons dites font promissions à autre ou autres à aus, ne vaut icelle promission. Tuit autre home fors icil puent promettre à autre, et puent recovrer promission d’autre, se non est autre raisons ancontre.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.30.4"><label>[8.30.4]</label>Une chose devons savoir : que cil à cui on fait  la promission et cil qui la fait doivent estre an presant an dui, si que li .i. avoient l’autre. An autre maniere ne vaut la promissions. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.30.5"><label>[8.30.5]</label>Icil hons qui demande promission la doit demander à son oes, an autre maniere ne vaut la stipulacions. Car nuns hons ne puet demander mission ne convenance avec autrui et se il le fait ne vaut, se non est an icel cas, si com est se aucuns hons demande promission pour son pere ou pour son avi an cui pouoir il est. Ancore se sers demande une promission, icelle promission sera del seignour. ¶ Autretex raisons est se .i. sers se fait promettre de doner une chose à cel home qui est an pouoir de son seignour. Il gaaigne iceste obligacion à son seignour et vaut icelle obligacions autretant bien com se li sires l’eust demandee.</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.30.6"><label>[8.30.6]</label>Mais se li peres se fait promettre aucune chose à aucun home de doner ou de faire à son fil, il gaaigne icelle obligation à soi <app><lem wit="#H">meis<del rend="expunction">s</del>mes</lem></app> autretant bien com se il l’eust demandee à son oes. ¶ Autretex droiz est se li sires fait promettre .i. home de doner ou de faire aucune chose à son ser, car il gaaigne icelle obligation à son oes, et pourra demander autretant bien ce qui fu promis com se il fust promis à lui meismes. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.30.7"><label>[8.30.7]</label><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, les §§ 7-9 constituent les trois premiers § de la rubrique XXX.</note> Se je demant une stipulation ou nom de mon procurour, bien vaut icelle stipilations, si com est an iceste guise : « <persName>Pierre</persName>, promet moi que tu me donras .x. souz à .i. tel home qui est mes procurerres ? », et tu dies : « Sire, je le promet, ou je li donrai ou je li ferai », je pourrai autretant bien demander ices .x. souz, se tu les eusses donez à moi. ¶ Autretex droiz est se je demant à autre an iceste guise : « <persName>Pierre</persName>, donras tu .x. souz à <persName>Martin</persName>, que je li doi ? », et il me respont que il les li donra. Autretex droiz est se li tuterres ou li curerres se fait promettre de doner ou de faire aucune chose <pb n="f. 89r"/> qui est an sa baillie, ce est à son pupil ou à son adulte.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.30.8"><label>[8.30.8]</label>Autretex droiz est se li procurerres fait promettre à aucun home que il donra aucune chose à celui de cui il est procurerres, si com est se tu faiz .i. plait par mon mandemant ou sanz mon mandemant et tu demandes à celui de cui tu tenoies les plaiz itel promission : « Promet moi que tu donras à <persName>Martin</persName>, pour cui je fais itel plait ice que jugera li juges ? », et il me respont que il le fera. Certes an toz ices cas que nous avons dit avant vaut bien la stipulations, ce est la promissions, et cil à cui fu faite la promissions puet autretant bien demander pour celle promission com se il l’eust demandé à son oes. Car ses prouz est de celui qui demande la promission, mais an autre guise ne puet nuns hons demander promission pour autrui, et se il le fait, ne vaut. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.30.9"><label>[8.30.9]</label>Ancore an iceste guise puent tuit home demander promission avec autrui si que la promissions vaut, se poigne i est promise, si com est an iceste guise : « <persName>Pierre</persName>, promez
<app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">me</del><add>que</add></subst></lem></app> tu feras ne maison à <persName>Martin</persName>, et se tu ne le fais, que tu me donras .c. souz. par nom de paigne ? », et il me dit que oil. Autretant vaut se je di : « Feras tu ce ? », com se je disisse : « Promez me tu que tu feras ce ? ». Autretex droiz est se je di à autre : « Donras me tu .i. cheval ? » à tel home, et puis dit ansin : « Se tu ne dones à celui le cheval, donras me tu .c. souz pour la poigne ? », se je demant promission à aucun home que il face ou que il doigt augune chose à autre, si com est dit desoure. Et se il ne le done, ou se il ne le fait, et il ne promet poigne, il est destrainz de faire ce que il me promest, ou de doner ou de faire à moi la pigne que il me promist.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.31">
<head type="rubric"><label>[8.31]</label> Ici dit de la poigne que on promest à autre <app type="palaeographic"><lem resp="#VM">se l'on</lem><rdg wit="#H">solon</rdg></app> ne atant ce qui est convenant .xxxi.</head>
<p xml:id="codi_fr_8.31.1"><label>[8.31.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je fais promettre à aucun home que il doigt ou que il face aucune chose à autre, vaut bien icelle stipulacions, si com est dit se poigne i est promise. Mais se je demant promission à mon oes, ce est se je di : « Promez tu à moi que tu me dovras ou que tu me feras aucune chose ? », si com est .i. livre ou bastir une maison, se i puis ausimant mettre poigne, ce est puis demander à toi poigne an tel condition : « Se tu me faiz ce qui est convenant antre nous, tu promez que tu donras à moi .c. souz », an ices cas se tu me promez si com est, je te puis destraindre que tu me faces ce que tu convantas, et se tu le faiz an tardemant que tu le ne faces, je te puis demander la poigne que tu me promesis.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.31.2"><label>[8.31.2]</label>Se tu vues doner ou faire ce que tu convantas, ne te puis destraindre de la poigne, se je ne temoigne an plait. Mais puis que tu an vanras à plait et plait an sera commanciez pour la poigne que je demant, ne le pourras puis desfandre que tu ne paies la poigne, se je vueil, ancore vueilles tu faire acomplir ce que tu me convantas. ¶ Ice dit desoure se tu es an tardemant que je te puis demander <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">que je te puis demander</del></lem></app> la paigne.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.32">
<head type="rubric"><label>[8.32]</label> Ici dit quant on est an tardemant .xxxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, le passage constitue les §§ 3-4 de la rubrique XXXI. <hi rend="i">De pena quam aliquis promittit alii, si non faceret quod promisit</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.32.1"><label>[8.32.1]</label><hi rend="b">A</hi>n tardemant est antandu que tu soies puis que tu passes le termine que nous i posames, ou puis que passe tant de tans que tu me pooies faire ce que tu me convantas, se termine non i fu posez.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.32.2"><label>[8.32.2]</label>Se tu me promez de doner ou de faire aucune chose et tu i promez poigne, se tu ne le fais quant vient li termes que tu me deus doner ou faire ce que tu me convantas, il ne te doit plaire que je te demant ce que tu me convantas à doner ou à faire, mais doiz faire ce que tu me conventas, ancore ne le te demande je. Et se tu esgardes que tu ne <pb n="f. 89v"/> faces tant que je le te demant, tu charras an la poigne que tu me promesis. Mais se tu es garniz de faire ce que tu doiz avant que plaiz an soit commanciez autre nous .ii., tu pourras eschiver la poigne que tu ne la me donras, si com je ai dit desoure.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.33">
<head type="rubric"><label>[8.33]</label> Ici dit desquex choses on puet demander promission et on puet promettre ou non .xxxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXII. De quibus rebus potest fieri promissio et de quibus non.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.33.1"><label>[8.33.1]</label><hi rend="b">L</hi>es<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> choses que on promet à autre doivent estre tex que puissent estre promises droitemant, pour que cil qui promet soit anliez de faire ce que il promet. ¶ Generalmant est voirs que totes choses puent estre promises fors celles qui sunt veees à promettre par nature ou par droit.</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.33.2"><label>[8.33.2]</label> Nature vee à promettre celle chose que non est ne ne puet estre, si com est se je te promet à doner .i. <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat"><choice><sic>ipotentauro</sic><corr resp="#VM">ipocentauro</corr></choice></foreign></lem></app>, je ne t’an sui tenuz pour ce que <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat"><choice><sic>ipotentauro</sic><corr resp="#VM">ipocentauro</corr></choice></foreign></lem></app> non est ne ne puet estre. Ancore se je te promet .i. ser qui est ja morz, je ne t’an sui tenuz pour ce que il non est an <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>rancuraul</sic><corr resp="#VM">naturaul</corr></choice></lem></app> de les choses. //</p>
<p xml:id="codi_fr_8.33.3"><label>[8.33.3]</label>Lo droiz vee que je ne promette à <app><lem wit="#H"><add place="above">à</add></lem></app>
autre chose sacree ne chose sainte ne home franc ne chose publique, ce est celle chose qui est communaus de toz les homes d’une vile, si com est li marchiez et si com est li chapitres, et si com est l’<foreign xml:lang="occ">estadis</foreign>, ce est ciz leus où corrent li cheval à <placeName>Rome</placeName>, et non est <placeName>Chans <persName>Martins</persName></placeName>, ce est cil chans où jouent li chevaliers.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.33.4"><label>[8.33.4]</label>Ancore se je te promet une chose qui est toue, je ne t’an suis tenuz pour ce que celle chose ne puet autre foiz devenir toue demantres que elle est toue. Mais se je te promet une chose toue à condicion, vaut bien la promissions et suis antanduz se la chose est issue de la seignorie quant vint la condicions. Certes, je suis tenuz adonc que je gaaigne la chose, se je puis, et que je la te doigne, et se je ne la puis avoir, je te doi doner tant com vaut la chose.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.33.5"><label>[8.33.5]</label>Autretex droiz est se je te promet celle chose que non est toue, mais <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">celle</del><add>certaigne</add></subst></lem></app> certaigne chose est que elle doit estre toue, si com est se te promet ce que naitra d’une toue ancelle ou d’une toue beste que ce qui an naitra ne sera tuens : quant naitra, vaudra bien la promissions, et non vaudra an autre guise.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.33.6"><label>[8.33.6]</label>Ancore se je te promet celle chose que tu ne puez gaaignier, ne vaut la promissions ne ne t’an sui tenuz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.34">
<head type="rubric"><label>[8.34]</label> Ici dit de celle chose par laquel .i. hons promet à autre, ce est quant vaut promissions et quant non .xxxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXIII. <hi rend="i">Quando ualet promissio et quando non.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.34.1"><label>[8.34.1]</label><hi rend="b">À</hi> ce que soit anliez, icil qui promet à autre juste chose et naturex i doit estre pour laquel il promet an autre guise n’en est il tenuz de faire ce que il promet. Naturex chose est que cil à cui l’on promet doit doiter ou faire aucune chose à celui qui le promet, et se cil ne le fait, non est tenuz li prometerres, si com est se je te promet de doner une chose, si com est une maison ou une terre ou .i. cheval ou .x. souz, je ne te suis tenuz de doner ce que je te promis, se tu ne me donas ou tu ne me feis ou ne me promesis ancontre ce aucune chose pour ce que je te donasse ce que je te promis. Et se tu disisses aussi : « Je vueil que tu me dones la chose que tu me promesis », je respondrai ansin : « Par angin le disis, car tu le demandas que je te promesisses ces choses ».</p>
<p xml:id="codi_fr_8.34.2"><label>[8.34.2]</label>Ice est voirs que je ne t’an suis tenuz, se non i fu naturex chose pour que je te promis, se je ne le fis pour couraige de doner à toi ce que je te promis, si com est se je savoie quant je te promis aucune chose que je ne le devoie ice que je te promis. Car adonc quant je te promis à esciant ce que je ne de te devoie, pourveance est que je te vosisse doner ce que je te promis, se non i fu faite autre convenance.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.35">
<head type="rubric"><label>[8.35]</label> Ici dit de cel home qui promet aucune chose à autre aprés sa mort .xxxv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXIV. <hi rend="i">De illo qui promittit aliquid post mortem suam</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.35.1"><label>[8.35.1]</label><pb n="f. 90r"/><hi rend="b">S</hi>e tu me promez que tu me feras aucune chose aprés ma mort, si com est bastir une maison ou escrire .i. livre, ou se tu me promez que tu me donras .c. souz aprés ma mort, bien vaut icelle promissions, et mes hoirs te pourra demander ce que tu me promesis, et pourra le demander à ses hoirs aprés ta mort, ancore ne puisse je demander à toi demantres que je suis vis.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.35.2"><label>[8.35.2]</label>Ancore se tu me promez de doner ou de faire aucune chose aprés ta mort, ancore ne la puisse je demander à toi, mes hoirs la pourra ausimant demander à ces hoirs aprés ma mort, si com je pouroie.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.36">
  <head type="rubric"><label>[8.36]</label> Ici dit de celles stipulacions, ce est <app><lem wit="#H">de<del rend="expunction">s</del></lem></app> celles promissions qui ne vaillent .xxxvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXV. <hi rend="i">De illis promissionibus que non valent.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.36.1"><label>[8.36.1]</label><hi rend="b">S</hi>ovant avient que cil qui promet aucune chose à autre non est tenuz de ce que il promet pour ce que la promision ne vaut, et ce an avient pour  molt de choses : c’est pour la persone, se la persone de celui qui promest ou de celui à cui l’on promet est tex qui ne puisse anlier, si com est dit desoure.</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.36.2"><label>[8.36.2]</label>Ancore se cil qui promet et à cui on promet desentunt <foreign xml:lang="lat">inter se</foreign>, ne vaut la promesse, si com est se nous sommes an erre de la chose que je te promet, si com est se tu antanz d’une chose et je atan d’autre, ne t’an suis tenuz. Mais se nom sunt an erre del nom doner la chose solemant, bien vaut la promession, si com est se je te demant .i. home que je cuit <app><lem wit="#H"><subst><del rend="overstrike">le</del><add>qui</add></subst></lem></app> aie le nom <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>mon pere</sic><corr resp="#VM"><persName>Pierre</persName></corr></choice></lem></app> et il a nom <persName>Jehan</persName>, et cil qui promeisent bien del quel je di et je antan : an ices cas tu es tenuz à moi autretant bien com se je eusse dit le nom.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.36.3"><label>[8.36.3]</label>Ancore se tu me mandes .ii. choses an iceste guise : « <persName>Pierre</persName>, donras me tu .i. buef ou .i. cheval ? », et je te promet solemant l’un, ne vaut la promessions, se tu ne consantis de maintenant an ce que je te promis, car adonc vaudra la promissions. Mais se je te demant .ii. choses an iceste guise : « <persName>Pierre</persName>, donras me tu .i. cheval et .i. buef ? », et tu me promez l’un sollemant, vaut la promission, et je te pourrai demander ce que tu me promesis. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.36.4"><label>[8.36.4]</label>Une rien devons savoir an totes promissions et an toz contraiz qui se font antre .ii. homes : doit li juges anquerre ce que fu dit nomeemant antre aus, et se il le puet conoitre, il le doit segre, et doit mander que ce soit fait qui fu fait antre aus. Et se li juges ne puet savoir ce qui fu dit antre aus nomeemant, il doit segre ce qui est usé an la terre où fu faiz li contraiz, si com est se je te promis à doner .c. souz an aucune maniere et ne fu dit quex deniers et an celle terre corrent plusours monnoies de deniers. Car an cel example et an toz les autres samblanz de ceste discorde et de ce c’on  demande, si com est se li demanderres quiert meillours deniers de ces que li prometerres li vuet doner li juges an cui pouoir est li plaiz, et tuit home doivent croire que li prometerres li convanta à doner ices deniers qui plus corrent par la terre où il les promist. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.36.5"><label>[8.36.5]</label>Se je te promet de doner une certe chose, si com est .i. cheval que je ai, et cil chevaus muert sanz ma colpe avant le termine, ce est avant que je le te doie doner, je an suis delivrés de toi. Mais se passe li termines, si que je ne te doigne le cheval ne ne sui garniz que je le te vousisse doner, ancore muire il puis sanz ma colpe, je suis tenuz que je te doigne tant com li chevaus valoit, quant je le te duis doner. Autretex droz est se je te promis à doner une chose d’un autre home.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.37">
<head type="rubric"><label>[8.37]</label> Ici dit quex chose ne puet estre promise .xxxvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXVI.</note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.37.1"><label>[8.37.1]</label><hi rend="b">A</hi>usimant com ne vaut la promissions quant non i est la chose naturex, ausimant ne vaut promissions se ce que on promet est tourpe, ce est laiz, ce est contre loy <pb n="f. 90v"/> et ancontre bon usaige, si com est se je te promet que je ferai de toi mon hoir aprés ma mort, ou se je te di que je te laisserai toutes les moies choses ou une partie aprés ma mort, ne vaut icelle promissions, car elle est contre bons usaiges, et pour ce je puis muer ma volanté, et puis laissier à autres <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">ma volanté</del><add>les moies choses</add></subst></lem></app>. Et se je te promis poigne, si com est de doner à toi .c. souz ne desfaire de toi mon hoir, car la promissions de la poigne ne vaut, se ce ne vaut que je te promis an premier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.37.2"><label>[8.37.2]</label>Se je te promet .x. souz pour ce que tu occies .i. home, ou que tu ambloies aucune chose, ou que tu faces aucun malfait, je ne te suis tenuz de ces .x. souz, ancores aies tu fait ce pour quoi je les te promis. Ancore se je les t’ai donez, je ne les te puis demander, ne tu non est tenuz de faire ce pour quoi je les te donai ne par loyx ne par canons. Et se tu ne promesis poigne, si com est de .c. souz, se tu ne le feisses, je ne la te pourai demander pour ce que icelle promissions fu faite par laide chose, et se je te convante que je te amanderai tot le damaige que tu an avras pour icel malfait, se tu le feisses, ne le me pourras demander, se je te donai fermance, ne t’i pourras torner.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.38">
<head type="rubric"><label>[8.38]</label> Ici dit quex droiz est se on promet aucune chose à .ii. homes ou se .ii. home promettent aucune chose à autre .xxxviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXVII. <hi rend="i">Si aliquis promittit aliquid duobus hominibus, uel si duo promittunt uni.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.38.1"><label>[8.38.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons promet à doner ou à faire aucune chose à .ii. homes ou à plus, chascun d’aus pourra demander ce qui lor fu promiz, se il fu dit nommeemant quant fu faite la promision que cil qui promist de doner ou de faire aucune chose fu anliez à chascun d’aus touz. Mais se il paia le tout à l’un, li autres ne li pourra riens demander, car il est delivrés de tout. Mais cil à cui est paiez li toz doit respondre au autres compaignons qui ont droit an icelle chose. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.38.2"><label>[8.38.2]</label>Ancores .ii. home ou .iii. puent promettre à autre aucune chose et se puent anlier par promissions, si que chascuns sera tenuz pour le tot. Mais ancores soit chascuns anliez et tenuz del tout, ne doit estre demandez à l’un mais que la soue part, ce est la moitié, se il sunt .ii., ou la tierce part, se il sunt .iii., se il puent tuit paier et il sunt tuit presanz, ce est an la terre où il doivent ce que il promistrent. Ancores fust dit et convant quant fu faite la promissions que chascuns fu anliez del tot et que cil à cui <app><lem wit="#H">fu<del rend="expunction">i</del>t</lem></app> faite la promissions ait pouoir de demander le tout au quel qu’il voudra. Mais se li .i. d’aus est tant povres que il ne puisse paier la soue part, ou se il non est an la terre, li autre compaignon doivent paier pour lui.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.39">
<head type="rubric"><label>[8.39]</label> Ici dit de ces homes qui font fermance pour autre, ou de ces homes qui mandent à autre que il antrent an fermance pour .i. ou pour autre .xxxix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXVIII. <hi rend="i">De firmancia quam unus facit pro alio, uel de illis qui precipiunt ut aliquis faciat firmanciam pro se uel pro alio</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.39.1"><label>[8.39.1]</label><hi rend="b">D</hi>e totes les choses que li home font antre lor dont est tenuz et anliez li .i. à l’autre, puet antrer an fermance droitemant, ancore soit li obligations tex que n’an eust nait actions, sol que celle obligacions ne soit contre loi, si com est se cil fiz qui est an pouoir de son pere ou de son avou malleva avoir contre ce que dit li loys. An ices cas non est tenuz cil qui antre an fermance pour lui. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.39.2"><label>[8.39.2]</label>Se li sers d’aucun home se anlie an aucune maniere non an nait actions contre lui, mais se acuns hons antre an fermance pour lui, il est tenuz autretant bien com se il fust antrez an fermance pour .i. franc home. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.39.3"><label>[8.39.3]</label>Se je antre an fermance pour toi et tu dones gaige au creour à cui je fui fermez pour toi et le paiai puis pour toi, il me doit randre la chose que il a an gaiges de toi, et doit me doner tot cel droit que il a ancontre toi pour celle chose dont je li suis <pb n="f. 91r"/> an  fermance pour toi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.39.4"><label>[8.39.4]</label>Se .ii. home font une fermance pour aucun home, chascuns est tenuz del tot, ancores ne fu dit par nom que chascun fust tenuz del tot, se il ne firent la fermance partenieremant ; <app><lem resp="#VM">mais se il firent la fermance partenieremant</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app>, chascuns est tenuz pour icelle part dont il fist la fermance, ancore soit chascuns de ces qui font la fermance pour autre tenuz del tot : se il puet tot paier, ne puet estre demandez à chascun mais que icelle partie qui li eschiet, ce est la moitié, se il sunt .ii., ou la tierce part, se il sunt .iii. Mais se aucuns d’aus ne puet paier la soue part, li autre la doivent paier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.39.5"><label>[8.39.5]</label>Se je te fis fermance pour aucun home, tu ne t’an pourras torner à moi tant que tu troveras le detor an presance, et que tu saiches se il puet paier, si com il fu dit an autre guise quant je te fis la fermance. Mais se il ne te puet paier, tu te pourras torner à moi qui fui sermance. Ancore puisse li deterres paier : se il non est an icel leu, tu une te pourras torner à moi. Mais avant que je te paioie, li sires de la terre me doit doner .i. jour dedanz lequel je doi querre le detour. Et se je le truis, je le doi amener an presance et tu te devras torner à lui, se il puet paier. Et se je ne le truis ou il non i vuet venir, je qui suis fermance doi paier pour lui, et tu me doiz doner icel droit que tu as ancontre lui pour icelui dette. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.39.6"><label>[8.39.6]</label>Nuns hons qui soit fermance pour autre ne puet estre de plus pour la fermance que doit li deterres pour <app><lem resp="#VM">cui</lem><rdg wit="#H"/></app> il est fermance. Ne ne se puet la fermance plus fort alier del detor pour cui il est fermance, ne ne puet estre li dettes demandez à la fermance tant que à cel termine que li deterres doit paier, ancore fust dit nomeemant que li deterres puisse estre demandez à la fermance avant que au detor.<!--VM PIED DE MOUCHE <note resp="#VM">Ms. : ancore fust dit nomeemant que li deterres puisse estre demandez à la fermance avant que au detor après le pied-de-mouche.</note>--> ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.39.7"><label>[8.39.7]</label>Se li deterres est jugiez par raison de perdre totes les soues choses pour aucun crime que il fist, il n’en est d’anqui an avant tenuz à ses creors, mais li fiz à cui partient la chose de cel detor commance à estre tenuz as creors de celui qui est jugiez. Mais ancore soit delivrés li deterres, icil est tenuz qui ere fermance pour lui.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.40">
<head type="rubric"><label>[8.40]</label> Ici dit que on puet faire fermance por autrui sanz nul mandemant <app><lem wit="#H"><choice><sic>quar .viii.</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> .xl.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXIX. <hi rend="i">Quod aliquis potest facere firmanciam pro alio sine aliquo mandamento.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.40.1"><label>[8.40.1]</label><hi rend="b">S</hi>e tu faiz une fermance pour aucun home par mon mandemant, je t’an suis tenuz, et cil est tenuz à moi pour cui tu feis la fermance, ou soit que il sout quant tu feis la fermance pour lui ou soit que non, sol que il ne te veist, car bien puet .i. hons antrer an fermance pour autre, ancores non ait il mandemant ne del detor ne d’autre home. Et ce est voirs ou soit que li deterres, ce est cil pour cui on fait la fermance, le seust quant la fermance fu faite, ou soit que non, sol que li deterres ne li veist. Mais ciz hons qui fit fermance pour autre sanz mandemant et sanz seu de celui pour cui il la fist, le doit faire an icelle maniere que ne soit sa colpe, car se il la fit ansinc com il ne la devroit avoir faite et il an a damaige, ne s’an pourra <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">tenir</del><add>torner</add></subst></lem></app> à celui pour cui il fist la fermance, car par sa colpe a il icel damaige. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.40.2"><label>[8.40.2]</label>Se cil qui fait fermance pour autre paie icelle fermance, il se puet torner à celui pour cui il
<app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">fist fermance</del><add>paie droitemant</add></subst></lem></app>, et pourra s’an torner à son hoir. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_8.40.3"><label>[8.40.3]</label>Iciz hons qui antre an fermance pour autre a tot icel droit et tote icelle raison et tote icelle deffension que a icil pour cui il fist la fermance.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.41">
<head type="rubric"><label>[8.41]</label> Ici dit se la fermance paie ce que ne doit, quex droiz an est .xli.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XL. <hi rend="i">Si firmancia pagauit illud quod non debuit</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.41.1"><label>[8.41.1]</label><hi rend="b">S</hi>e la fermance paia ce que ne devoit, li deterres le pourra demander à celui à cui il le paie et non au detor, se il savoit que li deterres avoit aucune raison pour quoi il se peust desfandre à icelle fermance, et icelle fermance ne la vot dire, et se li deterres non ot ferme la poigne que fait sa fermance, car li deterres a ferme la poigne que fist sa fermance et cil à cui paia la fermance est tenuz au detour pour ce que il a pris ce que on li devoit. //</p>
<p xml:id="codi_fr_8.41.2"><label>[8.41.2]</label>Se tu faiz <pb n="f. 91v"/> une fermance pour moi de celle chose qui est contre loy et tu as aucun damaige de celle fermance, je n’an suis tenuz à toi, ancore feisses tu icelle fermance par mon mandemant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.42">
<head type="rubric"><label>[8.42]</label> Ici dit de li <foreign xml:lang="lat">monibus</foreign>, ce est despans, et an quel guise cil est anliez d’aucune chose et puet estre delivrés .xlii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLI. <hi rend="i">De solucionibus, hoc est de pagamento, et quomodo ille qui est obligatus de aliqua re potest liberari.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.42.1"><label>[8.42.1]</label><hi rend="b">S</hi>e tu me doiz aucune chose, tu ne pourras à moi paier autre chose mais que celle que tu me doiz, se je ne vueil : se tu as ce que tu me doiz, si com est se tu me doiz paier autre se non les .x. souz, se je ne vueil.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.42.2"><label>[8.42.2]</label>Mais se tu non as les deniers de que tu me paies, tu me pourras paier d’une autre chose moble, se tu l’as, et pourras t’an delivrer. Et se non est chose moble, tu me pourras paier d’une chose immoble et de la meillor que tu as, et an iceste guise seras delivrés. Et se je ne vueil panre iceste chose et tu la vues vandre, tu me doiz fermer que tu me paieras le pris que tu an panras quant tu l’avras vandue, et puis la pourras vandre. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.42.3"><label>[8.42.3]</label>Ou soit que je paie ce que je doi ou que autres le paie pour moi, je suis delivrés, ancore ne le saiche je ne ne le voie je quant autres paia pour moi <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">je sui delivrés, ancor ne le saiche je</del></lem></app>.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.42.4"><label>[8.42.4]</label>Ancore ou soit que je paie à toi ou soit que je paie à autre, si que tu le mandes, ou soit que tu l’as ferme, je suis delivrés de toi.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.42.5"><label>[8.42.5]</label>Mais se je paie à autre se non à celui cui je doi, je n’an sui delivrés, se je ne paie par volanté de celui à cui je le doi paier ou se je cuidai paier droitemant, si que je le fis par droite ignorance, si com est an icest example. Tu es .i. procuror qui amenistre le toues choses par ton mandemant, et cil procurerres a general mandemant an amenistrer les toues choses, ce est que il puet vandre et doner et changier les toues choses et loier et prester com avoir à autre, et puet demander à tes detors ce que il te doivent, se je paie à cel home qui a tant large baillie demantres que il a celle baillie, je paie autretant droitemant com se je 
<app><lem wit="#H">pea<del rend="expunction">i</del>sse</lem></app> à toi <app><lem wit="#H">meis<del rend="expunction">s</del>mes</lem></app>. Mais se tu veasses à cel procuror la baillie de tes choses, il non a puis pouoir par raison de faire nule riens de les toues choses, et se aucuns de tes detors paie puis à celui, il non est delivrés de toi car il ne paie à celui de cui il doit. Mais se aucuns de tes detors ne sout que tu li aies vee la baillie et paies li à bone foi, ne ne li pourras riens demander, car il est segurs par just ignorance. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.42.6"><label>[8.42.6]</label>Se je doi aucune chose et tu mandas que je paioie ce à aucun home, si com est à <persName>Perron</persName>, et avant que je le paiasse tu disis à l’un que il ne prist ce, et tu li disis si que je ne le soi, et je ne le paiai puis, je suis delivrés de toi par juste ignorance, et cil paierres est tenuz à toi pour larrecin que il te rande à double ce que je li paiai, et suis tenuz ancores à toi. Mais se je vueil estre delivrés de toi, je te doi doner iciel droit que ai ancontre lui pour ce que je li paiai.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.42.7"><label>[8.42.7]</label>Iciz hons qui est deterres à celui qui est manres de .xxv. anz puet droitemant paier au detor et au curour de son <app><lem wit="#H">c<subst><del rend="expunction">ur</del><add>re</add></subst>or</lem></app>, mais li deterres et li curererres ne puent riens laissier au detor del <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">curor</del><add>droit</add></subst></lem></app>
de celui de cui il est curerres.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.42.8"><label>[8.42.8]</label>Se li deterres paie ce que il doit, et il est delivrés et totes les fermances sunt delivrés. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.42.9"><label>[8.42.9]</label>Se je te doi auucne chose, si com sunt .xx. souz et je suis tes deterres de molt de choses, si com est d’avoir que tu me prestas, et doi toi deniers d’une autre chose que je achetai de toi quant je te vueil paier, je puis dire pour quel chose je te vueil paier, et se je le di, tu le doiz retenir pour icelle chose que je di. Mais se je ne dis pour quel chose je te paie, et tu dies adonc : « Je vueil retenir la chose, ce est ices deniers que tu me doiz pour tel chose », bien le puis faire. Mais se ne di pour quel chose tu les <pb n="f. 92r"/> voloies retenir, tu le doiz retenir pour le grant dette, ce est pour icel dette qui ere grief au detour a retenir sour soi, ce est pour icel qui vaut mieuz au detour que il le pait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.42.10"><label>[8.42.10]</label>Se li creerres ne vuet panre ce que li deterres li doit, et li deterres le vuet paier <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">li</del></lem></app>, li deterres le li doit presanter. Et se li creerres ne le vuet panre, li 
<app><lem wit="#H">de<del rend="expunction">t</del>terres</lem></app> le doit posser la où commandera li sires de la terre ou an yglise, et an iceste guise sera delivrés li deterres et ses gaiges et sa fermance autretant bien com se il eust paié au creour. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.42.11"><label>[8.42.11]</label>Se je paie devant toi ce que je te doi par ton mandemant, je suis delivrés de toi autretant bien com se il l’eust paié au creour. Se je paie devant toi ce que je te doi par ton mandemant, je sus delivrés de toi autretant bien com se je l’eusse doné à toi.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.43">
<head type="rubric"><label>[8.43]</label> Ici dit <foreign xml:lang="lat">de evictionibus</foreign>, ce est quex droiz est se la chose t’est tolue que je te vandi ou que je te donai pour autre guise .lxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLII. <hi rend="i">De euictionibus, hoc et que drictura est, si res quam uendidi tibi est tibi euicta.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.43.1"><label>[8.43.1]</label><hi rend="b">S</hi>ovantes foiz avient que la chose que je te vandis ou que je te paiai ou que je te donai pour autre guise t’est tolue, et pour ce devons savoir quex droiz est de ce. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.2"><label>[8.43.2]</label>Se la chose que je te donai t’est tolue, je la te doi amander, ou soit que je la t’ai an convenant ou soit que non, ou soit que je la te vandi, ou soit que je la te donai pour changes, ou an douaire, ou par pris d’aucune chose que je te devoie. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.3"><label>[8.43.3]</label>Mais se la chose que je te donai t’est tolue, je t’an suis tenuz an iceste guise de l’eviction : se je savoie que la chose ne fust moie, ou se je la te promis pour stipulation, et non an autre guise. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.4"><label>[8.43.4]</label>Adonc est antanduz que la chose soit tolue, ou soit que icelle chose est tote par jugemant à celui qui la tient, ou soit que cil qui la tient à soi <app><lem wit="#H"><choice><sic>et</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> dona à celui qui la demande la vaillance de la chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.5"><label>[8.43.5]</label>Se la chose que tu me donas m’est tote et je te vueil mettre an plaiz par l'aviction, li juges doit esgarder la convenant qui fu antre nos, et selonc le convenant doit jugier. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.43.6"><label>[8.43.6]</label>Se tu me vanz une chose ou tu la me donas, tu <app><lem wit="#H">es<del rend="expunction">t</del></lem></app> destrainz par raison que tu le m’amanderas à double, se elle me sera totes par nature de contraiz, ancore ne fust tex convenanz antre nous, se li usaiges de la terre est tex ou se la chose est de grant pris. An ices .ii. cas, ce est se li usaiges de la terre est tex que cil qui vuet doit promettre l’eviction an double, ou se la chose est preciose, si comme je dis, puet li acheterres destraindre le vandeor que il li promette d’amander la chose an double, se elle li est tolue.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.7"><label>[8.43.7]</label>An autre guise non est destrainz li vanderres, se il ne le vuet. Mais se il l’ont an convant quex que soit la chose que il vandi, il doit promettre ou soit que il convient del double, ou soit de trois tens, ou soit que il <app><lem wit="#H"><subst><del rend="overstrike">convant</del><add>vient</add></subst></lem></app> de .iiii. tans. Mais se il convient pus de .iiii. tanz, ne vaut icil convenanz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.8"><label>[8.43.8]</label>Se li vanderres qui doit promettre d’eviction ne le promet si com il dit, li juges le doit condampner de tant com li acheterres i avroit de prou, se li vanderres li est promis. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.9"><label>[8.43.9]</label>Nuns hons qui vande une chose non est destroinz de doner à l’acheteor ne gaige ne fermance pour l’eviction ne an vandicion ne an autre contrait, se il ne li ont convant el contrait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.10"><label>[8.43.10]</label>Li acheterres puet mettre le vandeour an plait de l’aviction, ou soit que li est tolue tote la chose, ou soit<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">ou soit</hi> répété.</note> que l’an est tolue une partie, puet l’an mettre an plait pour icelle partie qui li est tolue de la chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.11"><label>[8.43.11]</label>Nuns hons ne puet mettre l’autre an plait de la chose qui li soit tolue, se li chose ne li est tolue droitemant par jugemant de juge ou d’ar<pb n="f. 92v"/>bitre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.12"><label>[8.43.12]</label>Ancore li acheterres ne puet riens dire au <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>vandre</sic><corr resp="#VM">vandeour</corr></choice></lem></app>, ou se la chose li est tolue, il ne dit à l’auctor, ce est <app><lem wit="#H"><add place="above">à</add></lem></app>celui de cui il gaaigna la chose, que ou li metoit an plait de la chose que il li dona, et pour ce doit li dire que il viegne et que il garantisse la chose, et se il li dit avant que la chose li fust tolue, li vanderres li est tenuz de l’eviction, ou soit que il alat à plait ou soit que non, sol que la chose fust tolue droitemant, ce est pour raison. Mais se tex convenance fu faite antre le vandeor et l’acheteour, se li plaiz li sera meuz de la chose que il li vandi, que li acheterres ne li face ja savoir, se il ne vuet, adonc li devra li vanderres amander la chose, se elle li ser atolue droitemant, autretant bien com se li fust denoncié. ¶ Autretex droiz est se li vanderres fait ce pour quoi li acheterres ne li puet denoncier que il li garist la chose que il li vandi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.13"><label>[8.43.13]</label>Se la chose que je ai et tien m’est tolue par chose de juge qui dona le jugemant, ou par la chose de moi qui tien la chose, ne puis riens dire à celui de cui je l’avoie gaaignié pour ce que je ne la perdi droitemant. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.14"><label>[8.43.14]</label>Colpe del juge est antandue se il ne dona droitemant le jugemant, ou soit que il le fist pour sa folie que il ne savoit le droit ne la raison, ou soit que il le fist à son esciant. ¶ Colpa mea à cui est tolue la chose est antandue se je ne suis à plait aussi com je deusse, et pour ce me fu donez li jugemanz ancontre. ¶ Autretex droiz est se je perdi le plait pour ce que non i furent dites icelles raisons que i deussent estre dites de par moi, ou se li plaiz ne fu bien raisonez et pour ce je le perdi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.15"><label>[8.43.15]</label>Autretex droiz est se la chose me fu tolue par force ou se je ne le dis à l’auctor, ce est à celui de cui je gaaignai la chose, ne ne le di à son hoir. Mais à la fermance ne le doi je dire que on me met an plait de la chose dont il m’est fermance, se je ne le vueil dire. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.43.16"><label>[8.43.16]</label>Se je te vandi une herité qui partenoit à moi droitemant et t’an sera tolue aucune chose, ne t’an devrai riens amander, se non fu convenant quant je la te vandi que je la te demanderoie quel que chose t’an fust tolue de celle herité.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.44">
<head type="rubric"><label>[8.44]</label> Ici dit des despans qui furent fait an la chose que l’on mande .xliiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLIII. <hi rend="i">De expensa que fuit facta in re quam aliquis petit</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.44.1"><label>[8.44.1]</label><hi rend="b">S</hi>e la chose que tu as et <app><lem wit="#H">riens<del rend="expunction">s</del></lem></app> <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>t'et</sic><corr resp="#VM">t'est</corr></choice></lem></app> demandee et elle t’est tolue, tu la pourras retenir pour raison tant que cil qui l’a recouvré te rande toz les despans que tu feis an icelle chose utilmant et pour grant besoigne, et tant que li juges pourra veoir et conoitre que la chose est amandee pour ices despans que tu i feis et non plus.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.44.2"><label>[8.44.2]</label>Mais des missions que tu feis an la chose qui t’est tolue dont la chose non est amandee pourras bien demander à celui de cui tu gaaignas la chose. Et sour tot ce pourras demander à celui de cui tu <app><lem wit="#H">gaaig<subst><del rend="expunction">m</del><add>n</add></subst>as</lem></app> la chose le pris que tu donas et tot le damaige que tu an as pour ce que la chose t’est tolue tant que tu aies recouvré autretant com fu li pris que tu donas et non plus, se non i fu faite autre convenance quant tu gaaignas la chose.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.45">
<head type="rubric"><label>[8.45]</label> Ici dit quex hons est tenuz de l’eviction, ce est de la chose qui est tolue et del damaige .xlv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLIV. <hi rend="i">Quis tenetur de euictione et de dampno.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.45.1"><label>[8.45.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz hons de cui tu achetas la chose qui est tolue, et il et ses hoirs te sunt tenu de l’eviction à toi et à tes hoirs tant que à .xxx. anz puis que la chose te fust tolue.</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.45.2"><label>[8.45.2]</label>Et ancore iciz hons qui te fu fermance et si hoir t’an sunt tenu ausimant, et pour ce avient que la fermance ne t’an puisse mettre an plait de <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">l</del></lem></app> celle chose dont il est fermance de l’amander, se on t’an met an plait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.45.3"><label>[8.45.3]</label>Autretex raisons est de celui qui te vandi la chose que tu as et tiens, car ne il ne si hoir ne l’an puent mettre an plait, ancore soit la chose de l’oir, et ce avient pour ce que il an sunt tenuz et anlié se autres hons <pb n="f. 93r"/> t’an mesist an plait que il la te doivent desfandre et garantir.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.45.4"><label>[8.45.4]</label>Mais li hoirs de la fermance, se la chose est soue, bien t’an pourra mettre an plaiz et demander la chose, ancore t’an fust il tenuz d’amander la chose et le damaige que tu an as, se il ou autres hons t’an met an plait et il la te vant par raison.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.46">
<head type="rubric"><label>[8.46]</label> Ici dit que ciz hons qui vandit le gaige non est tenuz de eviction, mais que an .ii. cas .xlvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLV. <hi rend="i">Ille qui uendidit pignus non tenetur de euictione nisi in duobus casibus</hi>.</note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.46.1"><label>[8.46.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je te vandi une chose que je avoie an gaige et je t’an fis antandre que an gaige ere et on la te vant, je ne t’an serai tenuz d’amander rien, se je avoie meillor raison an icelle chose que nuns autres creerres, fors se je ne le te promis quant je la te vandi que je la te garisse de toz, ou se je ne soi que la chose non ere de celui  qui la m’avoit mise an gaiges. An ices .ii. cas t’an serai je tenuz de garir la chose ou d’amander le damaige que <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">il</del><add>tu</add></subst></lem></app> an avras.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.47">
<head type="rubric"><label>[8.47]</label> Ici dit quant on puet dire de l’eviction et quant non .xlvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLV. <hi rend="i">Quando aliquis potest dicere de euictione et quando non</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.47.1"><label>[8.47.1]</label><hi rend="b">A</hi>perte raisons est se nuns hons ne puet mettre an plait celui de cui il gaaigna la chose et pour ce que la chose li est demandee demantre que il a la chose et la tient, se cil de cui il gaaigna la chose à bone
<app><lem wit="#H">fo<subst><del rend="expunction">rs</del><add>i</add></subst></lem></app> et il alienet la chose, ce est se il cuidoit que la chose fust soue ou que an autre guise i eust droit d’aliener la chose.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.47.2"><label>[8.47.2]</label>Mais se il a male foi, ce est que bien savoit que il non i avoit droit an la chose, itel droit com il est dit que il i avoit, et ansinc angigna l’acheteor ou autre home à cui il la dona par autre juste cause, adonc puet bien demander li acheterres à celui de cui il l’acheta tot le damaige que il a a pour ce que la chose ne devient soue, si com est an ices cas que il ne puet mettre la chose an gaige à autre pour ce que elle non est soue, que nuns hons ne puet mettre autrui chose an gaige sanz la volanté de celui de cui elle est. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.47.3"><label>[8.47.3]</label>Se tu achetes une chose de moi et on t’an met an plait avant que tu m’aies paié le pris, tu ne seras destrainz de paier le pris tant que je t’aie doné bone fermance que je la te garrai et deffandrai, ou je te amanderai tout le damaige que tu avras de ce.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.48">
<head type="rubric"><label>[8.48]</label> Ici dit se tu pers la chose pour ta folie, ce est pour ta colpe, que tu gaaignes de moi que tu ne t’an pourras torner à moi .xlviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLVI. <hi rend="i">Si tu perdis rem quam dedi tibi tua culpa, non poteris redire ad me.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.48.1"><label>[8.48.1]</label><hi rend="b">S</hi>e la chose que je te vandi ou que je te donai pour autre juste cause t’est tolue et tu i avoies aucune juste raison par laquel tu te poisses estre deffanduz droitemant, si com est par juste tenoison ansinc com lois dit, ou pour autre juste raison que tu i avoies, ou de la toue part ou de la moie que te donai la chose, ne je ne mes hoirs ne autres hons pour moi ne t’an suis tenuz del amander rien pour ce que tu la perdis par ta colpe ou par ta folie. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.48.2"><label>[8.48.2]</label>Totes icelles raisons et deffansons pour lesquex iciz hons de cui je gaaignai la chose que je ai et tieg, ou quel je ai perdue par aucune maniere, se pourra desfandre, se il l’eust et tenist, si doit il pour lui avoir, et si me doivent tenir prou ausimant com feroient à lui, se il eust la chose et on la li demandast. Et se je les di et li juges ne les me vuet recevoir ne retenir pour bones, et pour ce ne me done jugemanz ancontre, non i a nule colpe et pourra me bien torner à celui de cui je avoie gaaignié la chose. Mais non est ice droiz se je di à plait icelles raisons que je avoie de la moie part, si com est juste <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">cause</del><add>tenoison</add></subst></lem></app> tenoison, et li juges ne les vuet recouvrer et dona jugemant ancontre moi. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.48.3"><label>[8.48.3]</label>Se tu me vandis une chose qui non ere toue, ne non i avoies raison de vandre, et je cuidoie que tu <app><lem wit="#H"><subst><del rend="overstrike">i avoies</del><add>i eusses</add></subst></lem></app> droit de vandre la chose, et puis que non i avoies nul droit de vandre, je alai et gaaignai le droit et la raison de cel home de cui ere la chose <pb n="f. 93v"/> et qui bien i avoit droit de vandre la chose, ne me pourras demander le pris que je te ai <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">doné</del><add>an covant</add></subst></lem></app> de toutes pour la chose. <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>Mai</sic><corr resp="#VM">Mais</corr></choice></lem></app> ce est voirs se je ne le t’avoie paié ancores. Mais se je le t’avoie paié, ne le te puis demander que tu la me randes. Et ice an devient pour ce que je devrai atandre tant que cil de cui ere la chose la demandast devant le seignour de la terre, et il la m’eust tolue droitemant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.49">
<head type="rubric"><label>[8.49]</label> Ici dit se plusour home ont une chose communal et uns de lor la vandi à l’autre, quex droiz an est.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLVIII. <hi rend="i">Si plures habent rem comunem et unus uendit eam alii</hi>.</note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.49.1"><label>[8.49.1]</label><hi rend="b">S</hi>e .ii. home ou plusour ont une chose ansamble communal et li .i. de lor la vandit sanz la parole et sanz le commandemant des autres qui i avoient part, ansinc que il voient <app><lem wit="#H">van<subst><del rend="expunction">de</del><add>dre</add></subst></lem></app>et doner la chose à autre et non dient riens, ce est ne la contredient, bien doit l’an antandre que il la vandissent, et pour ce avient que il ne puet demander icelle partie qui fu lor. Mais sunt bien tenuz à celui qui l’achate se elle li est tolue se il reçoivent part de cel pris qui an fu donez, et ce est bons argenz de que l’on dit de cel home qui voit sa chose vandre et il ne dit riens ancontre ce il pert son droit lequel il a an la chose, se cil qui l’achate savoit que il i eust droit.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.50">
<head type="rubric"><label>[8.50]</label> Ici dit se je reambe .i. home de Sarrazins, quex droiz an est à lui .l.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLIX. <hi xml:lang="en" rend="i">Si ego recomparo hominem a sarracenis, quam dricturam habere debeo in eo.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.50.1"><label>[8.50.1]</label><app type="palaeographic"><lem wit="#H"><hi rend="b"><choice><sic>N</sic><corr resp="#VM">S</corr></choice></hi>e</lem></app> je reambe .i. home qui ere pris de Sarrazins, pour ce ne devient il pas moins sers ne ne sera an ma poesté, mais je le puis bien retenir par gaige tant que il ou autres pour lui me pait tot ce que je donai pour lui reambre, fors se je ne l’ai reamit pour aucune chose, si com est se je rean une fame pour ce que je an voloie avoir anfant de li ou se je la mis an puterie puis que je l’ois reanse. An ces .ii. cas ai je perdu le droit que je i avoie, car je l’ai reanse pour laide chose.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.51">
<head type="rubric"><label>[8.51]</label> Ici dit de longue usance .li.</head>
<p xml:id="codi_fr_8.51.1"><label>[8.51.1]</label><hi rend="b">L</hi>ongue usance vaut autretant com lois, sol que elle ne soit contre loy, ne vaut ne ne doit estre tenue, car meismes Dex dit à ses disciples : « Allez et jugiez selonc droit et non selonc usance ». ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.51.2"><label>[8.51.2]</label>Se d’aucune besoigne non est loys escrite, on la doit jugier par argument d’autre loy qui parole d’autre besoigne samblant à celle dont est plaiz. Et se non est loys ne an samblance de loys, doit estre jugiez par l’usaige de la terre, se li usaiges non est contre loy. Et si non i part quex usaiges an soit de cel plait, doit estre jugiez par autre usaige qui soit samblanz à celui. Et se non est ne loys ne usaiges ne non apart arguemenz qui soit samblanz de celui ou par loys ou par usaige, doit estre esgardez quel usaige an tient la citez de Rome ou de Costantinoble de ceste besoigne, et selonc ce devra estre jugiez et tenuz.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.51.3"><label>[8.51.3]</label>Qui vuet jugier de aucune besoigne ne doit jugier ansamble d’autres homes, ce est ne doit jugier selonc ce que autre saige home soloient jugier an icelle besoigne, se on puet conoitre que an autre maniere soit droiz et raisons que ne jugierent icil saige home. Car adonc doit l’an jugier selonc icelle longue costume qui totes ores est faite an icelle terre où est iciz plaiz se on ne puet savoir que icelle costume fust an celle terre où est iciz plaiz trovee premieremant pour eror, car adonc ne vaut icelle costume, ancore soit elle tenue de lonc termine an icelle terre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.52">
<head type="rubric"><label>[8.52]</label> Ici dit de denoison, ce est de lonc .lii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LI. <hi rend="i">De donacionibus.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.52.1"><label>[8.52.1]</label><hi rend="b">T</hi>otes choses, et mobles et immobles, ce est avoirs et honors, puet doner .i. hons à autre, se cil qui done est tex persone qui puisse faire son damaige, fors que de celle chose qui an est getee par loys <pb n="f. 94r"/>, si com est chose sacree ou sainte ou publique de toz les homes de la terre, et si com est chose qui est getee, et si com est chose religiouse ou frans hons et chose corporax, si com est avoirs et honors.</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.52.2"><label>[8.52.2]</label>Puet on demander à autre et chose incorporal, si com est actions, ce est se je ai une action d’avoir et d’onor puet on doner à autre icel droit autretant bien com <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">l</del><add>je li</add></subst></lem></app> pourroie doner .i. cheval ou une autre chose. Ice est voirs, ancore ne le vueille cil ancontre cui je avoie l’auction. Icestui don puis je faire et an presance del detor et ansinc com je ne seusse.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.52.3"><label>[8.52.3]</label>Ancore non est dessevrance, ou soit que je doigne une chose ansinc que tu me soies presanz et que tu le voies et oies quant je la te done, ou soit que je te mant par .i. home ou par lettres que je te doig une tel moie chose que tu demandes itel chose que me doit itex hons, et soit tuens. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.52.4"><label>[8.52.4]</label>Puis que li dons que li .i. done à l’autre est parfaiz ne puet estre deffaiz, fors <app><lem wit="#H">a<subst><del rend="expunction">n</del><add>m</add></subst></lem></app> ceste guise que lois dit nomeemant. Li dons est antanduz que soit parfaiz quant ciz hons qui vuet doner manifeste la soue volanté ou par soi meismes que il dit ansinc : « Je te doig .c. soz an tel chose, si com est .i. chevaus ou une terre ». Autretex raisons est se autres le dit par la volanté de celui ou se il l’escrit. Ancore ices cas est li dons ausi parfaiz que il ne devra estre puis tornz arriere fors ansinc com loys dit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.52.5"><label>[8.52.5]</label>Iciz hons qui done aucune chose sanz nul retenement et sanz nulle convenance est destrainz par raison que il le livre ce que il li dona, ancore non i fu faiz escriz ne nule promessions ne donez gaiges ne fermance.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.53">
<head type="rubric"><label>[8.53]</label> Ici dit se dons est outre .v. souz .liii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LII. <hi rend="i">Si donation est facta ultra D sol.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.53.1"><label>[8.53.1]</label><hi rend="b">S</hi>e ce que je te donai vaut outre .v. soz, ne vaut ce que plus est ne n’an suis destrainz par raison que je te doigne ce que plus est de .v. souz, se li donz non est escriz <foreign xml:lang="lat">in actis</foreign>. Acta sunt apelez <hi rend="i">scriptura publica</hi>, ce est se li sires de la terre feist escripture : « Itex hons done itel chose », et icelle escripture doit li sires retenir à soi et devra <app><lem wit="#H">la<del rend="expunction">s</del></lem></app> mostrer à ambes les parz quant sera mestiers à celui cui est faiz li dons.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.54">
<head type="rubric"><label>[8.54]</label> Ici dit quant vaut li dons qui est outre .v. souz .liiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LIII. <hi rend="i">Quando ualet donatio que est ultra D sol.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.54.1"><label>[8.54.1]</label><hi rend="b">L</hi>i amperieres puet doner outre .v. souz à sa moillier par raison et à toz homes à cui il vuet, et tuit home puent ausimant doner à l’ampereor. An ices .ii. cas vaut bien li dons, ancore non i soit faiz tex escriz del seignour, si com est dit desoure.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.54.2"><label>[8.54.2]</label>Mais an nul autre cas ne puet rien valoir iciz dons qui est outre .v. souz de tant com est li plaiz plus, se il non est escriz <foreign xml:lang="lat">in actis</foreign>, fors an .iii. cas, ce est se .i. hons done à autre an ices convent que il de ce reambe homes qui erent pris de Sarazins. An ices cas vaut bien li dons, ancore soit il outre .v. souz et ancore non i soit faite escripture publique. ¶ Ancore se la maisons d’un home est arse ou an autre guise defroichié, je li puis bien doner outre.v. souz, et vaut bien li dons, ancore non i soit faiz escriz. An ices .ii. cas est mestiers que ce qui est donez soit despanduz an icelle chose pour laquel li dons fu faiz et non autre chose. Et se doutance an est, icil à cui il fit le don doit jurer que ce soit despanduz an ceste chose pour laquele li donz fu fait, et devroit bien estre creuz par son sairement de ce. ¶ Ancore ciz hons qui est menistres de la chevalerie puet bien faire dons outre .v. s. à cui il vuet des chevaliers qui sunt <app><lem wit="#H"><choice><sic>sunt</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> souz lui, et vaudra bien iciz dons sanz nul escrit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.54.3"><label>[8.54.3]</label>Iciz qui done aucune chose à autre est destrainz par raison, et il et si hoir, de livrer la chose à celui cui il la dona et à ses <pb n="f. 94v"/> hoirs. Et ceste raisons dure tant que à la fin de .xxx. anz des cel jour que li dons fu faiz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.55">
  <head type="rubric"><label>[8.55]</label> Ici dit combien puet doner .i. hons à autre .lv.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LIV. <hi rend="i">Quantum potest donare unus alii</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.55.1"><label>[8.55.1]</label><hi rend="b">B</hi>ien puet doner li .i. hons à l’autre tant com il li vuet doner ou une chose ou .ii. ou .iii. ou une partie de tout son avoir et de tote s’onor, itel part com il li vuet doner. Et puet bien doner tout quanque que il a, et avoir et honor, se il vuet, sol que il l’ait tant à chascun de ses anfanz que il ait la falcide, se i a anfanz. Mais se la chose qui est donee vaut outre .v. souz doit estre escripte <foreign xml:lang="lat">in actis</foreign>, ce est doit estre faite escripture publique ansinc com est dit desoure. Et se ce non est fait, ne vaut tout ce qui est outre .v. souz, se li dons fu faiz <foreign xml:lang="lat">inter vivos</foreign>, ce est ne fu faiz pour ochoison de mort, bien vaut quant granz que il soit, sol que il i fussent .v. garant leal, ancore non i fust faiz nuns escriz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.56">
  <head type="rubric"><label>[8.56]</label> Ici dit se .i. hons done à autre, quex droiz an est .lvi.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LV. <hi rend="i">Quantum potest donare unus alii</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.56.1"><label>[8.56.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons done à autre une chartre doit estre antanduz q ue il li dona ce qui est an la chartre escrit à toz homes qui teient ce autretant bien com se il fust mis an tenoison de ce. ¶ Autretex raisons est se .i. hons met une chartre an gaiges à autre qui antanduz est que il met an gaige tot ce qui est escrit an la chartre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.57">
  <head type="rubric"><label>[8.57]</label> Ici dit quex raisons est se je retien l’usufruit de la chose que je te donai ou que je te vandi ou que je te donai dote .lvii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LVI. <hi rend="i">Si eog retineo usumfructum illius rei quam tibi donaui uel quam dedi in dotem</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.57.1"><label>[8.57.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je te donai une chose, si com est une maison ou .i. champ o une vigne, ou se je te donai tote m’onor ou une partie et retien la <foreign xml:lang="occ">gaudide</foreign>, ce est l’usufruit, ce est se je fis tel covenance, quant je fis le convenant que li usufruiz soit miens tant que à .i. certain termine ou demantres que je suis vis, doit estre antanduz que je te livrasse la chose. Ce est autretant vaut se je tien l’usufruit de la chose que je te donai com se je t’eusse livré la chose, et autretant bien sera la chose toue et la pourras demander à toz homes qui la tiegnent com se je la t’eusse livree, ce est com se je t’an eusse mis an tenoison. Quex droiz an est se je te donai une chose et je tien l’usufuruit. Autretex droiz est se je la te vandis ou donai an dote.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.58">
  <head type="rubric"><label>[8.58]</label> Ici dit quex raisons est se .i. hons dona .i. chose à autre et il li fit aucune covenance .lviii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LVII. <hi rend="i">Si unus donauit aliquam rem alii et fecit ei aliquam conuencionem</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.58.1"><label>[8.58.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je te donai une chose et non i fu faite nule convenance sanz la toue volanté, doi la toi livrer.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.58.2"><label>[8.58.2]</label>Mais se je i fis aucune convenance, icelle convenance devras tu garder, et se tu ne la gardes, tu me devras randre la chose, se je le vueil, ou tu me dovras doner tant com je an ai de damaige pour ce que tu atandes la convenance. Et ce est an mon arbitre de demander à toi quel que je vueil, si com est an icest cas : je te donai une terre ou une vigne ou une maison ou .i. cheval ou .i. henap d’argent ou .xx. s. an ten convenant que tu donasses à moi une aute chose pour icelle, si com est une autre terre ou .i. cheval ou .i. buef ou que me alasses tant que à <placeName>Tholose</placeName>, ou tu m’escrisisses .i. livre ou tu me bastisses une maison ou tu me retenisses tant que à .i.  termine ou demantres que je seroie vis, ou que tu me peasses à .i. mien detour avoir que li devoie. Et an touz ices cas et a toz les autres qui sunt samblanz à ces est an arbitre de celui home qui done à autre aucune chose par aucune convenance de demander que sa convenance li  soit antandue, si elle ne fu ancontre la loy, ou demander <foreign xml:lang="lat">interesse</foreign>, ce est le damaige que il an a et le prou que il an eust, se la convenance li fust atandue, ou se il vout demander la chose que il dona, bien la puet demander <pb n="f. 95r"/> à celui cui la dona et non à autre home et toz ices demanz à lui puis que paisse li termines que i fu diz ou tant de tans que i puet estre antandue la convenance quant non i fu passez li termines.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.58.3"><label>[8.58.3]</label>Se je te donai .xx. souz ou .i. henap d’argent ou une autre chose an tel guise et an tel covenant que tu le donasses à <persName>Perron</persName> au chief de .v. anz ou de .x. ou aprés ta mort quant tu vanras au mort quant vanra li termines qui i fu passez et convenuz, tu devras doner la chose à celui home à cui je te dis. Et <app><lem resp="#VM">se</lem><rdg wit="#H"/></app> tu ne le feis ansinc com fu an convenant quant je te donai la chose à celi home à cui je te dis que tu la donaisses la, te porra bien demander à toi et à tes hoirs quant tu seras mors, et li termines sera passez, ancore non i fust il ne ne le seust quant je la te donai. Ice est .i. cas que autres puent demander pour l’autrui convenance, ancore soit voirs generalmant, ce est an toz cas que fait .i. hons convenance à autre que ne puet avoir demant iciz hons à cui est faite la convenance fors an ices cas et an acuns autres que dit lois a nom.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.59">
<head type="rubric"><label>[8.59]</label> Ici dit quel droit a iciz hons à cui fu donee aucune accions <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>.lviii.</sic><corr resp="#VM">.lviiii.</corr></choice></lem></app> chapitres.<note resp="#VM"> Dans l’éd. Fitting, rubrique LVIII. <hi rend="i">Quam dricturam habet ille cui fuit donata aliqua accio</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.59.1"><label>[8.59.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons avoit une action, ce est .i. demant ou de honor ancontre <app><lem wit="#H"><add place="above">.i.</add></lem></app> autre home, et il dona icelle action à .i. suen ami ou il la vandi ou il li dona an douaire pour aucune fame et dona li le demant que il avoit, et ciz hons à cui fu icelle actions ou vandue ou donee an douaire la puet bien demander à autre qu’elle demant pour lui, ancore non i ait il riens demandé. Et se il muert, que il an demant riens, si hoir la puet bien demander, ancore n’an deust riens an sa vie à celui à cui il avoit icest demant, ce est iceste action.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.60">
<head type="rubric"><label>[8.60]</label> Ici dit que li fiz ne la fille qui sunt an pouoir de lor peres ou de lor avous ne puent riens doner .lx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LIX. <hi rend="i">Filius et filia qui sunt in potestate sui patris vel sui nichil possunt dare alii.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.60.1"><label>[8.60.1]</label><hi rend="b">I</hi>cil<note resp="#VM">Lettrine de 7 lignes de haut.</note> fiz et celle fille qui sunt an pouoir de lor pere ou de lor avou de par pere ne puent faire don à autre home sanz la volanté de celui an cui pouoir il sunt, ancore ait il <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign> et ancore li donast ses peres ou ses avous an cui pouoir il est delivré aministracion de son <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign>, ce est ancore disist ses peres ou ses avous que li fiz feist sa volanté de son <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign>. Ne puet  li fiz doner riens à autre, ancore soit la chose soue, se li peres ou li avous ne dit par nom que il puisse doner à autre, se il doner vuet.</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.60.2"><label>[8.60.2]</label>Et pour ce est vee que fiz qui est an autrui pouoir ne puisse doner à autre sanz la volanté de celui an cui pouoir il est, que de totes les choses del fil et de tout son avoir à ses avous de par pere la <foreign xml:lang="occ">gaudide</foreign>, ce est l’usufruit. Et se ses avous est mors ou se li fiz est issus de son <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">avou</del><add>pouoir</add></subst></lem></app>
par autre maniere, ses peres a icel meismes droit an toutes les choses del fil que avoit li avous, et pour ce an avient que li fiz ne puet doner nule chose, ancore soit li chose sanz la volanté de celui an cui pouoir il est, ne ne puet aliener, ce est doner an autre maniere sanz lor volanté, si com est dit desoure. Et se il le fait, ne vaut, et pourra ses peres ou ses avous demander la chose, mais li fiz qui la dona ne la puet demander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.60.3"><label>[8.60.3]</label>Ancore ne puet li fiz faire testament demantres que il est an pouoir de son pere ou de son avou, ancore li consante cil an cui pouoir il est, fors iciz fiz que dit loys à nom, si com est se il est avocat ou il a aucune ordre de clergie, car adonc puet il faire testament et tote sa volanté de celles choses que il a gaaignies pour ochoison de celui mestier que il a.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.61">
<head type="rubric"><label>[8.61]</label> Ici dit que li fiz ne la fille qui sunt an pouoir de lor pere ou de lor avou ne puent riens doner à autre .lxi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LX. <hi rend="i">Quando filius uel filia possunt donare alii</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.61.1"><label>[8.61.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex  fois avient que li fiz qui est an pouoir de son pere ou de son avou puet doner, si com est se li fiz done pour reguerredoner <pb n="f. 95v"/> à aucun home pour servise qui li ere faiz, vaut bien iciz dons autant com fu ce pour quoi il fit icel guerredon.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.61.2"><label>[8.61.2]</label>Ancore se il est fiz de cel home qui est bien gentis hons, si com est li fiz de .i. grant seignour ou de autre <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">fame</del><add>home</add></subst></lem></app> qui ait aucune dignité, si com est cuens, bien puet doner sanz consantemant de son pere, car quant li peres li consanti liberal aministracion de son <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign>, bien li consanti que il poist doner à autre, se il vosist.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.61.3"><label>[8.61.3]</label>An autre maniere ne puet riens doner li fiz qui est an autrui pouoir ne à sa vie ne à sa mort sanz la volanté de celui an cui pouoir il est. Mais se li peres consant à son fil que il dont à sa mort aucune chose à autre, puet bien doner et vaut bien iciz donz, ancore ne puisse li fiz faire testament mais que par la volanté dou pere.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.61.4"><label>[8.61.4]</label>Quex droiz est del fil, tex droiz est de la fille et de toz les autres.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.62">
<head type="rubric"><label>[8.62]</label> Ici dit quant cil qui done une chose à autre est tenuz de l’eviction et quant non .lxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXI. <hi rend="i">Quando ille qui donauit aliquam rem alii tenetur de euictione et quando non.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_8.62.1"><label>[8.62.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> hons qui done aucune chose à autre non est destrainz de garir celle chose, ce est non est tenuz de l’eviction à celui à cui il dona la chose de riens amander, se cil à cui la chose fu donee la pert par aucune guise, fors an .ii. <app><lem wit="#H">c<del rend="expunction">h</del>as</lem></app>, ce est se cil qui dona la chose savoit que il non i avoit droit ne raison de doner celle chose, et cil à cui il la dona cuidoit que il i eust droit de doner la chose. ¶ Ancore se cil qui dona la chose convenança quant il la livra que il la garderoit, ancore seust cil<!--VM PIED DE MOUCHE <note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">cil</hi> ajouté après <hi rend="i">a cui on la dona</hi> avec une marque de rappel.</note>--> à cui on la dona que il non i avoit droit de doner. An ices .ii. cas cil qui la dona la doit garir. Et se cil à cui fu donee la part par raison il li devra amander le damaige ansinc comme loys dit an celui leu ou par parole de l’eviction.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.63">
<head type="rubric"><label>[8.63]</label> Ici dit quex choses sunt justes par lesquex puet estre deffaiz le dons que fait .i. hons à autre .lxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXII. <hi rend="i">Que sunt iuste cause per quas potest destrui donacio quam facit unus alii.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.63.1"><label>[8.63.1]</label><hi rend="b">O</hi>r redisons quant li dons, ce est la chose que done .i. hons à autre, se puet desfaire et torner ariere pour raison. ¶ Juste causes sunt par lesquex se deffait li dons, si com est se cil <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">qui fait le don</del><add>à cui fu faiz li dons</add></subst></lem></app> fait aucune injure à celui qui li fait li don, si com est se il li fait injure grant et grief, ce est honte, ou se il le feri au mains ou an autre guise, et se il le prist aus mains par les chevous, ou se il l’angigna pour quoi fust mors, ou que il prist ou il fit ce pour quoi il li vint grant damaige de son avoir ou de s’onor à celui qui li fist le don. Mais ses hoirs n’an puet rien dire, se cil qui fit le don n’an dit riens an sa vie. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_8.63.2"><label>[8.63.2]</label>Ancores icelle fame qui aprés la mort de son mari prist autre mari, ne puet desfaire<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">des</hi> ajouté au-dessus de la ligne.</note> le don que elle fust à aucun de ses anfanz que elle a del premier mari, fors pour .iii. choses, ce est se li fiz angigna an aucune maniere sa mere pour quoi perdist totes <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">s</del><add>c</add></subst>es</lem></app> choses, ce est tot son avoir et tote s’onor. An ices cas puet demander sa mere les choses que elle dona <app><lem resp="#VM">à</lem><rdg wit="#H"/></app> son fil et toz les homes qui la tient, se elle s’an plait de la honte que li fit ses fiz, avant que il alienast la chose que sa mere li avoit donee, et non an autre guise. Mais icelle fame qui ne prant autre mari aprés la mort de son premier mari bien puet desfaire le don que elle fit à aucun de ses anfanz, autresi com puet de .i. autre home, se ses fiz à cui elle dona tient le don, ou se la mere se plaint de la honte avant que ses fiz alienast la chose à autre, et non an autre maniere.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.64">
<head type="rubric"><label>[8.64]</label> Ici dit quant li patrons puet desfandre le don que il fit à son libert .lxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXIII. <hi rend="i">Quando patronus potest destruere donationem quam fecit liberto.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.64.1"><label>[8.64.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li patrons done aucune chose à son libert ou li liberz li fait itel servise comme doit faire li liberz à son patron, bien puet li patrons desfaire le don, ancore ne le poist desfaire .i. autres hons pour itel legiere chose, car tex <pb n="f. 96r"/> chose est honte et injure del libert à son patron qui ne feroit honte à .i. autre home, car se li libert ne porte tel reverance à son patron com il doit, si an est tenuz que il li face grant injure.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.64.2"><label>[8.64.2]</label>Ancore se li patrons non a nul anfant et il done tot son avoir ou tote s’enor ou une partie quel que elle soit à son libert et il an avra puis aucun anfant de sa moillier, il pourra bien desfaire icel droit que il avoit fait à son libert.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.65">
<head type="rubric"><label>[8.65]</label> Ici dit de cel don que on fait pour ochoison de mort .lxv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXIV. <hi rend="i">De donationibus que fiunt per occasionem mortis</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.65.1"><label>[8.65.1]</label><hi rend="b">O</hi>r redisons de ces dons que l’on fait par ochoison de mort et sunt apelees donacions <foreign xml:lang="lat">causa mortis</foreign>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.65.2"><label>[8.65.2]</label>Dons qui est faiz pour ochoison de mort est antanduz que cil qui done vodroit plus avoir et ce que il dona que il ne vosist que l’eust cil à cui <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">l</del><add>il</add></subst></lem></app>
 le dona que ses hoirs. An iceste guise puet l’on veoir que est dons qui est faiz pour ochoison de mort. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.65.3"><label>[8.65.3]</label>Ancor pour autre guise le puet l’on conoitre que dons est faiz pour ochoison de mort : totes foiz que on le fait done on la tenoison à celui à cui en fait le don. Mais quant aucuns hons laisse à sa mort aucune chose et la tenoison non est donee à celui à cui il laisse la chose, antanduz est que soit tex dons qui est apelez legaz et doit estre demandez à l’oir de celui qui le laissa, se il ne dit par nom que autres li donast.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.65.4"><label>[8.65.4]</label>Mais ou soit que ce que on laisse à sa mort est legaz ou soit que ce est dons tex com est dit desoure. Totes foiz i doivent estre .v. garanz leal pour qu’il vient an desconoissance quant on le demande que puisse estre provez par les garanz, ou soit que on le [meist] par escrit ou soit que non. <hi rend="b">//</hi> Dons que on fait à sa mort ne demande ne ne desirre nule escripture ne que soit fait del seignour de la terre ne d’autre persone, et bien vaut quant granz que il soit, ancore soit il outre .v. souz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.66">
<head type="rubric"><label>[8.66]</label> Ici dit an quel maniere on puet doner à autre pour ochoison de mort .lxvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXV. <hi rend="i">Quot modis aliquis potest donare alii occasione mortis</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.66.1"><label>[8.66.1]</label><hi rend="b">O</hi>r redisons de quantes manieres est dons que on fait à sa mort. ¶ Dons que on fait à sa mort est de .iii. manieres, si come est se hons est malades fort an peril de mort done à autre ansinc que il vuet bien que cil à cui il dona ait de maintenant la seignorie de la chose et soit de maintenant sires. Ice est apelez dons qui est faiz pour ochoison de mort. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.66.2"><label>[8.66.2]</label>Ancore à la foie avient que li hons est sains et saus et ne n’a nul mal, mais pour ce que il set et antant que il devra morir, quanque avient, que il done ou .xx. s. ou autre honor ou avoir, et vuet bien an ices cas que ce que il done deviegne de maintenant de celui <app><lem resp="#VM">jour</lem><rdg wit="#H"/></app> de cui il le done ou adonc quant il vandra à sa mort cil qui done. Iciz dons ausimant com cil desoure si est apelez dons qui est faiz pour ochoison de mort. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_8.66.3"><label>[8.66.3]</label>Ancores à la foie done li .i. à l’autre non pour ce que il de maintenant ait paour de mort mais panse et a paour que an prochain termine morra, si com est ciz hons qui vuet aller an bataille ou an marcheandise ou an terre estrange, ou vuet aller par icel leu dont il a grant paour de ses anemis ou d’autres maus homes, que il a si doné de son avoir ou de s’onor à autre an tel coraige et an tel volanté que ce que il done soit de celui à cui il done adonques quant sera morz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_8.67">
<head type="rubric"><label>[8.67]</label> Ici dit an quantes manieres puet estre desfaiz li dons que l’on fait pour ochoison de mort .lxvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXVI. <hi rend="i">Quot modis potest destrui donatio que est facta causa mortis</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_8.67.1"><label>[8.67.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Lettrine de 5 lignes de haut.</note> hons qui done par ochoison ou par doute de mort ou an autres <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">maineres</del><add>des guises</add></subst></lem></app> qui sunt dites desoure se puet desfaire li dons que il fist, ce est put torner arrieres et demander ce que il dona pour aucune ochoison de mort. Et ice puet il faire an .iii. guises, si com est se il se repant del don, ou se il garist de ce mal que il avoit <pb n="f. 96v"/>
<!-- VM CHANGEMENT DE MAIN début de la partie rédigée par le COPISTE 2 (ff. 96v-) --> quant il fist icel don, ou se il torna de <placeName>Outremer</placeName>, ou se il eschapa de la bataille ou de celuj peril pour lequel il fist icel don, ou se cil à cuj fut fait li dons morut avant que cilz quj donay. An iceste guisse icilz qui fist le don puet bien demander à celuj à cui il le fist, <app><lem wit="#H"><choice><sic>et se il est morz puet le demander à celuj à cuj il le fist</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> et se il est morz, puet le demand<hi rend="i">er</hi> à son hoir. Et puet bien demand<hi rend="i">er</hi> la chose à celuj home quj la tient p<hi rend="i">or</hi> aucune meniere, se il ne s’an puet desfendre p<hi rend="i">or</hi> tenoison de temps auxi co<hi rend="i">m</hi>me lois dit.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.67.2"><label>[8.67.2]</label>À la foie avient que cil hons quj done aucune chose por ochoison de mort ne la puet demand<hi rend="i">er</hi> p<hi rend="i">or</hi> aucunes de celles menieres qui sont dictes desores, si co<hi rend="i">m</hi>me est se cilz hons quj done la chose done en tel guise que il ne se puisse desfendre de ce que il donay, ou se il donay ausinc que il ne puisse ce que il donay demander en nulle guise, encore garise il de celle malaidie, ou encore more il avant que cilz à cuj fuit fait li dons. En ices cas ne puet estre demandee la chose qui fut donee en iceste guise qui est dicte ici ap<hi rend="i">ré</hi>s. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_8.67.3"><label>[8.67.3]</label>Icilz hons qui rent ce qui li fut doné p<hi rend="i">or</hi> ochoison de mort doit rendre auximant tous les fruiz de la chose <app><lem resp="#VM">de</lem><rdg wit="#H">dois</rdg></app> ice jor que li dons li fut faiz, mas puet retenir la chose tant que il soient rendues les missions que il fist justemant en la chose.</p>
<p xml:id="codi_fr_8.67.4"><label>[8.67.4]</label>Icilz demanz ne se fenit p<hi rend="i">or</hi> moins de .xxx. anz.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
