<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Li Codes an romanz</title>
<author> (traduction du Codi en langue d'oïl)</author>
<author>Anonyme (auteur)</author>
<principal>
<persName xml:id="VM">Viola Mariotti</persName> (éditeur)</principal>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en ancien français dans le répertoire en ligne Miroir des classiques.</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listWit>
<witness xml:id="H">Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 1933 (H)</witness>
</listWit>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après l'occitan.</language>
</langUsage>
<creation>Dernier tiers du XIIIe siècle.</creation>
</profileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Transcription du manuscrit Paris, BnF, fr. 1933, avec corrections  par
conjecture</p>
</projectDesc>
<tagsDecl>
<rendition></rendition>
</tagsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change></change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<head><seg type="book" n="7">Livre 7</seg></head>
<div xml:id="codi_fr_7.1">
<head type="rubric"><label>[7.1]</label> Ici dit de francheté et si commance li septimes livres.</head>
<p xml:id="codi_fr_7.1.1"><label>[7.1.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis<note resp="#VM">Lettre ornée de 5 lignes de haut.</note> que est diz des contraiz que li home font antre lour et est dit an quel guise .i. hom puet <foreign xml:lang="lat">succedire</foreign> à autre, or redisons de francheté.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.2">
<head type="rubric"><label>[7.2]</label> Ici dit an quel mesure aucuns hons puet doner franchise à son ser .ii.</head>
<p xml:id="codi_fr_7.2.1">[7.2.1]<hi rend="b">F</hi>ranchetez<note resp="#VM">Lettrine rédigée à l'encre noire et colorée successivement.</note><note resp="#VM">Changement d'encre (retour à l’encre noire).</note> puet <app><lem resp="#VM">estre</lem><rdg wit="#H"/></app> donee au ser ou an eglise ou antre ses amis ou par lettres, se li sers est an autre terre. Ancore li sires puet doner franchesce à son ser à sa mort, et à son testament et sanz testament, sol que .v. garant i soient.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.3">
<head type="rubric"><label>[7.3]</label> Ici dit an quel guise li sers devient frans contre la volanté de son seignour .iii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, le passage fait partie de la rubrique II.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.3.1"><label>[7.3.1]</label><hi rend="b">S</hi>e<note resp="#VM">Lettrine à antennes.</note> aucuns hons a .i. ser malade et il le giete fors de sa maison ne ne met an hospital ne ne li done nule aide, icil sers devient frans. Mais li sires a totesvoies an lui itel droit com li patrons a an son libertin.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.3.2"><label>[7.3.2]</label> Encore se je vandoie une ancelle an tel convant qu’elle ne fust mise an puterie et li acheterres li mist contre le covenant, icelle ancelle devient franche.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.3.3"><label>[7.3.3]</label> Ancore se je di d’aucun home que soit mes sers et je pran proie sur lui et il me done puis le pris de soi meisme ou autre le me dona pour lui, icil sers an devient frans et je n’ai puis nul droit an lui. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.3.4"><label>[7.3.4]</label> Ausimant se aucuns hons done s’ancelle pour moillier <app><lem wit="#H"><choice><sic>et</sic><corr resp="#VM">à</corr></choice></lem></app> autre et il li done douaire, icelle ancelle devient franche, car meillorance ne puet estre se non antre franches persones. Et quant li sires la dona à moillier à autre, doit estre antanduz que il voille que elle fust franche.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.3.5"><label>[7.3.5]</label> Ancore se je sosfre par mon mal angin que .i. hons praigne m’ancelle à moillier et cil cuidoit que elle fust franche, icelle ancelle an devient franche. Autretex raisons est dou ser.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.4">
<head type="rubric"><label>[7.4]</label> Ici dit se .ii. home ou plusour ont .i. ser communal, que .i. des seignours li puet doner francheté contre la volanté de toz les autres .iii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique III. <hi rend="i">Si duo habent seruum communem, unus potest dare libertatem contra uoluntatem alterius</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.4.1"><label>[7.4.1]</label><pb n="f. 73v"/><hi rend="b">S</hi>e dui home ou plus de .ii. ont .i. ser communal et .i. de ces li vuet doner franchise ou à sa vie ou à sa mort, bien le <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction"></del><add>puet faire</add></subst></lem></app>, ancore ne le vueillent li autre, an tel maniere que li compaignon sunt destroint de vandre la lor part à celui qui vuet doner franchise au ser communal. Et doit doner as compaignons le pris par tel part com il ont au ser. Et se li compagnon ne vuelent panre la part del pris, cil qui franchit le ser doit seignier le pris et mettre <app><lem wit="#H"><choice><sic>et mettre</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> an l’eglise, autresi com li compaignon sunt destroit de vandre le ser communal à celui qui le vuet franchir, et cil qui vuet franchir le ser <app type="palaeographic"><lem resp="#VM">est</lem><rdg wit="#H">et</rdg></app> destrainz ausimant que il le franchisse <app><lem wit="#H"><del rend="overstrike">pour ce que</del></lem></app> puis que il l’achate pour ce. Mais se ciz sers <app><lem wit="#H"><add place="above">a</add></lem></app> <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign>, iciz <foreign xml:lang="occ">peculis</foreign> doit estre communax des seignours par tel part com il ont ou ser. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.4.2"><label>[7.4.2]</label> Li pris dou ser doit estre tex an cest cas, ou soit que il est malles ou soit que elle est fame : se il ne a nesun art, doit estre prisiez .xx. souz et non plus, se il a mains de .x. anz ; mais se il a moins de .x. anz, ne doit estre prisiez .xxx. souz, se il non est notaires ou meges. Mais s’il est notaires, doit estre prisiez .l. souz ; et se il est meges, doit estre prisiez .lx. souz. Et se il est chastrez et non a nul art et il est plus granz de .x. anz, doit estre prisiez .lxx. souz ; et se cil chastrez est manres de .x. anz, doit estre prisiez .xxx. souz et non plus, ou soit que il ait art ou soit que non.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.5">
<head type="rubric"><label>[7.5]</label> Ici dit an quel guise aucuns hons puet doner franchise à son ser, se cil sers est an gaiges .v.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique IV. <hi rend="i">Quomodo potest aliquis dare libertatem seruo qui est in pignore</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.5.1"><label>[7.5.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons a .i. suen ser mis an gaiges à autre, ne le puet franchir se non par consantemant del creour qui l’a an gaige, se il ne li paie son dette.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.5.2"><label>[7.5.2]</label> Mais ce est voirs se li sers ere mis an gaige <foreign xml:lang="lat">specialiter</foreign>, ce est nomeemant. Mais se il ere mis an gaige genralmant, si com est se li sires del ser avoit mis an gage totes les soues choses, bien le puet franchir, ancore ne consante li creerres. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.5.3"><label>[7.5.3]</label> Ancore li mariz puet bien franchir le ser ou l’ancelle que la moilliers li done an douaire, se li mariz a tant que il puisse randre à la moillier son douaire. Mais ne puet mie franchir celui ser que il a an gaige de sa moillier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.5.4"><label>[7.5.4]</label> Puis que aucuns hons est de tel aage que il puet faire testament, bien puet franchir son ser, c’est la fame quant elle a .xii. anz acompliz, et malles quant il a .xiiii. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.6">
<head type="rubric"><label>[7.6]</label> Ici dit quex hons ne puet dire que il soit frans .vi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique V. <hi rend="i">Quis non potest dicere quod sit liber</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.6.1"><label>[7.6.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons est manres de .xxv. anz et il consant que autres le vande pour ce que il ait part ou pris, et il sera vanduz an iceste guise à aucun home qui cuidoit que il fust sers de celui qui le vandi, et cil qui fu vanduz ot sa part dou pris, il est devenu sers de l’acheteour et ne puet puis dire que il soit frans.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.6.2"><label>[7.6.2]</label> Mais se il non a sa part dou pris, non est devenuz sers, mais est tenuz à l’acheteour de randre le pris an double que il li dona, et se avient pour son mal angin, car se il dit que il ere sers, se li acheterres cuidoit que il fust sers.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.6.3"><label>[7.6.3]</label> Mais se li acheterres cuidoit que il fust frans, non an devient ses sers, ancore eust il part ou pris.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.6.4"><label>[7.6.4]</label> Ancore se il ere manres de .xxv. anz, ne devient il sers de l’acheteour, ancores eust il part ou pris.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.7">
<head><seg type="rubric"> Ici dit se aucuns hons quant il vient à mort vivoit par bone foi à guise de franc home, et .v. anz passant aprés sa mort, que ne doit puis estre demandé se il fu sers ou frans .vii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique VI.</note></seg></head>
<p xml:id="codi_fr_7.7.1"><label>[7.7.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons est morz qui estai .i. termine de sa vie an prison com hons frans, ansin com si voisin cuidoient que <pb n="f. 74r"/> il fust frans, et passé .v. anz aprés sa mort nuns hons ne doit puis dire que cil qui est morz fust ses sers ne d’autre. Ne ne puet nuns hons demander les choses qui furent de cel mort pour que icelles choses furent de son ser.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.7.2"><label>[7.7.2]</label> Mais tot ce est voirs se cil qui est mors esta an tenoison de franchesce pour bone foi, et se il ere pour male foi an tenoison de francheté, icil qui fu ses sires ne puet perdre son droit par moins de.xxx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.8">
<head type="rubric"><label>[7.8]</label> Ici dit par quant de termine aucuns sers est devenuz frans .viii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique VII. <hi rend="i">Per quantum tempus aliquis efficitur liber</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.8.1"><label>[7.8.1]</label><hi rend="b">S</hi>e .i. hons qui ere sers esta an tenoison de francheté .xx. anz par bone foi, ce est que il cuide estre frans, il est devenuz frans, se il a bon commancemant, si com est an icest example. .i. hons done francheté à .i. suen ser an son testament, puis la li tout an <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat">conditi<subst><del>on</del><add>lis</add></subst></foreign></lem></app> que il fist aprés le testament, et aprés la mort de son seignour sot li sers que ses sires li ot doné francheté et ne soit que il la li tolust puis an <foreign xml:lang="lat">conditilis</foreign> : se icil sers esta aprés la mort de son seignour .xx. anz à guise de franc home, ne pourra puis estre tornez à <foreign xml:lang="lat">servitute</foreign>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.8.2"><label>[7.8.2]</label> Ancontre home qui est frans ne puet torner sers par tenoison de nesuns tans, ancore le tenist on à bone fois .lx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.9">
<head type="rubric"><label>[7.9]</label> Ici dit an quel guise on gaaigne le <foreign xml:lang="occ">dumini</foreign> d’aucune chose, ce est an quel guise aucune chose est devenue d’autre .ix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique VIII. <hi rend="i">Quomodo aliqua res efficitur alterius</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.9.1"><label>[7.9.1]</label><hi rend="b">C</hi>ertes manieres sunt ausquex li home gaaignent aucune chose et an devient seignour, si com sunt icestes : se aucuns hons prant une beste sauvaige qui non est d’autre ou .i. cerf ou .i. porc, tantost an devient sires com il le prant, car ce qui non est d’autre devient mien tantost com je pran la tenoison. Et non est dessevrance ou soit que je la pran an la moie terre ou soit que non. Mais quant je la pran an la <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">moie</del></lem></app> terre d’autre, se li sires de celle terre me verra antrer an la soue terre, bien me pourra veer par raison que je n’i antre contre sa volanté.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.9.2"><label>[7.9.2]</label> Se je pran une beste fiere,tandemantiers est icelle beste moie comme elle est an ma garde. An ma garde est antanduz que elle soit demantres que je puis panre tenoison de le. Mais se elle ist de ma garde et elle torne à naturel francheté, je per le <foreign xml:lang="occ">dumini</foreign> de le, et puis sera de celui qui la panra. Adonc est antanduz que icelle beste est tornee an naturel francheté quant elle fuit devant mes iauz, ce est puis que elle me fuit si que je ne la puis veoir et je ne la puis panre. Autretex droiz est des oisiaus et des poisons.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.9.3"><label>[7.9.3]</label> Se je navre une beste sauvaige si que elle ne puet estre legieremant prise, pour ce non est pas icelle beste moie se je ne la praig. ¶ Et se .i. autres la prant avant que je, il an sera sires et la beste an sera soue, ancore la navrasse je et ancore la sugnisse je, quant il la prist pour ce que molt de choses me pourrent ampeeschier que je ne panroie.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.10">
<head type="rubric"><label>[7.10]</label> Ici dit des avilles .x.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique IX. <hi rend="i">De apibus</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.10.1"><label>[7.10.1]</label><hi rend="b">L</hi>es<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> avilles sunt feras et pour ce, se elles sunt an mon arbitre, ne sunt elles pas moi es tant que je les aie ancloses an vaisel, ausimant comme oisel ne sunt mien qui font ni an mon arbre. Et pour ce andevient se .i. hons les anclot avant que je, il an sera sires, ancore fussent elles an mon arbre. Ancore se elles font miel an mon arbre, chascun hons le pourra panre, et ce ne sera larrecins. Mais se je voi icelui qui antre an ma terre pour panre ice miel ou pour anclore icelles avilles, je li puis veer par raison que il n’i antre. Ancore li aisins qui s’avole fors est miens demantre que je le voi, se je le puis lier legieremant et panre. Mais se il fuit tant longemant que je ne le puisse veoir ou <pb n="f. 74v"/><fw type="catchword" place="bottom">argent .i. henap</fw> se je le voi et je le puisse legieremant panre, je per le <foreign xml:lang="occ">dumini</foreign>, ce est la seignorie, et sera puis cil aissins de celui qui le panra.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.11">
<head type="rubric"><label>[7.11]</label> Ici dit des paons ou des colons ou des cers, ce est de celles bestes et de ces oisiaus qui solent aler fors et torner an maison .xi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique X. <hi rend="i">De bestiis et auibus que solent ire et redire</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.11.1"><label>[7.11.1]</label><hi rend="b">D</hi>e ces oisiaus et de celles bestes qui suelent aler fors et retorner an maison, si com sunt paon ou colun et cerf et avilles, ancore soient elles bestes naturaux, est ordenez tex droiz se elle s’anfuient, ce est elles vont fors, et cil de cui elles sunt ne part la seignorie demantres que elles ont cuer de retorner arrieres an maison. Mais puis que elles n’ont cuer de retorner arriere, icil pert la seignorie à cui elles erent, et puis seront de celui qui les panra. Adonc devons antandre que elles ont cuer de retorner arriere quant elles tornent si com suelent. Mais se elle laissent la costume de torner, perdent le cuer de torner arrieres an maison, et sunt puis de celui qui les panra.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.12">
<head type="rubric"><label>[7.12]</label> Ici dit des oies et des gelines .xii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XI. <hi rend="i">De gallinis et aucis</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.12.1"><label>[7.12.1]</label><hi rend="b">D</hi>es gelines et des oies est autre raisons fors itele com est dite desoure des autres oisiaus. Car je ne per mes gelines ne mes oies, ancor volent elles tant que je ne les puise veoir. Et se aucuns hons la prant et la retaigne à tel cuer que il ne la me vueille randre, il fait larrecin.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.12.2"><label>[7.12.2]</label> Ancore se nous prenons aucune chose de nos anemis, ce est de Sarrazins, ice est nostre. Et pour ce an devient se nous prenons .i. franc home de nos anemis, il devient nostre sers. Mais se il <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">devient</del><add>fu</add> </subst></lem></app> puis atorné à la soue gent, il devient frans si com il fu premieremant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.12.3"><label>[7.12.3]</label> Ancore se je truis aucune chose an rive de mer et celle chose non est d’autre, elle devient moie tantost com je la truis, si com sunt pierres et gemmes et les autres choses que on i <app><lem wit="#H">t<del rend="expunction">u</del>rueve</lem></app>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.12.4"><label>[7.12.4]</label> Ancore ce qui nait de la moie beste est mien, se la mere est moie. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.12.5"><label>[7.12.5]</label> Ancore se il croit aucune chose par aluviun an mon champ dou champ de mon voisin, ice est mien. Ice croit an mon champ par aluviun que li fluns tout de mon voisin et ajoste el mien champ, si que a petit que on ne puet conoitre quant il vient ne quant il croit.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.12.6"><label>[7.12.6]</label> Mais se li fluns tout par force une part dou champ de mon voisin et il trait icelle part ou mien champ qui estoit prés, icelle part non est moie, se non est tant an mon champ que on ne la puet conoitre de la moie terre, et se li aubre que celle part aduit an mon champ non i ont ancore mises racines. Mais se icelle part a tant esté an mon champ que on ne la puet partir, ou se li arbre que on i advint i ont mises racines, icelle parz est ormais moie.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.13">
<head type="rubric"><label>[7.13]</label> Ici dit se une isle nait an mon flun, cui doit estre .xiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XII. Si aliqua insula nascitur in aliquo flumine, cuius debet esse.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.13.1"><label>[7.13.1]</label><hi rend="b">S</hi>e une ile nait an aucun flum, si com est ou <placeName>Rone</placeName> ou an autre flum : se elle est an mi le flum doit estre communax de ces homes qui ont terre joste la rive del flum d’andeus parz, selonc la place de la terre que chascuns a joste la rive, et il avront part an l’isue, ce est an l’escheoite. Mais se li ile est plus prés de l’une rive que de l’autre, doit estre de celui qui a plus prés de son champ de l’ile.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.14">
<head type="rubric"><label>[7.14]</label> Ici dit quex droiz est se .i. fluns anonde, c’est antaire, la terre d’aucun home .xiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIII. Si flumen crescit et cooperit terram alicuius.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.14.1"><label>[7.14]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns fluns croit de tel maniere que il courre ou mien champ, pour ce ne per je pas la seignorie, se la forme del champ non est moindre de itel com estoit avant que li fluns i corrut.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.15">
<head type="rubric"><label>[7.15]</label> Ici dit quex droiz est se aucuns fait aucune oevre de l’autrui chose, si com est se on fait de l’autrui laine .i. drap ou de l’autrui argent .i. henap .xv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIV. <hi rend="i">Si aliquis facit aliquid de aliena causa</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.15.1"><label>[7.15.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns fait une huevre de l’autrui chose an bone foi, si com est se il fist de l’autrui laine .i. vestemant ou de l’autrui <pb n="f. 75r"/> <app><lem wit="#H"><add place="margin">argent .i. henap</add></lem></app>, et celle huevre est de celui qui la fait, si ne puet estre tornee à celle forme que elle fust premieremant, si com est se aucuns hons fait .i. vestemant de ma lainne ou de mon lin, iciz vestemanz ne puet torner à celle forme que elle fuit premieremant, ce est ne puet mais estre tornez an laigne ne an lin. ¶ Se aucuns hons fait most d’autrui raisins ou oile d’autrui olive, iciz vins ne puet mais torner es raisins ne ciz oile ne puet mais torner an olive. Et pour ce doit estre iciz vins ou iciz oiles de celui qui le fait, se il le fist à bone foi, ce est se il cuidoit que ciz rasins ou celle olive fussent soues, se elles ne furent toutes à autre par force ou amblees. ¶ Mais se la chose puet estre torné an icelle forme an que elle ere premieremant, l’uevre qui est fait de celle chose non est de celui qui la fait, ainz doit estre de celui de cui fu la chose, si com est se li henas qui est faiz de mon argent ou de mon or puet bien estre tornez an icelle forme que il fint avant que il fuit faiz henap, ce est an or et an argent. Autretex droiz est de toutes autres choses qui sunt samblanz à cestes. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.15.2"><label>[7.15.2]</label> Ancore autretex droiz est se aucuns hons trait le blé de mon espi, car ciz blez <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">de</del></lem></app> ne devient pas de celui qui le trait, ainz revient miens, ancore ne puisse mais li blez an son espi torner, car cil non i fist autre huevre, se non que il destraint la grainne qui ere overte. Mais se il le fait à bone foi pour ce que il cuidoit que les espies fussent soues, [i]l<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">l</hi>.</note> pourra retenir le grain tant que il li rande la mission que il fist utilmant. Autretex raisons est de l’or ou de l’argent ou des autres choses. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_7.15.3"><label>[7.15.3]</label> Ancores autretex droiz est se aucuns hons fait une huevre de la moie chose et de la soue, si com est se il fait ma laigne et de la soue .i. vestemant, ou se il fait de mon vin et dou suen pimant, ou se il ouvre de mon argent et dou suen, ou de mon or et dou suen.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.16">
<head type="rubric"><label>[7.16]</label> Ici dit si aucuns hons bastit en la soie terre des pierres ou autre ou de la fuste de cui doit estre iciz bastemanz .xvi.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XV. <hi rend="i">Si aliquis edificat in terra sua de lapidibus alienis</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.16.1"><label>[7.16.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons fait .i. edifice sus la soue terre de ma maisiere et cil de cui est la terre sera sires del bastemant non mie je de cui fu ma maisiere, car ce que on bastit sur la soue terre <app><lem resp="#VM">st de cil de cui est la terre</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> Et je ancores de cui fu la maiere an sui ancore sires, mais ne puis demander icelle maiere demantres que ciz bastemanz est antiers, se cil qui fist le bastemant le fit à bone foi, ce est se il cuidoit que la terre fust soue quant il bastisoit. Mais il est destrainz par raison que il me rande an double tant com valoit la moie maiere qui ere moie, pour ce que mal seroit se cil qui bastissoit una maison de la moie maiere à bone foi fust destrainz que il la desrochast. Mais se icelle maison chait an aucune maniere, je puis demander la maiere, car je n’an per la seignorie se je n’an ai receue la maiere an double. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.16.2"><label>[7.16.2]</label> Se cil qui bastit la moie maiere, ce est de la moie fuste ou de la moie paroi an sa terre ou fait par male foi, ce est se il savoit que icelle maiere ere d’autre, il an est tenuz por larrecin, et an est tenuz pour une autre raison par quoi il doit doner tant com vaut la chose an icel tans que fu commanciez li plaiz, si com est tenuz cil qui la chose tenoit par son mal angin.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.17">
<head type="rubric"><label>[7.17]</label> Ici dit de celui qui bastit de sa maiere an la terre d’autre .xvii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVI. <hi rend="i">De illo qui edificat de sua materia in terra alterius</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.17.1"><label>[7.17.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons bastit de la soue maiere an la terre d’autre, icil bastemanz sera de celui cui est la terre, non mie de celui qui i bastit, et cil qui i bastit pert la seignorie de la maiere, se celle maiere ere soue. Et se il savoit que il baitisoit an la terre d’autre, ancore chaist puis iciz bastemanz, an aucuna guise ne pourra demander la maiere <pb n="f. 75v"/> icil de cui elle fu, car samblanz est que il la vosist doner à celui de cui ere la terre, pour ce que il savoit que il bastissoit an la terre d’autre. Et se cil qui bastit à male foi an tenoison de cel bastemant et li sires de icelle terre le demanda, il li doit randre la terre et le bastemant, ne pourra riens recouvrer de la masions que il fit pour ce que il la fist à male foi. Mais se il i bastit à bone foi, ce est se il cudoit que la terre fust soue où il bastissoit, et il est an tenoison del bastimant tant que cil de cui ere la terre li ait randu les missions que il i fist.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.17.2"><label>[7.17.2]</label> Mais se cil qui bastit le edifice le rant à celui de cui ere la terre avant que il recouvrat la mission, n’an puet puis riens recouvrer, se cil de cui ere la terre ne li convante à rande.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.18">
<head type="rubric"><label>[7.18]</label> Ici dit quex droiz est se aucuns plante .i. arbre an la soue terre ou .i. suen arbre an la terre d’autrui ou se il i seume .xviii. <!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3-->. <note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVII. <hi rend="i">Si aliquis plantat arborem alterius in sua terra uel arborem suam in terra alterius</hi>.</note></head>
 <p xml:id="codi_fr_7.18.1"><label>[7.18.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je plante .i. arbre d’autrui an ma terre, iciz arbre sera miens tantost com il i mettra racines et non avant. Encore se je plant .i. mien arbre an la terre d’autrui, li arbres devient de celui de cui est la terre tantost comme il i mest racine, ou soit que je fis à bone foi ou soit que non. ¶ Se li arbres de mon voisin est tant prés de ma terre qu’il fait racine an ma terre, icil arbres doit estre miens, car ne vuet raisons que li arbres soit d’autres mais que de celui de la cui terre il vint. Et se li arbres est possez an la fin, ce est an mon champ et ou champ de mon voisin, si que il vive de ma terre et de la soue, si sera communax iciz arbres.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.18.2"><label>[7.18.2]</label> Autretex raisons est se aucuns hons seimme son blef an la terre d’autre ou se il saimme autrui blef an la soue terre, car li blef est de celui de cui est la terre, non de celui qui sema. Mais cil sema son blé an autrui terre, se il le fit pour bone foi, et il cuidoit que la terre fust soue et il la tient, il la pourra retenir tant que on li rande la mission que il i fist par bone foi, si com est dit desoure de celui qui bastit une maison an la terre d’autre de la soie maiere, ce <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">i</del></lem></app> est de la soue fuste et de ses pierres.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.19">
 <head type="rubric"><label>[7.19]</label> Ici dit se aucuns hons escrit chartres d’autre, qui doivent estre .xix. <!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVIII. <hi rend="i">Si aliquis scribit cartulas alterius, cuius debent esse</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.19.1"><label>[7.19.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons escrit les chartres d’autre, l’escripture est de celui de cui sunt les chartres, ancore soit celle escripture d’or, et ne seront pas de celui qui les escrit. Mes se il <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">puet</del><add>les escrit</add></subst></lem></app> par bone foi, ce est que il cuidoit que les chartres fussent soues et on les li demande, il les pourra retenir tant que il ait le pris de l’escripture.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.19.2"><label>[7.19.2]</label> Autretex raisons est se on fait une poigture an la table d’autrui.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.20">
 <head type="rubric"><label>[7.20]</label> Ici dit se aucuns hons seme lou champ d’autrui, cui doit estre li blés .xx.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIX.<hi rend="i">Si aliquis seminat campum alterius bona fide, cuis debet esse fructus</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.20.1"><label>[7.20.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je achetai .i. champ d’un home pour bone foi, ce est se je cuidoie que il fust del vandeour, ou que il eust droit dou vandre icel champ et il non ere suens ne non i avoit droit del vandre, li blez que je panrai de icel champ sera miens, ancore saiche je aprés ce que je l’achetai que il estoit d’autrui. Mais se je savoie quant je achetai le champ que il estoit d’autrui, ou se je le savoie quant je an fui an tenoison, je doi randre toz les fruiz que je an pris à celui de cui est li champs, ancore les aie je despanduz et doi li randre le champ. Autretex droiz est se cil chans me fu donz ou an doalise ou an autre mesure.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.21">
<head type="rubric"><label>[7.21]</label> Ici dit se aucuns hons trueve tressor, ce est fortune, cui doit estre .xxi. <!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM"> Dans l’éd. Fitting, rubrique XX. <hi rend="i">Si quis invenit tesaurum, cuius debet esse</hi> et rubrique XXI (§ 3).</note></head>
<p xml:id="codi_fr_7.21.1"><label>[7.21.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucun trueve tresor, ce est fortune, et il le trueve an la soue terre, doit estre suens. Se aucuns hons trueve tresor an leu sacré <pb n="f. 76r"/>, si com est an eglise ou an leu religious, si com est an cimetere où on sevelit homes morz, doit estre de celui qui le trueve, se il le trueve par aventure, ce est se il ne le querroit. Et se aucuns hons trueve tresor par avanture an la terre d’autrui, la moitiez doit estre de celui cui est la terre et li autre doit estre celui qui le trueve. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.21.2"><label>[7.21.2]</label>Mais se aucuns hons trueve tresor an la terre d’autrui, et non par aventure si com est dit desoure, mais pour ce que il le querroit outre la volanté de celui cui ere la terre, ou soit que il ne le savoit, toz ciz tresors doit estre celui de cui ere la terre où il fu trovez. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.21.3"><label>[7.21.3]</label>Se aucuns hons truve par avanture tresor an icel leu qui est des communs de la vile ou del <hi rend="i">fisco</hi>, la moitiez doit estre del commun ou del <foreign xml:lang="lat">fisco</foreign>, et li autre moitiez de celui qui le trueve. Et se il le truve an leu communal d’aucune cité, la moitiez doit estre de la cité et li autre de celui qui le trueve.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.22">
<head type="rubric"><label>[7.22]</label> Ici dit quex chose est tresors .xxi<app><lem wit="#H"><del rend="expunction">i</del></lem></app><!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.22.1"><label>[7.22.1]</label><hi rend="b">T</hi>resors, ce est avoirs qui est reconduz de tant grant termine que ne est mais manbrance de cui il fu.: et pour ce est antanduz que il ne a seignour demantres qu’il est resconduz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.23">
<head type="rubric"><label>[7.23]</label> Ici dit an quel menere on gaigne la sougniorie d’aucune chose par tradicion, ce est par tenoison .xxiii. <!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.23.1"><label>[7.23.1]</label>Se tu me doiz aucune chose par aucune guise, ou tu me vués doner et tu me livras la chose, ce est se tu me dones la tenoison de la chose ou tu la livras à moi ou à autre par ma volanté, je gaaigne la tenoison de la chose, ce est la chose est devenue moie par icelle tradition, se la chose non ere <app><lem wit="#H">tou<del rend="expunction">t</del>e</lem></app>.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.23.2"><label>[7.23.2]</label>Mais se la chose non ere toue, je i ai autretel droit com avoies tu, et se je cuidoie que la chose fust toe et elle non ere, icelle chose non sera moie par icelle tenoison tantost com je ai la tenoison, mais si tornera moie se je la taig par tant de tans com lois dit. ¶ Ausimant comme la chose tourne moie, se tu la me livres, ausimant torne moie, se je antre an la tenoison par ta volanté, ce est se je antre an la tenoison se tu l’eus et ne la me veas, ou tu l’eus ferme quant tu le seus.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.24">
<head type="rubric"><label>[7.24]</label> Ici dit que est <app><lem wit="#H"><choice><sic>deliver</sic><corr resp="#VM">delivrer</corr></choice></lem></app> la chose .xxiiii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.24.1"><label>[7.24.1]</label><hi rend="b">D</hi>elivrer la chose, ce est mettre an tenoison de la chose, ce est quant tu menas an la terre ou an la maison celui cui tu vués livrer la chose d’une part. Autretex est se tu li mandes que il i antroit et i antre, ou se tu li mostres la chose si que il la voie : se il a pour ce cuer de revenir, ce est de possider la chose, ancore non i antre il à <app><lem resp="#VM">piez</lem><rdg wit="#H">piece</rdg></app>.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.25">
<head type="rubric"><label>[7.25]</label> Ici dit quant cil qui achate la chose an devient sires .xxiii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.<--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.25.1"><label>[7.25.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je achetai aucune chose de toi, icelle chose non est moie tant que tu l’a m'aies livree, ne par nule raison ne devient moie la chose tant que je ai paié le pris que je doi pour la chose. Et li vanderres pourra retenir la chose pour gaige tant que soit paiez toz li pris. Et ausimant devient la chose moie se je li an done fermance ou gaige et il le prant, ou se il s’an fie an moi. An iceste guise qui est dite, ce est an .iiii. cas, devient la chose de celui qui l’achate, se li est livree, et non an autre guise.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.26">
<head type="rubric"><label>[7.26]</label> Ici dit si aucuns hons trueve la soue chose qui ere gitee fors de la <app><lem resp="#VM">nef</lem><rdg wit="#H">ni</rdg></app> pour mal tans, cui doit estre .xxvi.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.<--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.26.1"><label>[7.26.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons qui est an mer ou an autre aigue giete de la soue chose fors de la nef par mal tans, il ne pert la seignorie de la chose que il gete <pb n="f. 76v"/>, car ne la gete pour ce que il la vueille perdre, se il la peust retenir, mais la giete pour eschiver le peril de l’aigue. Et pour ce, se aucuns le trueve <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">l</del><add>an l'</add></subst></lem></app>aigue ou an la rive et il la prant pour ce que il l’ait et soit soue, il fait larrecin de celle chose, et puet li estre demandee pour larrecin. <hi rend="b">//</hi> Autretex raisons est se aucuns hons trueve .i. chose qui chait à autre home de sa courroie ou de son soin ou de son cheval, se il la prant pour ce que il ne la vuet randre à celui de cui elle est. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.26.2"><label>[7.26.2]</label>Se aucuns hons giete de ses choses fors de nef pour paour de la mer pour ce que il garisse et il garit, tuit cil qui ont aucune chose an la nef à cui cil geterres tient prou doivent randre le damaige à celui qui giete la soue chose selonc icelle part que vaut l’avoir que il ont an la nef. Et cil de cui est la nef doit ausimant amander le damaige pour tel part com vaut la nef.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.27">
<head type="rubric"><label>[7.27]</label> Ici dit de <foreign xml:lang="lat">usucapcion</foreign>, ce est an quel meniere on gaigne la chose d’autre par tenoison de .iii. anz .xxvii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.27.1"><label>[7.27.1]</label><hi rend="b">A</hi>n icest titre doit on savoir que est <foreign xml:lang="lat">usucaptions</foreign>, et quel chose puet estre <foreign xml:lang="lat">usucapte</foreign>, et quant de tans on puet <foreign xml:lang="lat">usucapere</foreign> la chose d’autre, et doit on savoir quex hons la puet <foreign xml:lang="lat">usucapere</foreign>.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.28">
<head type="rubric"><label>[7.28]</label> Ici dit quex est <foreign xml:lang="lat">usucapcions</foreign> .xxviii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
 <p xml:id="codi_fr_7.28.1"><label>[7.28.1]</label><hi rend="b">U</hi>sucaptions <app><lem wit="#H">est quant</lem></app><note resp="#VM">Dans le manuscrit, correction par signe de rappel : "est "quant</note> on gaige la chose d’autre par tenoison par tant de tans com la lois dit, c’est par .iii. anz l’un aprés l’autre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.29">
<head type="rubric"><label>[7.29]</label> Ici dit quel chose puet estre <foreign xml:lang="lat">usucaptata</foreign> ou non par quel termine .xxix.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.29.1"><label>[7.29.1]</label><hi rend="b">U</hi>sucaptions de .iii. anz a leu solemant an choses mobles, c’est solemant les choses qui sunt mobles puet estre <foreign xml:lang="lat">usucaptes</foreign> par .iii. anz, c’est puent estre gaaigniés par .iii. anz, si com sunt bestes et cers et dains et totes les autres choses mobles, fors icelles choses qui an sunt ostees par lois, si com est chose sacree et hons qui est frans et chose amblee, et si com est se aucuns hons vient à mort et il laissa une chose à autre, et desfandi li que il ne l’alienat, se celle chose sera alienee ne pourra estre <foreign xml:lang="lat">usucapte</foreign>. Ancore la chose de celui qui est manres de .xxv. anz ne puet estre <foreign xml:lang="lat">usucapte</foreign>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.29.2"><label>[7.29.2]</label>Se je achetai une chose moble de celui qui non est sires, se je l’achetai à bone foi, ce est se je cuidoie que il i eust droit de vandre, si com est li tutors ou li procurators ou li curours, et je ai celle bone foi quant je l’achetai et quant elle me fu livree, et je la tien .iii. anz sanz plait et sanz rancune, si com lois dit, la chose devient moie par celle tenoison, si cil qui la me vandi cuidoit que eust droit de vandre icelle chose, et je ne le soi dedanz ices .iii. anz que la chose fust d’autre, fors de celui qui la me vandi. Et il an la chose non avoit droit ne de metre la chose moie, ancore l’achetasse je à bone foi, si com est dit desoure.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.29.3"><label>[7.29.3]</label>Mais se je muir avant que .iii. anz soient passé et acompli, ancore saiche mes hoirs que cil qui me vandi la chose non i avoit droit, pour ce ne devient moins la chose soue, se il la tient sanz rancune tant que soient passé li .iii. an et acompli solemant que je l’achetasse à bone foi, si com est dit desoures. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.29.4"><label>[7.29.4]</label>Si com je puis gaaignier par tenoison de .iii. anz icelle chose que je achetai, ausimant puis gaaignier icelle chose qui m’est donee ou que je pris an doalise de ma moillier, ou que je pris an eschange d’autre home, ou que je gaaignai par autre juste cause.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.30">
<head type="rubric"><label>[7.30]</label> Ici dit quel home puent <hi rend="i">usucapere</hi> la chose d’autre et quel non .xxx.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.30.1"><label>[7.30.1]</label><hi rend="b">T</hi>uit home puent <foreign xml:lang="lat">usucapere</foreign> la chose d’autre, et malle et femelles, se il sunt an lour pouoir. Mais se il sunt an pouoir d’autre, si com est li sers an pouoir de son seignour <pb n="f. 77r"/> et si com est li fiz qui est an pouoir de son pere, ne ne puet <foreign xml:lang="lat">usucapere</foreign> se non icelles choses que il ont an lor <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign>. Mais li sires et li peres puent <foreign xml:lang="lat">usucapere</foreign> pour le fil et pour le ser.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.30.2"><label>[7.30.2]</label>Ancore cil home qui sunt prés des lor anemis ne puent possider la chose demantres que il sunt prés, et pour ce ne puent <foreign xml:lang="lat">usucapere</foreign> demantre que il sunt an prison.</p>
</div>

<div xml:id="codi_fr_7.31">
<head type="rubric"><label>[7.31]</label> Ici dit de possession, ce est de tenoison, ce est an  quel maniere on gaigne tenoison d’autre chose et an quel meniere on la detient et an quel meniere on la pert  <app><lem wit="#H"><choice><sic>.xxxii.</sic><corr resp="#VM">.xxxi.</corr></choice></lem></app><!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.31.1"><label>[7.31.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> hons qui vuet savoir de tenoison doit savoir .vii. choses, car il doit savoir que est tenoisons, et an quel guise on la puet gaaignier, et an quel tans on la puet gaaignier. Ancore doit l’on savoir an quel guise on puet retenir la tenoison d’aucune chose, et an quel guise on la pert. Et doit l’on savoir quex choses hons puet possider, ce est de quel chose on puet avoir tenoison.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.32">
 <head type="rubric"><label>[7.32]</label> Ici dit que est possescions, ce est tenoison d’aucune chose <app><lem wit="#H"><choice><sic>.xxxiii.</sic><corr resp="#VM">.xxxii.</corr></choice></lem></app><!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.32.1"><label>[7.32.1]</label><hi rend="b">P</hi>ossider<note resp="#VM">Ms. : lettrine p de 3 lignes de haut.</note> est quant cil qui vuet retenir la chose i met les piez desus de l’une part, si com est d’une terre ou de une maison, ou quant il la prant à la main, si com est de une chose moble, ou quant il a la chose devant ses iauz, si que il la voit. Mais adés doit avoir volanté de possider icil qui vuet possider, il doit commancier de possider par la volanté de celui qui tient la chose.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.33">
 <head type="rubric"><label>[7.33]</label> Ici dit an quel guisse on gaigne possecion, ce est d’aucune chose <app><lem wit="#H"><choice><sic>.xxxiiii.</sic><corr resp="#VM">.xxxiii.</corr></choice></lem></app><!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
 <p xml:id="codi_fr_7.33.1"><label>[7.33.1]</label><hi rend="b">S</hi>e la chose est moble et je la vueil commancier à possider, je la doi panre à la <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>mai</sic><corr resp="#VM">main</corr></choice></lem></app> et la doit avoir an ma garde, ou je la doit si avoir que je la puisse panre par devant cui je voudrai.</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.33.2"><label>[7.33.2]</label>Mais se la chose est immoble, ce est honors, et je la commance à possider quant je antre de l’une part, ou <app><lem resp="#VM">an</lem><rdg wit="#H"/></app> champ ou an la maison, et je ai la tenoison tant que à cel terme où je vueil possider, et cil qui me done la possession vuet que je le possidesse, c’est que je taigne, ancore non aie je cerchié tote la terre ou tote la maison. Mais ce qu’est dit, que je ai la tenoison del champ, se je i antre d’une part ou d’une maison, ce est voirs se li chans se tient tot ansamble à la maison, car se antre an tenoison d’un champ ou d’une maison, je ne puis possider autre chose par icelle, se je n’antre an possession de l’autre ausimant.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.33.3"><label>[7.33.3]</label>Icil hons qui vuet possider aucune chose doit estre tant granz que il ait couraige et antandemant de possider. Et pour ce cil qui est <foreign xml:lang="lat">furiosus</foreign> ne puet <app><lem wit="#H"><choice><sic>commanciez</sic><corr resp="#VM">commancier</corr></choice></lem></app> de possider nule chose pour soi, ce est ne puet
 <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">commancier</del><add>gaaignier</add></subst></lem></app> tenoison de <foreign xml:lang="lat">pupillus</foreign>. ancore ne le puet faire se non est prés de .xii. anz se est fame ou de .xiiii. anz se ce est hons, car il non ont antandemant de possider, ce est de tenir aucune chose. Mais que par le consantemant de son tutor ou de son curor puet commancier de possider li pupil et li <foreign xml:lang="lat">furiosus</foreign>.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.33.4"><label>[7.33.4]</label>Ancor ne puisse li <foreign xml:lang="lat">furiosus</foreign> possider sanz consantemant de son curor puis que il a cel mal, et il ne le puet laissier, ce est perdre icelle tenoison que il avoit pris avant que il eust icel mal, car il non a tel san que il ait consantemant. Icil qui non a consantemant ne puet perdre possession, ce est tenoison d’aucune chose pour le suen fait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.33.5"><label>[7.33.5]</label> Tuit home qui ont antandemant et vuelent possider puent possider et pour soi meismes et pour autrui. Et pour ce li tutors puet possider an non de son <foreign xml:lang="lat">adulto</foreign> se il vuelent.</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.33.6"><label>[7.33.6]</label>Ancore se ses sers ont fel curtiveres, ce est cil qui <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">fait</del><add>tient</add></subst></lem></app> la terre à oevre ou autre quelque chose, ou tient aucune chose an ton nom, tu possides pour lui, ce est antanduz : doit estre que tu aies la possession de celle chose par la toue volanté ou pour le cors de celui qui la tient pour toi demantres que il la tient.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.33.7"><label>[7.33.7]</label>Mais se cil qui <pb n="f. 77v"/> tient la chose an ton nom sera jetez de tenoison, ne perdras tu la tenoison tant que tu saiches que il an soit getez. Mais quant tu sauras que il est jetez de la tenoison, ou se il la done à autre, tu l’as perdue. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.33.8"><label>[7.33.8]</label>Se tu mandes à .i. home que il praigne la tenoison d’aucune chose pour toi, et quant il prant icelle tenoison non est cure ne volanté qu’il la tieigne pour toi mais la vuet à son oes ou avec autrui, la soue male volanté ne te tient damaige, et tu avras la tenoison de celle chose par lui autretant bien comme se il l’eust prise an ton nom, se cil qui livra la possession, ce est cil qui le mit an tenoison, le mist an tenoison an ton nom, ce est se il le dona pour ce la tenoison que il la tenist pour toi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.33.9"><label>[7.33.9]</label>Se aucuns hons antre an tenoison d’aucune chose pour moi, je ai la tenoison pour celui qui tient la chose tantost com il l’a, ancore ne saiche je quant il prist la tenoison. Mais ne puet commancier <foreign xml:lang="lat">usucapere</foreign> la chose, se non puis que je sai que il a la tenoison.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.34">
 <head type="rubric"><label>[7.34]</label> Ici dit que cil qui vuet possider aucune chose, ce est cil qui vuet gaignier an tenoison, doit savoir ce que il tient, ce estoit à savoir <app><lem wit="#H"><choice><sic>ce</sic><corr resp="#VM">se</corr></choice></lem></app> 
  il teint totes les choses ou une partie, et doit il savoir quel part il tient .xxxiiii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.34.1"><label>[7.34.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> hons qui vuet gaaignier la possession d’aucune chose doit savoir par quel guise il vuet avoir la possesion, si com est se il la vuet avoir par achat ou par don ou par doalise ou par eschange ou par autre certe chose, car se non i a ochoison pour quoi il tient la chose, non la tient droitemant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.35">
<head type="rubric"><label>[7.35]</label> Ici dit quex choses puent estre possundees, ce est de quex choses puet avoir tenoison .xxxv.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.35.1"><label>[7.35.1]</label><hi rend="b">L</hi>a<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> chose sacree et la chose religiose ou sainte et celle chose qui est communax d’aucun leu, totes icestes choses ne puent estre possidees de cel home qui le set.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.35.2"><label>[7.35.2]</label>Ancores icelles qui ne sunt corporax, si com sunt les servituz, ne puent estre possidees propremant par homes. Mais quant on use icelles choses, autresi est antanduz com se on eust la tenoison et autretant li vaut.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.36">
<head type="rubric"><label>[7.36]</label> Ici dit par quex homes gaigne possescion et je la tien d’aucune chose .xxxvi.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.36.1"><label>[7.36.1]</label><hi rend="b">P</hi>ossession<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> , ce est tenoison, ce est à dire je gaaigne la tenoison de celles choses que je gaaig se je ne soi an pouoir d’autre. Mais se je sui an pouoir d’autre, je gaaigne la possession de celles choses que je gaaigne à celui an cui pouoir je sui, ce est à dire : de celles choses que gaaignoient li fil ou li ser d’autre, il gaaignoient la tenoison à lor pere et à lor seignour an cui pouoir il sunt, car li fiz qui est an pouoir de son pere ne puet gaaignier tenoison d’aucune chose à son oes, se non à celui an cui pouoir il est. Ancore la possession sanz la signorie de la chose puet li fiz et li sers gaaignier à lor peres et à lor seignours, ce est ancore non aient li fil ne li ser cure de gaaignier ne volanté la tenoison d’aucune chose au pere ne au seignour, ancore ne le saichent li pere ne li seignour quant il fiz ou li sers gaaigne la tenoison.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.36.2"><label>[7.36.2]</label>Ancore par mon procuror gaaigne je possession, ce est tenoison, ce est se aucuns hons estranges, se il reçoit une tenoison an mon nom par mon mandemant, il gaaigne icelle tenoison à moi, ancore ne le seusse je quant il la prist, et ancore ne praigne il la possession an mon nom ne per mon mandemant. <hi rend="b">//</hi> Se cil qui livra la tenoison li livre an mon nom, si la gaaigna il <pb n="f. 78r"/> à moi, si com est dit desoure. Ancore par mon curor ou par mon procurator puis je gaaignier tenoison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.36.3"><label>[7.36.3]</label>Par icelles meismes persones par que on puet gaaignier tenoison d’aucune
 <note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">autre</hi> avec <hi rend="i">tre</hi> exp. et corr. en <hi rend="i">aucune</hi>.</note> chose, par icelles meismes les puet on retenir, ce est se aucuns hons tient une chose an mon nom, je ai la tenoison par lui, ce est je ai la tenoison à ma volanté et au cuer de celui qui tient la chose pour moi, car antanduz est que cil qui a la tenoison de la chose pour cui on la tient, si com est dit desoure. Adonc cil qui tient ma terre à curriver retient la possession à moi, et cil à cui je prestai une moie chose ausimant et cil à cui je louai une moie chose ou à cui je le commandai retient la tenoison à moi ausimant.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.36.4"><label>[7.36.4]</label>Mais mes creerres, ce est cil à cui je mis une moie chose an gaige, tient la tenoison à soi an totes choses, mais que an une sole chose, ce est an iceste : se la chose fu d’autre, je la puis <foreign xml:lang="lat">usucapere</foreign> par la soue tenoison autretant bien com se je la tenisse, ce est quant à ce que je puisse <foreign xml:lang="lat">usucapere</foreign> la chose que il a angaigé il la tient à moi, ce est à mon prou.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.37">
<head type="rubric"><label>[7.37]</label> Ici dit quex possessions est viciose, ce est non est juste .xxxvii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.37.1"><label>[7.37.1]</label><hi rend="b">V</hi>iciose possessions est celle que non est juste, et est de .iii. mesures, ce est an .iii. mesures puis ge tenir une chose viciosemant, ce est non justemant, ce est malemant.</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.37.2"><label>[7.37.2]</label>Si com est se je tien une chose d’autre à force ou an repost ou par priere que je an ai fait à celui de cui est la chose. <hi rend="b">//</hi> Icelle chose tien je à force dont je giete aucun home. Ancore se je antre an possession de celle chose que autres tient non mie par force, mais je antrai <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>anz</sic><corr resp="#VM">ainz</corr></choice></lem></app> que il ne le sout, et quant il le sot il vint à la chose et vout antrer an la tenoison et je ne li lassai antrer, antanduz est que je tien icelle chose par <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>fore</sic><corr resp="#VM">force</corr></choice></lem></app>, et ausimant suis tenuz an icest cas de randre randre la tenoison à celui cui je an getai.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.37.3"><label>[7.37.3]</label>Mais se il ne vuet venir à la chose quant il sout que je ere antrez an tenoison pour ce que il pansa que je la getaisse se il i venoit, il a perdue la tenoison et je non ai icelle tenoison par force.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.37.4"><label>[7.37.4]</label>Mais que je tien icelle chose an repost se cuidoie et je doutoie quant je
 <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">i</del></lem></app> antrai an la tenoison que cil qui tenoit la chose m’an meust plait, et se il me mit an plait de celle tenoison, je li doi randre la tenoison et les fruiz, mais n’an doi avoir tel paigne com je deusse, se je l’an eusse jeté de celle tenoison par force.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.37.5"><label>[7.37.5]</label>Mais <app><lem resp="#VM">se</lem><rdg wit="#H"/></app> je an reponous antrai an tenoison de celle chose que tu tenoies <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">i</del></lem></app>, et tu venis anqui tantost com tu le seus, et tu ne m’i trovas que je m’an ere alez, ou je te acuilli an la tenoison, ou tu m’an jetas par force, tu n’an pers la tenoison, ne n’an avras nesune poigne pour ce que tu m’an getas, que bien est raisons que tu tiegnes par force la tenoison de celle chose que tu as et tiens, se on la te viaut toudre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.37.6"><label>[7.37.6]</label>Icelle chose tien ge pour priere dont je le priai que tu la me laissasses tenir quant à toi, ce est quant à la toue persone, je tien icelle chose viciosemant, ce est non i ai nul droit contre toi. Et quant tu voudras recovrer la toue chose, je la te doi randre, ancore m’eusses tu convenant que tu ne la me <app><lem wit="#H">to<add place="interlinear">i</add>les</lem></app> tant que au terme, ne ne la pourai tenir tant de tans que je m’an puisse desfandre de 
<app><lem wit="#H">to<subst><del rend="expunction">r</del><add>i</add></subst></lem></app>. Et pour ce est apelee iceste possession viciose et non juste, que ne me puet prou tenir ancontre toi. Mais ancontre autres homes me tient prou icelle possessions, et droitemant la tien ancontre autres homes. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.37.7"><label>[7.37.7]</label>Se aucuns hons <pb n="f. 78v"/> done aucune chose à sa moillier puisque il l’a prise fors an espousalite, si com est une maisons ou une terre, la moilliers ne puet avoir la tenoison de celle chose droitemant, car ciz dons ne vaut. Autretex droiz est se la moilliers done riens à son mari, car ne vaut dons qui est faiz antre mari et moilliers. Et pour ce la tenoisons de celle chose que mariz done à sa moilliers ou la moilliers à son mari ne tient damaige à celui à cui est la chose donee ancontre celui qui la dona, se plaiz n’ait antre aus. Et pour ce cil à cui est donee la chose, la doit randre à celui qui la dona ou à son hoir, et doit randre toz les fruiz si com cil qui les tout à force à autre, et si com cil qui tient la chose d’autre à male foi, se cil à cui fu donee la chose savoit que ciz dons ne valoit. Mais se la moilliers cuidoit que vausist iciz donz que li fit ses mariz, non est tenue des fruiz, si com est dit desoure. Autretex droiz est del mari, se il cuidoit que vausist li dons que li fist sa moilliers.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.38">
<head type="rubric"><label>[7.38]</label> Ici dit an quel guisse je per la possessions de celle chose que je tien .xxxviii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.38.1"><label>[7.38.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons me giete de tenoison de celle chose que je tien, je per la tenoison. Ancore se aucuns hons antre an tenoison de la moie chose quant je ne fui an la terre et il ne m’i laisse antrer quant je vien, je <!--VM RESOLUTION ABREVIATION per--> anqui meesmes la tenoison. Mais se il ne me vea antrer an tenoison, ou se il le me vuet veer, et je ne le laissoie pour lui que je n’i  antrasse, ne perdi la tenoison. Mais se je ne vueil aler à la moie chose quant je soi que autres i ere antrez pour ce que je cuidoie que il ne m’i laissast antrer, je ai perdue la tenoison, et icil qui i ere antrez la tient et non justemant, si com est dit desoure, et il la me doit randre. ¶</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.38.2"><label>[7.38.2]</label>Ancore se je ai la tenoison d’aucune chose solemant par mon couraige si que nuns hons ne la tient, et je lais le couraige et la volanté de tenir celle chose, je <!--VM RESOLUTION ABREVIATION per--> la possession, car la volantez de tenir la chose non i est.</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.38.3"><label>[7.38.3]</label>Mais se je sui an la tenoison corporalmant pour ou autres pour moi, je ne <!--VM RESOLUTION ABREVIATION per--> icelle tenoison, ancore non aie je cuer ne volanté de tenir la chose tant com je suis an tenoison ou autres pour moi. Mais se je is fors de la tenoison ne autres ne la tient pour moi, ne je non ai cure ne volanté de tenir icelle chose, je <!--VM RESOLUTION ABREVIATION per--> la tenoison.</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.38.4"><label>[7.38.4]</label>Ancore se aucuns hons antre an la tenoison de la chose que je tien, je ne <!--VM RESOLUTION ABREVIATION per--> la tenoison solemant par mon couraige tant que je saiche que il i soit antrez. Mais puis que je le soi, se je dote antrer an la tenoison, je ai perdue la tenoison, si com est dit, se .i. hons ne la tenoit pour moi. Mais se aucuns hons la tenoit pour moi, si com est cil qui tient ma maison à loier ou aucune autre chose que il tenoit an mon nom, tantost com .i. autres hons prant la tenoison, je la <!--VM RESOLUTION ABREVIATION per-->, ancore ne saiche je quant il i antra. Et iceste <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">tenoison</del><add>desevrance</add></subst></lem></app> est antre celle tenoison que je tien solemant an mon couraige, ou sanz mon cors ou sanz le cors d’autre, et icelle que je tien an mon couraige et avec mon cors et avec les cors d’autre. ¶</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.38.5"><label>[7.38.5]</label>Ancor se cil qui tient ma terre à gaaignier ou cil qui tient ma maison à loier ou autres hons qui tient une chose pour moi laisse la tenoison de celle chose, je ne <!--VM RESOLUTION ABREVIATION per--> icelle tenoison que autres la praigne et je le savoie. Mais se cil qui tient la chose pour moi, si com est dit desoure, done la tenoison à autre, je la <!--VM RESOLUTION ABREVIATION per--> tantost com il la li done, ancore ne le saiche je quant il la li done, mais je puis demander la chose à celui qui la tient. Se ma chose est fors de la tenoison, non ai je nul demant <pb n="f. 79r"/> et puis m’an torner à celui ausimant qui li done la tenoison. Mais se je ne avoie droit an la chose par quoi je le demant à celui qui la tient, je ne m’an puis torner mais que à celui qui li brisa la tenoison. ¶</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.38.6"><label>[7.38.6]</label>Ancor je <!--VM RESOLUTION ABREVIATION per--> la tenoison de celle chose que je tien, se la chose est moie, si com est une terre et je i met .i. home mort, car la terre torne religiouse tant com li morz an tient, et chose qui est religiouse ne puet estre tenue par nul home, si com est dit desoure.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.38.7"><label>[7.38.7]</label>Ancore se je franchis .i. mien ser, je per la possession de lui, car frans ne puet estre possedit, ce est tenuz par autre.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.38.8"><label>[7.38.8]</label>Ancore se muerai une moie chose an autre forme, si com est se je fais de mon argent .i. henap, je per icelle possession, ce est icelle tenoison que je i avoie premieremant, car la chose est muee et pour ce est muee la tenoisons. ¶</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.38.9"><label>[7.38.9]</label>Ausimant se je aliene la chose que je tien, je <!--VM RESOLUTION ABREVIATION per--> la tenoison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.38.10"><label>[7.38.10]</label>Ausimant per je la possession se li pretor o autre poestez droituriere me tout la possession de la chose que je tien. ¶ Si com est ansin : se je ne voloie faire droit à home qui se clamoit de moi, se je ere an la terre ou se je non i ere, et la poestez me fist querre, si com dit la lois, et je ne vous aler à faire droit et pour ce il me tout la chose que je tenoie, je ai perdue la tenoison de celle chose. Mais se je tournerai dedanz .i. an et je donai fermance de faire droit, je doi recovrer ma tenoison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.38.11"><label>[7.38.11]</label>Ancore se je ere an une terre que je tenoie et je vis venir homes armez et par icelle paour je fui fors de celle terre, je ai perdue la tenoison, se cil home armé autretant an la tenoison. ¶</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.38.12"><label>[7.38.12]</label>Ancore se aucuns hons antre an la possession d’une moie chose quant je fui defaillanz, ce est an autre terre, et quant je vois antrer an la possession il ne m’i laissa antrer, je <!--VM RESOLUTION ABREVIATION per--> adés la tenoison. ¶</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.38.13"><label>[7.38.13]</label>Ancore se aucuns hons me retient outre mon gré an la terre que je tenoie, ou se il retient ces qui erent an la terre pour moi, si com est mes sers, je <!--VM RESOLUTION ABREVIATION per--> la tenoison. ¶</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.38.14"><label>[7.38.14]</label>Ancore se je sui prés de mes anemis, je <!--VM RESOLUTION ABREVIATION per--> la tenoison de totes mes choses pour ce que je fui tenuz pour autre, et ciz hons qui est tenuz pour autre ne puet tenir pour autre nulle riens ne à soi ne à autre. Mais que li sers qui puet tenir pour son seignour demantres qu’il est tenuz pour son seignour. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.38.15"><label>[7.38.15]</label>Ce qui est dit desus, que li sers <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">tient</del><add>gaaigne</add></subst></lem></app> la tenoison à son seignour des choses que il gaaigna, c’est voirs de celles que il gaaigna droiturieremant. Mais se il gaaigna malemant la tenoison d’aucune chose, ou se il gaaigna aucune chose malemant, li sires non a la tenoison de celle chose, ancore soit il tenuz dou randre icelle chose pour ce que li sires a pooir de randre icelle chose que li sers gaaigna malemant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.39">
<head type="rubric"><label>[7.39]</label> Ici dit de prescripcions de lonc tans, ce est de prescripcions de .x. anz ou de .xx., ce est an quel guisse on gaigne la chose qui est d’autre par tenoison de .x. anz ou de .xx. .xxxix.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.39.1"><label>[7.39.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis<note resp="#VM">Lettrine  de 3 lignes de haut.</note> que nous avons dit de possessions, or redisons des prescriptions, car nuns hons ne puet prescrire la chose qui est d’autre sanz tenoison.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.39.2"><label>[7.39.2]</label>À ce que on puisse prescrire aucune chose, ce est gaaignier <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">la</del><add>par</add></lem></app>tenoison, doit on savoir quex est la chose et quex est la persone qui la vuet prescrire, et quex est celle persone de cui fu la chose. Et doit on savoir pour quant de termine on la puet prescrire la chose d’autre et pour quex raisons. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.39.3"><label>[7.39.3]</label>Les choses mobles puent estre gaaigniés par tenoison de .iii. anz, si com est dit desoure, mais an cest autre parle solemant des choses immobles, ce est d’onors, si com <pb n="f. 79v"/> terre et vigne et maisons. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.39.4"><label>[7.39.4]</label>Totes choses mobles puent estre gaaigniés par possession de .x. anz ou de .xx. anz, fors celles choses que le pris an jete, si com est chose sacree et sainte et religiose, et chose publique, et chose qui est tenue par force, et chose qui est de pupil ou de pupille. Et celle chose qui an est jetee que on done à aucun juge qui a publique poesté, se elle li est donee ancontre loy, ce est se il prant aucune chose de ces homes qui sunt an son pouoir que icil home li donent pour paour de la poesté que il a sour aus, il ne la puet tenir par termine de .x. anz ou de .xx. que il s’an puisse desfandre par icelle tenoison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.39.5"><label>[7.39.5]</label>Se je achetai une chose moble de celui de cui non est icelle chose, ou se il me la done, ou se je la pran de celui an eschange d’autre chose que je li an done ou an douaire ou an autre juste <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">chause</del><add>maniere</add></subst></lem></app>, et que je ai bone foi quant li contraiz se fit, quant on me livre la tenoison de la chose, ce est se je cuidoie que cil qui la me dona ait la seignorie de celle chose, ou que il i ait droit de vandre ou d’aliener an autre guise, si com li tuerres ou li curerres ou li procurerres, et il ne l’est si com je cuidoie, et je tien la chose .x. anz sanz tel appel que loys <foreign xml:lang="lat">inter presentes</foreign>, ce est an icelle meisme terre où est cil de cui est la chose est an une autre, la chose torne moie par icelle tenoison qui est dite desoure, si que je m’an puis desfandre de toz ces qui la demanderunt, ou soit que cil qui la demande est creerres, ce est que il avoit la chose an gaige, ou soit que cil est sires de cui fu la chose. Et se per la possession, je la pourrai demander de toz homes qui la tanront, ancore la tiegne cil de cui elle fu ou cil qui la an gaiges.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.39.6"><label>[7.39.6]</label>Mais ce que est dit desoure, ce est que la chose devient moie se je la tien par
<app><lem wit="#H">.x<del rend="expunction">x</del>.</lem></app> anz <foreign xml:lang="lat">inter presentes</foreign> ou par .xx. anz <foreign xml:lang="lat">inter absentes</foreign>, et ce est voirs se bone foiz i fu de .ii. parz, ce est se je qui tien la chose la pris à bone foi, si com est dit desoure, et icil de cui je gaaignai la chose par aucune juste mesure et à bone foi ausimant, ce est se je cuidoie, quant il aliena à moi icelle chose et quant il la me livra, qu’il eust droit de vandre. Mais se cil de cui je gaaignai la chose i ot male foi, ce est se il savoit que il eust droit de vandre icelle chose, non est devenue moie, ne ne m’an puis desfandre par tenoison par mains de .xxx. anz de celui qui a droit de demander la chose, ancore l’eusse je donee à bone foi, se cil qui vuet demander la chose ne set que la chose ne  fust alienee, ce est ne sot que je tenisse la chose, ou se il le sout, ne sout que il eust droit an la chose. Mais se cil qui avoit droit de  demander icelle chose  <app><lem resp="#VM">le sout</lem><rdg wit="#H"/></app>, la chose an devient moie, se je la tien par cel termine qui est diz desoure sanz apel, ce est par .x. anz, se je pris la chose à bone foi, ancore saiche je puis que je l’ai prise que cil qui la me vandit non ait droit, et ancores eust cil male foi de cui je la gaaignai.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.39.7"><label>[7.39.7]</label>Se cil qui se vuet desfandre par prescripcion de .x. anz, ce est cil qui dit que il a tenue la chose par .x. anz ne fu <foreign xml:lang="lat">samper presanz</foreign>, ce est an celle terre où ere cil qui demande la chose, mais fu absens an aucun termine, ce est an autre terre, et au quant de termine il fu presenz ne se pourra desfandre par ces .x. anz, mais li est mestiers puis que il sera tornez que il tiegne la chose par tant de tans com il fu absens, se que il ait an presance tenue <pb n="f. 80r"/> la chose par .x. anz, ce est dedanz .x. anz, ne puet il conter se non à ces .x. anz as quex il tient la chose avant que il fust absens et à ces .x. anz as quex il la tient puis que il fuit tornez.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.40">
<head type="rubric"><label>[7.40]</label> Ici dit quant cil hons qui vuet desfandre par prescripcion de .x. anz ou de .xx. puet continuer et ajoster la soue tenoison de son actor, ce est de celui de cui il a la chose, ou par sussession ou par autre juste case, si com en per escha .xl.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.40.1"><label>[7.40.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je suis hoirs d’aucun home qui tient une chose à bone foi et celle chose non ere soue, je pourra continuer et ajoster icelle chose tant que je tanrai la chose aprés la mort de celui de cui je suis hoirs des icel tans que je tins an sa vie, ancore ne saiche je que la chose ne fust del mort et <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">se elle ne fu livree à moi, car se autres tient la cho exp. après mort</del></lem></app> se li morz la tenoit à bone foi, si com est dit desoure.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.40.2"><label>[7.40.2]</label>Mais ce est voirs se aucuns ne tient la chose avant que je apris la mort del mort, et se elle ne fu livree à moi, car se autres tient la chose aprés la mort del mort avant que je, ou se la chose fu livree à moi, je ne puis continuer la moie possession et celle del mort, se je non ai ausimant bone <app><lem wit="#H">fo<subst><del rend="expunction">u</del><add>i</add></subst></lem></app>. Mais se je cuidoie, quant la chose me fu livree, que cil qui la me livra i eut droit de l’aliener, ne la puis prescrire, ou soit que li morz soit achetee ou soit que non. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.40.3"><label>[7.40.3]</label>Mais se li morz de cui je sui hoirs reçuit l’autrui chose à male foi, je ne pourrai ajoster la moie possession à la soue an icelle possession de .x. anz ou de .xx., ancore l’aie je an bone foi, c’est ancore cuidoie je que la chose fust del mort . Car li hoirs incediz à la possession del mort, ce est la possession <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">del mort</del></lem></app>, lour doit estre autretex com fu celle del mort, car se li morz a juste possession, li hoirs l’ait juste ausimant, et se li morz a viciose possession, ce est possessions qui non est droituriere, ne tient prou à son hoir an prescription de .x. anz ou de .xx., mais i avra mestier tenoisons de .xxx. anz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.40.4"><label>[7.40.4]</label>Ancore se continuas la tenoison del mort à celle des hoirs, se li morz gaaigna la chose à bone foi, ancore saiche il que la chose ne fu del mort, si com est dit desoure, pour ce ne se continue la tenoison del vandeour à celui de l’acheteour an prescription de .x. anz ou de .xx., se il non ont andui bone foi, ce est li acheterres et li vanderres. ¶ Autretex droiz est se cil qui vuet soi desfandre par tenoison de .x. anz ou de .xx., gaaigna la chose an autre chose, si com est par don ou par autre maniere.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.41">
<head type="rubric"><label>[7.41]</label> Ici dit an quel mesure fins met toutes prescripcions si que tenoison ne se puet continuer .xli.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.41.1"><label>[7.41.1]</label><hi rend="b">T</hi>otes prescriptions, ce est totes possessions sanz lesquex nuns hons ne puet prescrire la chose d’autre, se fraignent an .ii. maneres, ce est naturelmant et civilemant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.41.2"><label>[7.41.2]</label>Naturelmant se fraint possessions se on an giete celui qui est an la possession. Ancore se aucuns hons antre an tenoison d’une moie chose quant je suis absens, ce est fors de ma terre, et il ne m’i laisse antrer, se je vueil, icelle tenoisons est frainte que je avoie avant que il antrast. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.41.3"><label>[7.41.3]</label>Et civilaumant se fraint tenoisons se plaiz est commaciez de la chose contre celui qui a la tenoison, car adonc ancore tiegne il la chose pour que il doute del droit de la possession, se il a droitemant ou non, frainte est celle possessions si que il ne pourra ajoster à cel tans que il avoit tenu devant le plait cel tans qui aprés le plait. Ne ne se pourra desfandre par tenoison, ancore tiegne il la chose aprés le plait .x. anz ou .xx., se il ne l’avoit tenue par tant de tans que il s’an puisse desfandre. Mais puis que plaiz est commaciez d’aucune chose, ne se puet desfandre par tenoison que <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">il</del></lem></app> an face icil à cui on la demande, se il ne la tient an ce plait avant <pb n="f. 80v"/> .xl. anz sanz apel.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.41.4"><label>[7.41.4]</label>Autretex raisons est se li actors va devant la poesté aucun pouoir, cil est de cui il demande aucune chose, si com est une terre, et la poesté dit à celui de cui on se <app><lem wit="#H">c<subst><del rend="expunction">h</del><add>l</add></subst>aimme</lem></app> que il viegne à raison de celle terre, ou il li demande, car adonc cil qui tient ne se pourra desfandre par tenoison, si que il an face des iqui avant, se il ne le tient .xl. anz sanz apel, ou soit que il an alast à plait quant la poesté li mande ou soit que non.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.41.5"><label>[7.41.5]</label>Autretex droiz est si com ere poestez an la terre qui li feist dit et il s’an alast clamer à l’evesque de la terre ou au deffandeor de la vile, ou se il escrisist sa rancure et la fist devant l’iglise et devant les voisins. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.41.6"><label>[7.41.6]</label>Autretex raisons est quant la possessions se fraint naturelmant, si com est dit desoure, car adonc ancor soit aucuns hons getez de tenoison corporelmant, se il recuevre puis la chose et la tient ou païs par .x. anz <foreign xml:lang="lat">inter presentes</foreign>, ou par .xx. anz <foreign xml:lang="lat">inter absentes</foreign>, il l’a prescripte, ce est il l’a gaaigné par tenoison, se il ne sout avant que il recouvrast la tenoison que la chose ere d’autre. Mais se il sout que la chose fust d’autre puis que il la perdi, avant que il recovrast la tenoison, non la pourra prescrire par mains de .xx. anz pour ce que il non ot bone foi quant recovra la tenoison.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.41.7"><label>[7.41.7]</label>Et cil hons qui prescrit une chose d’autre, ce est que il la gaaigne par la tenoison de .x. anz ou de .xx., puet se desfandre de toz homes qui la demanderont demantres que il la tanra. Et se il pert la tenoison, il la pourra demander à toz homes qui la tanront, ancore fust la chose de celui qui la tenoit, ou ancores l’eust an gaige avant de celui qui l’ariont ores non l’a tenue par tant de tans que il s’an puisse desfandre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.42">
<head type="rubric"><label>[7.42]</label> Ici dit se li creerres demande la chose que li fu donee an gaige, pour quant de tans s’an puet desfandre cil qui la tient .xlii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.42.1"><label>[7.42.1]</label><hi rend="b">A</hi>usimant com cil hons qui est sires d’aucune choses par icel droit que il i a, si autres la tient par .x. anz <foreign xml:lang="lat">inter presentes</foreign> ou par .xx. anz <foreign xml:lang="lat">inter absentes</foreign>, si com est dit desoure, ausimant li creerres, ce est cil qui demande aucune chose, ou moble ou immoble, que il dit que est sa gaigiere pour le droit que il i avoit, se .i. autres hons l’a tenue, si commande la lois et il la gaaigna à bone foi par acune juste mesure, si com est par achat.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.43">
 <head type="rubric"><label>[7.43]</label> Ici dit quex homes non tient doumaige prescripcions de .x.<note resp="#VM">Ms. : .<hi rend="i">xi.</hi> avec <hi rend="i">.i.</hi> exp.</note> anz ou de .xx. si on se vuet desfandre d’eux .xliii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.43.1"><label>[7.43.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex fois est que prescriptions de .x. anz ou de .xx. anz non a leu, ne ne tient damaige à celui à cui on la vuet <foreign xml:lang="lat">oponere</foreign>, ce est de cui se vuet on desfaire, et ce an devient pour la persone à cui vuet <foreign xml:lang="lat">opponere</foreign> la prescription, car se la chose que aucuns hons a terme par .x. anz ou par .xx. fu de pupil ou de pupille, ou fu la gaigiere de pupil et il la vuet demander, ne li vaut prescriptions de .x. anz ou de .xx., mais prescriptions de .xxx. anz ou de .xl. se commance ancontre le menor puis que il a .xii. anz acompliz se elle est fame, ou .xiii. se il est hons. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.43.2"><label>[7.43.2]</label>Ancore tex foiz est que ne puet <foreign xml:lang="lat">opponere</foreign> prescriptions de .x. anz ou de .xx. à celui qui demande la chose, et se elle li est opposee, ne li tien damaige, et ce an devient pour aucune juste cause, si com est an icest example. Se aucuns hons fu pris de ses anemis et il est tornez et il vuet demander la soue chose que .i. autres a prescripte par cel termine que il esta pris, ne li puet estre opposee icelle prescriptions de .x. anz ne de .xx. anz.</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.43.3"><label>[7.43.3]</label>Et generalmant est voirs que prescriptions de <app><lem wit="#H">.x<del rend="expunction">x</del>.</lem></app> anz ou de .xx. anz ne nuit à toz homes qui sunt absentes sanz mal angin ou par aucune juste cause des qu’il sunt fors de lor terre ou qui sunt si tenuz contre lor volanté que il ne puent demander lor droit an icel termine que il devient. Mais ce est voirs que la prescriptions de <app><lem wit="#H">.x<del rend="expunction">x</del>.</lem></app> anz ou de .xx. ne lor tient damaige, se il ne laissent procuror qui demandast pour aus et se <pb n="f. 81r"/> il non esteront .iiii. anz puis que il seront torné et il avront pouoir de demander lor raison, car adonc lor nuit la prescriptions.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.44">
<head type="rubric"><label>[7.44]</label> Ici dit se l’ampereres ou l’ampereris done .i. chose à autre chose et aus home que cil cui il la done eust la seignourie an qui maintenant.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.44.1"><label>[7.44.1]</label><hi rend="b">S</hi>e l’ampereres ou sa moilliers me done ou me vant une chose d’autre ou il la me livre par autre mesure, j’an ai sui segurs anqui meismes, et puis m’an desfandre de toz homes qui la me demanderont, ancor soit il <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">si</del><add>li</add></subst></lem></app> sires de cui fu la chose, ou li creerres qui avoit la chose an gaige, se je ai bone foi quant li amperieres le me livra ou autres pour moi, ce est se je cuidoie que la chose fust soue. Mais se je ai male foi quant je pris celle chose de l’ampereor ou sa moillier, ce est se je savoie que la chose non ere soue, ne devient moie la chose ne m’an pourrai desfandre de celui de cui est la chose, se je ne la tien .xx. anz sanz apel, ancore dient tel home <app><lem wit="#H"><choice><sic>sunt</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> an autre guise. ¶</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.44.2"><label>[7.44.2]</label>Quant l’amperieres ou sa moilliers donent une chose à aucun home <app><lem wit="#H"><choice><sic>et</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> cil de cui fu la chose ou qui a aucun droit an la chose puet demander sa droiture à l’ampereour ou à sa moillier, se il la li dona dedanz .iiii. anz puis que la chose sera donee. Et se cil .iiii. anz passent, non avra puis droit de demander  riens ne à celui qui aliena la chose, ce est li ampereres ou à sa moillers, ne à celui qui tient la chose.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.44.3"><label>[7.44.3]</label>Autretex raisons est se li <foreign xml:lang="lat">fisco</foreign> aliena une chose d’autre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.44.4"><label>[7.44.4]</label>Se li amperieres ou li <foreign xml:lang="lat">fisco</foreign> voillent demander le lor choses à ces qui les tiegnent, ne lor nuit nule prescriptions.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.45">
<head type="rubric"><label>[7.45]</label> Ici dit de la prescripcion de .xxx. anz ou de .xl. anz<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">ianz</hi> avec <hi rend="i">i</hi> exp.</note> .xlv.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.45.1"><label>[7.45.1]</label><hi rend="b">D</hi>esoure est dit de celles prescriptions ou de celles possessions qui ne vaut ne ne tient prou ad possessors, ce est à celui qui a la tenoison, se il ne gaaigna la chose à bone foi et par juste mesure, si com est par achat. Or redisons de celles prescriptions où non est gardee bone foiz ne juste cause, mais solemant la tenoisons est esgardee an iceste prescription, se la tenoison est faite par .xxx. anz ou par .xl. sanz tel rancure que la loys commande. ¶ La prescriptions de .xxx. anz ou de .xl. fu trovee pour ire del demandeour.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.45.2"><label>[7.45.2]</label>Toutes les  actions del mort, ou soit que elles soient an la chose ou soit que elles soient an persones, se fenissent par tenoison de .xxx. anz, fors an .iii. cas. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.45.3"><label>[7.45.3]</label>Icelle actions est personaus quant je di à aucun home : « Tu me doiz .x. souz », ou quant je di : « Tu me doiz tel chose que je achetai de toi », ou quant je demant une chose par douaire, ou quant je te di : « Tex hons de cui tu es hoirs me laissa .i. cheval ou .c. souz ou une maison », ou quant je di à autre que il me doit doner ou faire que que soit par aucune chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.45.4"><label>[7.45.4]</label>Celle actions est an la chose quant je demant aucune chose corporal à celui qui la tient ou qui laisse tenoison par mal angin, ou soit que je di que la chose est moie, ou soit que je di que la chose m’est mise an gaiges, ou soit que je di que je ai tel droit an la chose com cil qui an done cens, ce est cil qui tient la chose par <foreign xml:lang="occ">anfiteosim</foreign>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.45.5"><label>[7.45.5]</label>Se aucuns hons fu mes deterres, ce est se il me fu obligiez de doner ou de faire que que soit pour aucune chose, ou se il tient aucune moie chose ou chose où je ai droit, et il a esté sanz plait et sanz leal raison par .xxx. anz, ne l’an puis mains mettre an plait, et il s’an puet desfandre par celle meismes tenoison de .xxx. anz, ou soit que il la tient par bone foi ou soit que il la tient par male foi, ou soit que il ait juste cause ou soit que non, se il possident la chose an son nom.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.45.6"><label>[7.45.6]</label>Mais se il possident à autre, ce est se il tient la chose <pb n="f. 81v"/> an nom d’autre, si com fait <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat"><choice><sic>colinus</sic><corr resp="#VM">colonus</corr></choice></foreign></lem></app>, ce est cil qui tient terre à gouverner, et si com fait <foreign xml:lang="lat">inquilinus</foreign>, ce est cil qui tient maison à loier, ne s’an puet desfandre par nul tans de seignour de la chose, se il li demande. ¶ Autretex raisons est de celui qui tient une terre par anphiteosim et de celui à cui on laisse tenir une chose aprés. Et ce an avient pour ce que il non possident, et prescriptions ne tient prou se non a celui qui posside an son nom, ce est cil qui tient la chose à son oes. Et cil qui tient la chose an nom d’autre ni puet muer son couraige ne la chose de la possession, ce est ne puet ce faire que il tiegne la chose an son nom que il commande à possider an nom d’autre, et si com i devient auucne chose, ou juste ou non juste. Juste i pourra devenir se cil qui tenoit la chose si com est dit l’acheta del seignour ou la gaaigna pour autre mesure, car adonc pourroit il possider an son nom et seroit maintenant sires de la chose, se cil an ere sires à cui il la gaaigna. Et se cil non ere sires de la chose de cui il la gaaigna, il la pourra prescrire, si com la lois dit. Non juste cause i pourra devenir pour quoi cil qui tient la chose d’autre la commancera tenir an son nom, si com est se li sires vuet antrer an la chose et cil qui la tenoit pour lui non li laissa antrer. An cest cas, se il i estera puis par .xxx. anz an celle tenoison sanz leal rancure que il non devra nul loier ne n’an fera usaige à celui pour cui il tient la chose s’an porra d’anqui an avant desfandre de celui.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.46">
 <head type="rubric"><label>[7.46]</label> Ici dit par quant de tans se puet desfandre cil hons qui tient la chose por autre <app><lem wit="#H"><choice><sic>.xl.</sic><corr resp="#VM">.xlvi.</corr></choice></lem></app> <!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.46.1"><label>[7.46.1]</label><hi rend="b">C</hi>e qui est dit desoure de celui qui tient la chose par autre, que il ne s’an puet desfandre del seignour par tenoison de nul tans, ce est voirs se cil qui tient la chose paie le loier que il an convante doner au seignour. Mais se cil qui tient la chose pour autre <app><lem wit="#H"><subst><del rend="overstrike">estre</del><add>estera</add></subst></lem></app> .xxx. anz sanz plait et sanz leal rancure, si que il n’an paiera riens dedanz <app><lem wit="#H"><add place="interlinear">ces</add></lem></app> .xxx. anz à celui de cui il tient la chose ne ne li an fera à nul usaige, si com font maint autre home qui sunt, il s’an pourra puis desfandre de toz homes de celle chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.46.2"><label>[7.46.2]</label>Autretex raisons est de cel home qui doit avoir à autre à gaaig, car tant com il paie le gaaig il ne se porra desfandre que il ne paioit l’avoir, ancores l’ait il tenu .xxx. anz. Mais se il est .xxx. anz sanz tel rancure, com dit li loys, que il ne paie riens de gaaig, il se pourra desfandre d’anqui an avant que il ne pait cel avoir.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.47">
<head type="rubric"><label>[7.47]</label> Ici dit de celles actions, ce est de cex demandemanz, qui ne se fuissent par moins de .xl. anz  .xlvii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.47.1"><label>[7.47.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li creerres, ce est cil qui a doné chose an gaige, ou moble ou non moble, demande son gaige à celui qui la tient, dessevrance est se il le demande au detor qui li met la chose an gaige, ou se il le demande à lor del detor, ou se il la demande à .i. home estrange qui la tient, car se il demande le gaige au detour ou à l’oir del detor qui la tient, li deterres et ses hoirs se puent desfandre, se il a tenu le gaige sanz leaus rancure .xl. anz et non pour moins de tans.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.47.2"><label>[7.47.2]</label>Mais se li creerres demande son gaige à home estrange qui le tient <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">car</del></lem></app>, se cil hons a juste cause et bone foi, si com est dit desoures, il pourra desfandre le gaige del creor par tenoison de .x. anz <foreign xml:lang="lat">inter presentes</foreign> ou de .xx. anz <foreign xml:lang="lat">inter absentes</foreign>.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.47.3"><label>[7.47.3]</label>Mais se cil qui tient le gaige ne le tient par bone foi ou par juste cause, se il le tient par .xxx. anz sanz leal rancure, porront <pb n="f. 82r"/> desfendre celle chose de toz homes, et non par mains de tans. Ice est voirs se cil qui tient la chose ne l’a an gaiges de celui qui li met an gaiges à celui qui la demande, car adonc sera autre raisons, si com nous dirons avant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.48">
<head type="rubric"><label>[7.48]</label> Ici dit quex <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">hons est</del><add>droiz est</add></subst></lem></app> se uns hons demande une chose qui fu misse an gaiges à .i. autre qui la tient à cui fu mise ausimant an gaige .xlviii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
 <p xml:id="codi_fr_7.48.1"><label>[7.48.1]</label><hi rend="b">S</hi>e .i. hons à cui fu mise une chose an gaige la demande à celui qui la tient, et cil qui la tient dit qu’il l’a an gaiges de celui de cui l’autre l’a an gaige, icil qui la tient s’an pourra desfandre par tenoison de .xl. anz, se il l’a de riens an gaige. Et ancore l’ait premieremant an gaige, se l’autres li vuet paier ce que il <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">i</del></lem></app> a sore, ne se puet desfandre que il ne la li rande, se il ne l’a tenue .xl. anz sanz leal rancure.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.48.2"><label>[7.48.2]</label>Mais ce est voirs se il ne se puet desfandre par mains de .xl. anz, se il la tient par toz ices .xl. anz an la vie del detor qui la mit an gaige. Mais se il la tient une partie an la vie del detor et une partie aprés sa mort, ne s’an pourra ausimant desfandre par mains de .xl. anz, se il ne la tient aprés la mort del detor .xxx. anz. Car adonc se il la tient .xxx. anz aprés la mort del detour, il s’an puet bien desfandre si com porroit .i. autres hons estranges. ¶ Autretex raisons est se cil hons qui l’a premieremant an gaige la demande et cil la tient à cui elle fu darriens mise an gaige.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.49">
<head type="rubric"><label>[7.49]</label> Ici dit des raissons des yglises et des autres leus venerables si com est ospitax .xlix.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.49.1"><label>[7.49.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucune yglise ou aucuns hospitaus a une actions, ce est .i. demant ancontre aucun home, se celle actions est tex que ne durera outre .xxx. anz, se aucuns hons privez l’eust, l’eglise ne la pert par mains de .xl. anz. Mais par .xl. anz perdent les eglises lor actions fors l’eglise de <placeName>Rome</placeName>, car l’eglise de <placeName>Rome</placeName> ne pert celle action que .i. autres perdroit par .xxx. anz par mains de .c. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.50">
<head type="rubric"><label>[7.50]</label> Ici dit quant de tans dure .i. demanz que .i. hons ai ancontre .i. autre puis que plaiz an est commanciez ou autre loial <app><lem wit="#H"><choice><sic>loial</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> <app><lem wit="#H"><choice><sic>randure</sic><corr resp="#VM">rancure</corr></choice></lem></app> an est meue .l.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.50.1"><label>[7.50.1]</label><hi rend="b">S</hi>e acuns hons a aucun demant ancontre .i. autre d’aucune chose et il le met an plait devant son juge ou an pouoir d’arbitre, ou il fait tel clain et tel rancure com dit la lois, il ne pert puis la soue action, ce est le suen demant par mains de .xl. anz, ou soit que celle accions est <foreign xml:lang="lat">in rem</foreign> ou soit que elle est personax. Et non i est dessevrance ou soit que iciz demanz est de negoce, si com est de vandition, ou soit que elle est de malefaite, si com est de furt ou de rapine, ou de damaige ou de honte. Totes cestes actions durent tant que à .xl. anz puis que plaiz an est meuz.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.50.2"><label>[7.50.2]</label>Mais celle ations <foreign xml:lang="lat">de dolo</foreign> non dure mais que .ii. anz, ou soit que plaiz est meuz ou soit que non.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.51">
<head type="rubric"><label>[7.51]</label> Ici dit esquex homes ne nuit prescricions de .xxx. ou de .xl. .li.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.51.1"><label>[7.51.1]</label><hi rend="b">P</hi>rescriptions de .xxx. anz ou de .xl. nuit à toz homes, ou soit que il soient malle ou soit que il soient femelles, ou soit que il soient absens ou soit que il soient presens. Et non i est dessevrance ou soit que il soient privé ou soit que il soient chevalier. Mais à ces qui sunt pupil ne nuit prescriptions de .xxx. anz ne de .xl. anz qui sunt menor de .xiiii. anz se il sunt malle ou de .xii. se sunt femelles, ce est ne nuit prescriptions de .xxx. anz ne de .xl. à nul home demantres que il est pupil ou pupille.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.52">
<head type="rubric"><label>[7.52]</label> Ici dit quex droiz a cil qui a prescriptions .i. chose d’autre, ce est cil qui ai tenue la chose d’autre par .x. anz ou par .xx. ou par .xxx. ou par .xl. .lii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
 <p xml:id="codi_fr_7.52.1"><label>[7.52.1]</label><hi rend="b">I</hi>cil<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut et à antennes.</note> <pb n="f. 82v"/><fw type="catchword" place="bottom">doit veer à tranchier l’arbre</fw> qui a prescripte une chose, ce est qui a tenue une chose par .x. anz <foreign xml:lang="lat">inter presentes</foreign> à bone foi ou par juste cause, si com est par achat, ou par .xx. anz <foreign xml:lang="lat">inter absentes</foreign> à bone foi ausimant ou par juste cause, il se puet desfandre de toz ces homes qui la <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">m</del></lem></app> demanderent, ancore fust li sires de la chose qui la demande ou ancore l’ait il an gaige. ¶</p>
 <p xml:id="codi_fr_7.52.2"><label>[7.52.2]</label>Icil qui tient la chose d’autre par .xxx. anz ou par .xl. anz, se il a bone foi au commancemant quant il gaaigna la chose, ancore ne l’ot il par <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">bone foi</del><add>juste cause</add></subst></lem></app> pourra la defandre de toz homes et pourra la demander de toz homes qui la tanront, ancore fust la chose de celui qui la tient ou ancore l’eust il an gaiges. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_7.52.3"><label>[7.52.3]</label>Se cil qui gaaigne une chose a male foi, ce est que savoit que la chose non ere de celui qui la livra, et il la tient par .xxx. anz ou par .xl., il la pourra desfandre contre toz homes. Mais se il <!--VM RESOLUTION ABREVIATION p barré t pour pert--> la possession, an aucune guise ne la pourra demander de nul home, mais cil de cui fu la chose ou qui l’a an gaige la porra demander à celui qui la tient ores, si que cil qui la tient ne s’an pourra desfandre que il ne la rande à celui de cui fu, ancore l’ait li premiers tenerres tenue par .xxx. anz ou par .xl., et ancores ait esté cil qui demande la chose par .xxx. anz ou par .xl. que il ne la demanda. Mais ce est voirs se cil qui l’a tenue ne l'a tenue .xxx. anz ne .xl., car se il l’a tenue .xxx. anz ne .xl., il la puet desfandre de toz homes.</p>
<p xml:id="codi_fr_7.52.4"><label>[7.52.4]</label>Mais ce qui est dit que cil qui tient ores la chose que on li demande se puet desfandre de celui qui la gaaigna à male foi se il la li demande, ancore l’ait cil tenue .xxx. anz ou .xl., ce est voirs se cil qui la tient ores ne l’an geta par force<app><lem wit="#H"><del rend="expunction">il la doit randre</del></lem></app> celui qui la demande. Car se il l’an geta par force, il la doit randre à celui à cui il la tout, ou soit que cil à cui il la tout la gaaigna à bone foi, ou soit que il la gaaigna à male foi.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_7.53">
<head type="rubric"><label>[7.53]</label> Ici dit de celui qui par mandemant dou juge tient .i. chose par ce que cil qui la tenoit ne vouloit faire droit à celui qui la tient .liii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_7.53.1"><label>[7.53.1]</label><hi rend="b">S</hi>e<note resp="#VM">Lettrine à antennes.</note> je me claim à la poesté de la terre d’aucun home qui tient une chose que je di que soit moie ou que je i <app><lem wit="#H">a<del rend="expunction">u</del><add>i</add></lem></app> aucun droit, et la poestez ne me puet faire droit se il est an la terre ou se il est absens, ce est an autre terre, et il li manda .iii. foiz ne pour tot ce ne vuet venir à raison, et pour li tout la possession de celle chose que je demandoie et me met an celle possession droitemant, car cil hons tient la chose droitemant qui la tient par commandemant de juge, se li juges le commande droitemant et non autremant, si com est an icest cas que nous avons dit et an molt d’autres. Mais se cil à cui la poestez tient la possession torne dedanz .i. anz puis que il l’a perdue, et il vuet doner fermance d’estre an plait et doit faire droit com il avoit des avant et je ausimant. Mais se il ne vient dedanz .i. an ou se il vient et il ne vuet faire celle fermance qui est dite desoure, je t’avra la chose si com je fais ne ne la li randra se il ne me prueve cleremant que la chose soit soue ou que il i a tel droit pour quoi
<app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">l</del><add>il la</add></subst></lem></app>puisse demander.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
