<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Li Codes an romanz</title>
<author> (traduction du Codi en langue d'oïl)</author>
<author>Anonyme (auteur)</author>
<principal>
<persName xml:id="VM">Viola Mariotti</persName> (éditeur)</principal>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en ancien français dans le répertoire en ligne Miroir des classiques.</p></publicationStmt>
<sourceDesc>
<listWit>
<witness xml:id="H">Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 1933 (H)</witness>
</listWit>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après l'occitan.</language>
</langUsage>
<creation>Dernier tiers du XIIIe siècle.</creation>
</profileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Transcription du manuscrit Paris, BnF, fr. 1933, avec corrections  par
conjecture</p>
</projectDesc>
<tagsDecl>
<rendition></rendition>
</tagsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change></change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<head xml:id="codi_fr_livre_6"><seg type="book">Livre 6</seg></head>
<div xml:id="codi_fr_6.1">
<head type="rubric"><label>[6.1]</label> Ici dit des sers qui fuient lor seignour. <foreign xml:lang="lat">Liber quintus</foreign> <!--VM NOTE DE LECTURE <foreign xml:lang="lat">Explicit liber quintus, incipit sextus</foreign>.<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">explicit</hi> et <hi rend="i">incipit sextus</hi> rédigé par une autre main à l’encre brune.</note>--></head>
  <p xml:id="codi_fr_6.1.1"><label>[6.1.1]</label> <hi rend="b">O</hi>r<note resp="#VM">Lettre ornée de 5 lignes de haut.</note> redisons des sers qui fuent lor seignours et des libertins. Mais premieremant devons savoir que est <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">libertins</del><add>fuitis</add></subst></lem></app></p>
<p xml:id="codi_fr_6.1.2"><label>[6.1.2]</label>Fuitiz est cil sers qui fuit de son seignour ou de son maitre an tel volanté que mais ne retort à lui, ancor muast il puis sa volanté et il retournast. ¶ Ancore se il recondit an maison pour ce <pb n="f. 55r"/> qu’il trouvast achoison de fuir, ancore ne fuist il, autretant vaut com se il eust fui. ¶ Ancore se .i. sers fuoit et il muoit puis sa volanté et ocist an aucune mesure, <app><lem wit="#H">autre<del rend="expunction">tant</del><add>tex</add></lem></app> est com se il eust fui. Icelle meismes raisons est de celui qui voloit fuir et quant il commança à corre li sires le prist si ne s’an pout fuir. ¶ Autretex raisons est se mes sers vait an tel leu dont je ne le puisse amener, si com est se il aloit à mes anemis. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.1.3"><label>[6.1.3]</label>Se mes sers me fuit, je me puis tourner à celui qui le me doit ou par vandoison ou par change, et puis me torner à celui qui le reçoit et à celui qui li doné consoil de fuir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.1.4"><label>[6.1.4]</label>Iciz hons qui reçoit mon ser qui me fuit, se il le me coile qu’il ne viaut pas que je le saiche, ancore ne saiche il qu’il ere miens, se il savoit qu’il fust fuitus, il le me doit randre, ou autre serf autretant bon ou .xx. souz. Et quantes foiz il le retanra, tantes foiz an doit recevoir ceste paigne : se il le retint par .xx. jours, que il ne le manifest ne à celui de cui il ere ne au pueple, et sour tout ce il est tenuz par larrecin. Et se il ne puet paier ceste paigne, li sires de la terre le doit chastier selonc le suen esgart. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.1.5"><label>[6.1.5]</label>Se li sers d’aucun home fuit de son seignour et il se recondet an la maison de cel home qui est manres de .xxv. anz, on le puet demander à celui an cui baillie li manres est, ce est à son tuor ou à son curor : il an est tenuz autretel paigne comme est dit desus. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.1.6"><label>[6.1.6]</label>Se li sires a mal angin an la fuie de son ser, si com est se il est ansinc dit : « Va, si fui an la maison de cel home à cui je vueil mal », et li sers i fuit par le consoil de son seignour, et ce puet estre coneu par le demant que on fera au serf, li sires devra perdre le ser et il devra estre au curor.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.1.7"><label>[6.1.7]</label>Se cil an la cui maison fuit li sers d’autre dit que cil sers est suens, ou dit que il est frans, li sers doit estre mis à torment, se il est sers qui die la verité ou frans. Et se om est sers, que il die de cui il est sers, se on le puet savoir an autre guise. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.1.8"><label>[6.1.8]</label>Se aucuns hons dit que ses sers s’an soit fuit et il le vuet querre an la maison d’autre, on ne li doit veer. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.1.9"><label>[6.1.9]</label>Et se li sers d’aucun home s’an fuit, li sires ne le puet perdre par droit que il i a par mains de .xxx. anz, ne autres nel puet gaaignier par mains de .xxx. anz, ancor l’ait il acheté d’autre par bone foi. Et ce devez antandre pour ce que sers fait larrecin de lui meismes quant il fuit.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.2">
<head type="rubric"><label>[6.2]</label> Ici dit del furt, ce est larrecins .ii.</head>
<p xml:id="codi_fr_6.2.1"><label>[6.2.1]</label><hi rend="b">P</hi>our que li sers d’aucun home siaut faire larrecin à son seignour ou à autre home quant il fuit, pour ce devons nous dire de larrecin, et quex puet faire larrecin et de quel chose, et que paigne doit avoir cil qui fait larrecin, et quel paigne an doit avoir cil qui done consoil de faire furt et aide à autre. Et devons savoir quant de tans dure ceste raisons, ce est demanz, et quex hons puet demander la chose amblee, et à cui elle puet estre demandee. Et devons savoir an quel guise doit randre li lerres la chose amblee et que il amble.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.3">
<head type="rubric"><label>[6.3]</label> Ici dit quex droiz est de celui qui aovre la chose de son seignour sanz sa volanté .iii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting et Derrer le passage fait partie de la rubrique 6.2.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.3.1"><label>[6.3.1]</label><hi rend="b">I</hi>cis<note resp="#VM">Lettrine de 5 lignes de haut.</note> hons qui fait furt qui aouvre an aucune guise la chose d’autre contre la volanté de cel seignour de cui elle est, ou soit que li sires le seit, ou soit que il le saiche et ne le vouroit et il le fait pour son prou et bien panse de ce qu’il fait <app><lem wit="#H"><choice><sic>qu’il le fait</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> contre la volanté del seignour de la <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">terre</del><add>chose</add></subst></lem></app>. Mais se cil qui aovre la chose ne cuidet que il an fust mal à celui de cui est la chose de ce que il l’a aouvré, mais se <pb n="f. 55v"/> panse que il l’eust par amitié, se il le savoit n’en feroit furt, ancore soit il mal à celui de cui est la chose, et ancor ne le consantist il, se il le seust. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.3.2"><label>[6.3.2]</label>Autretex raisons est se cil qui a ovré la chose cuidet faire contre la volanté del seignour de la chose, mais au seignour ne saiche mal de ce se il seit ou se il ne le savoit, bien li o permé.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.4">
<head type="rubric"><label>[6.4]</label> An quantes manieres puet estre faiz larrecins .iiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique III. <hi rend="i">Quot modis potest fieri furtum</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique III. <hi rend="i">Quot modis potes fieri furtum.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.4.1"><label>[6.4.1]</label><hi rend="b">A</hi>n trois mesures puet on faire larrecin de la chose d’autrui : ce est ou par le prou de la chose quant on l’emble, pour ce que on la viaut avoir à son besoig ou doner à autre. Ancore pour user la chose fait on larrecin de totes les choses, si com est an icest example : .i. hons me preste ou loie .i. suen cheval jusques à .i. certain leu : se je le main plus loig que il ne le me preste, et je le fais ancontre sa volanté, et sai bien se il le savoit que il ne le vouroit, je fais furt del cheval, ancor le face je pour ce que je ne li voille randre, et an iceste guise fait on furt de la chose par l’user. ¶ Autretex raisons est se .i. hons me met une chose an gaige et je l’aovre an autre guise que nous ne avons an convant. Icelle meismes raisons est se .i. hons me commande une soue chose por garder et je l’aovre contre sa volanté. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.4.2"><label>[6.4.2]</label>Ancor per la tenoison de la chose fait on furt an iceste guise : se aucuns hons tenoit aucune chose que je disoie qui ere moie, et pour ce que je m’an descharge de prover que la chose ere moie, et que je an charge lui, tains je la chose pour ce que je an aie la tenoison, ancor ne la toille je pour user la chose, je fais furt de la chose par la tenoison.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.5">
<head type="rubric"><label>[6.5]</label> Ici dit quex est ciz hons qui puet demander la chose amblee et la paigne .v.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique IV. <hi rend="i">Quis est ille qui potest peter rem que est furata et penam</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique IV. <hi rend="i">Cals es aquel om qui pot demendar la causa emblada e la pena.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.5.1"><label>[6.5.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit que est furt, et an quel mesure on fait furt, et quex est ices qui puet demander la chose amblee et la paigne,<app><lem resp="#VM">or redisons quex est ciz hons qui puet demander la chose amblee et la paigne</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.5.2"><label>[6.5.2]</label>Icis hons puet demander la paigne del furt à cui on le fait, ce est cil qui tenoit la chose an aucune juste guise an icel termine que elle fu amblee, si com est cil à cui elle fu prestee ou loié ou commandee pour garder. Mais tout ce est voirs que cil à cui la chose est amblee la puet demander quant il la prant par sa colpe, ou an tel guise qu’il ere destrainz dou randre la chose à celui par cui il l’avoit et non an autre guise, se il n’est li creerres à cui soit amblez li gages. Car li creerres puet demander le gaige se il li est amblez, ancor ne le perdit il par sa colpe pour ce que il est plus seurs de sa dette, se il puet recevoir son gaige.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.6">
<head type="rubric"><label>[6.6]</label> Ici dit se li gaiges est amblez au creour .vi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique V. <hi rend="i">Si pignus est furatum creditori</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique V. <hi rend="i">Si la peignora es emblada a.l crededor.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.6.1"><label>[6.6.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li gaiges est amblez au creour par sa colpe ou sanz sa colpe, mais que il n’i ait angin, bien puet demander la chose et la paigne toute, ancor puisse li deterres bien paier, mais il devra randre au detor qui li mist la chose an gaige tout ce que il a recovré dou larron plus de son avoir, ce est plus tout ce qui est plus que ses deterres ne li doit li devra il randre, et l’autre se doit conter pour son avoir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.6.2"><label>[6.6.1]</label>Mais se li deterres meisme ambloit le gaige au creour, puet li creerres demander autant com est li dette et les usures de la dette et la paigne del larrecin, ausi com il pourroit à .i. autre home ne ne le conteroit pour son avoir, si com est dit desoure. ¶ Se .i. autres hons <app><lem wit="#H"><choice><sic>hons</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> li eust amblé, et ce devons savoir pour ce que li deterres a cest damaige par sa colpe, ne n’est mains destreinz pour ce de randre la dette au creour et le gaige ausimant, tant que il li ait paié la dette. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.6.3"><label>[6.6.3]</label>Se cil à cui je loie aucune chose la pert par son larrecin ou sanz sa colpe, je <pb n="f. 56r"/> la puis demander au larron et il non, car li damaiges n’est pas suens, se la chose est perdue, ancor soit autre raisons del creour, si com est dit desoure. Mais ce est voirs se il ne m’an fait convant de randre la chose an aucune guise se il la perdit. Mais se la chose li est amblee par sa colpe, et il est tant riches hons que il la me puisse randre, il me doit respondre de la chose, et doit soi retorner au larron et tout ce que il puet recouvrer de lui doit avoir à son besoig, car cil qui auroit le damaige, se la chose n’estoit jamais recouvree, icil doit avoir le preu, se la chose est recouvree. Mais se il est tant riche que il me poist randre l’une partie de la chose et l’autre non, il se puet torner au larron par iceste partie que il me puet randre et non pour plus, et je ne me i puis torner par l’autre partie. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.6.4"><label>[6.6.4]</label>Quex raisons est de celui à cui je louai ma chose selonc ce que est dit desoure, tex raisons est d’un drap, se il fu amblez à celui à cui je le donai à coudre ou à laver. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.6.5"><label>[6.6.5]</label>Se je prestai une moie chose à aucun home par amors, si com est .i. cheval, et il li est amblez par sa colpe, autre raisons i est qui n’est pas dite desoure, car an iceste besoigne an mon arbitre est de tourner au larron, ancore soit cil à cui je le prestai tant riches que il me puisse bien randre la chose. Mais puis que demant le cheval au larron cil à cui <app><lem wit="#H"><subst><del rend="overstrike">le</del><add>je</add></subst></lem></app> je l’avoie presté est delivrés de moi, ne il n’an puet rien dire au larron, ou soit que me plait la chose ou soit que non. Mais se je m’an torne à celui à cui je prestai la chose, il la me doit randre, et se puet torner au larron non mie je se je savoie que la chose ere amblee. Mais se je savoie qu’elle fust amblee quant je la pris à demander à celui à cui
<app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">l</del><add>je</add></subst></lem></app> l’avoie presté, et je le soi puis, bien puis laissier à celui à cui je la demandai, et m’an puis torner au larron, se cil ne m’avoit ancore randue la chose à cui je la prestai, car se il m’avoit ja paié, je m’an puis je mais torner au larron. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.6.6"><label>[6.6.6]</label>Mais se cil à cui je prestai la moie chose ou la chose d’autre par amour la perdoit sanz sa colpe, ne la puet demander, car ce n’est pas ses damaiges se il le perdoit se il ne m’eust an covant que il les me randroit se il la perdoit, par aucune maniere. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.6.7"><label>[6.6.7]</label>Se je commande aucune chose à autre pour garder, et je l’an donai avoir, et il le pert par sa colpe, il la me devra randre. Et se il me covante que il la gardera bien ou il me covante que il la me devra randre pour ce que il le me convante, ancor la perdut il sanz sa colpe, il la me devra randre pour ce que il le me convante. Mais se il me dit avant que je et il la me commandat que il la me garderoit, se il la pert par sa colpe, il la me doit randre et non an autre guise. Et an toz ices cas, se elle li est amblee, il pourra bien demander la paigne del furt, non mie je, car li damaiges partanroit à lui de la perde, se il ne la povoit recouvrer, se il est tant riches que il me puisse la chose amander. Mais se il ne la puet randre, je puis demander la paigne del furt, non mie il, si com est dit desoure del cel home à cui je louai aucune chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.6.8"><label>[6.6.8]</label>Se cil qui  reçut la moie chose pour ce que il la me estoiast, et non la reçut an icelle guise qu’est dite desoure, se elle li est amblee an aucune guise, ce est par son mal angin ou par sa colpe que il ne la garde bien comme il peust ou il deust, n’an puet aler ancontre le larron an nule mesure, mais puis demander au larron et la chose et la paigne <pb n="f. 56v"/><!--VM EX-LIBRIS <note resp="#VM">Ms. : dans la marge inférieure, <hi rend="i">ex-libris</hi> rédigé à l’encre brune en écriture <hi rend="i">cursiva anglicana</hi> : une fleur stylisée et un nom propre illisible, peut-être <hi rend="i">Capeluys</hi> ?</note>-->, ancore le puis demander à celui à cui il la commanda, se elle perdit par son mal angin. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.6.9"><label>[6.6.9]</label>Tot ce qu’est dit desoure que cil à cui je louai ma chose, ou cui je donai mon drap à coudre ou à laver, se puet tourner au larron, se il li est amblez. Et voirs est solemant de la paigne del larrecin, non mie de la chose qui est amblee. Autretex est de celui à cui je <app><lem wit="#H">presta<subst><del rend="expunction">u</del><add>i</add></subst></lem></app> une moie chose par amor, et de celui à cui je commandai une chose pour estoier. Mais autre raisons est del creour à cui est amblee la chose que il avoit an gaige.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.7">
<head type="rubric"><label>[6.7]</label> Ici dit an quel maniere on puet faire larrecin .vii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique VI. <hi rend="i">Quomodo potest aliquis facere furtum</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique VI. <hi rend="i">Aizi diz en cal mesura om pot faire furt.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.7.1"><label>[6.7.1]</label><hi rend="b">L</hi>arrecins<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> puet estre faiz se on amble aucune chose à autre pour faire son prou, ou se on la prant pour doner à autre ou pour prester à .i. suen ami, si com est se je te loie ou te preste .i. mien cheval tant que à .i. tel leu et tu le moignes plus loig ou autres hons par ta volanté. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.7.2"><label>[6.7.2]</label>Ancores tu faiz larrecin de ma chose se faiz monter mon cheval sur ta jument ancontre ma volanté et tu cuides que contre ma volanté le faces. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.7.3"><label>[6.7.3]</label>Ancore se tu tiens la moie  chose que tu as sanz raison ou sanz juste cause et tu ne me vués randre puis que je la te demant, et tu conois que tu la me doiz randre, fais an larrecin, et pour larrecin le te puis demander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.7.4"><label>[6.7.4]</label>Ancore se je te paie deniers ou autre avoir et je te paie plus que je ne te doi, se tu le seus et je ne le soi, je le te puis demander par larrecin ce que je ne te devoie. ¶ Autretex raisons est se autres hons te paia pour moi et je l’ai <foreign xml:lang="occ">ferm</foreign> quant je le soi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.7.5"><label>[6.7.5]</label>Ancore se je aloie par mer et jetai aucune chose pour mal de tans de la nef pour ce que la nef s’aleiast, et aucuns hons la trueve an terre ou an aigue et il la retint pour son prou ne la me rant, fait an larrecin. Et an toutes guises est voirs que ciz hons qui aovre la chose d’autre contre la volanté del seignour de cui elle est an fait larrecin, et pour larrecin le doit randre, sol que il saiche que la chose soit d’autre, ancore ne saiche il de cui ere la chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.7.6"><label>[6.7.6]</label>Tex fois est que cil qui ne fait larrecin est tenuz par larrecin, ce est de la paigne solemant, si com cil qui done à autre consoil et adiutoire à faire larrecin. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.7.7"><label>[6.7.7]</label>Iciz done adjutoire à faire larrecin à autre qui li preste les ferres pour brisier la porte ou l’arche où ere la chose qui fu amblee, ou qui presta l’eschiele à autre et la poie joste ma fenestre pour ce que li lerres i peust passer. Mais ce est voirs se cil qui done adiutoire fait par mal angin, ce est se il sot bien que li lerres vuet faire. Mais se il ne le sout, ne i a nulle colpe, ne ne l’an puet on riens demander pour ce que il nel fust pour mal angin à son esciant. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.7.8"><label>[6.7.8]</label>Icil done consoil au larron qui par mal angin <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">honore</del><add>anorte</add></subst></lem></app> anorte aucun home que il amblet aucune chose à autre. ¶ Icil qui done consoil et adiutoire à faire larrecin, ou solemant adiutoire, est tenuz solemant de la paigne del larrecin et non de la chose, se la chose ne parvint à lui ne tote ne partie. Mais icil qui done solemant consoil à faire larrecin non est tenuz de la paigne del larrecin, mais est tenuz del damaige pour l’aucion <foreign xml:lang="lat">de dolo</foreign>, ce est par icelle raison dont sunt tenu cil qui font angin à autre, se cil à cui fu amblee la chose ne la puet recouvrer an autre guise.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.8">
<head type="rubric"><label>[6.8]</label> Ici dit de celles choses dont on ne puet faire larrecin .viii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique VII. <hi rend="i">De quibus rebus non potest fieri furtum</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique VII. <hi rend="i">De cals causas om non pot faire furt.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.8.1"><label>[6.8.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex choses sunt dont on ne puet faire larrecin, si com sunt icelles choses qui ne sunt de nul home, si com sunt les choses sacrees. <pb n="f. 57r"/> Icelles choses sunt sacrees qui sunt sacrees à Dieu par avesque, si com sunt croiz et calice. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.8.2"><label>[6.8.2]</label>Ancor qui amble .i. franc home ne fait larrecin. Mais se cil qui est amblez est ou pouoir de son pere, li peres puet demander, et non pour larrecin, et puet demander tot le damaige que il a de son fil qui li est amblez.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.9">
<head type="rubric"><label>[6.9]</label> Ici dit qui puet demander la chose amblee et à cui elle puet estre demandee .ix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique VIII. <hi rend="i">Quis potest petere rem furatam et cui potest peti</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique VIII. <hi rend="i">Aici diz qui pot demandar la causa emblada ed a cui elle pot esser demandada.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_6.9.1"><label>[6.9.1]</label><hi rend="b">C</hi>il à cui la chose est amblee, ou se il an est sires ou se il an est creerres à cui est amblez li gages, cil cui est la chose la puet demander à toz homes qui la tiegnent, se la chose pareist, ou se cil qui fait <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">l</del></lem></app> tient la chose fait par son mal angin an ce pour quoi la chose ne pareist. ¶ Autres hons ne puet demander la chose amblee mains que cil qui sunt dit desoure, et si diront ansin à celui qui tanra la chose : « Done moi ceste chose qui me fu amblee », ne n’an sunt destraint de randre le pris, ancore l’achetast cil à cui on le demande. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.9.2"><label>[6.9.2]</label>Se la chose amblee ne pert ne puet estre demandee mais que au larron ou à son hoir. ¶ Li hoirs del larron li est tenuz de tote la chose amblee, se il est souz hoirs, mais se il sunt plusour hoir, chascuns est tenuz de randre la chose par tel partie comme il a an l’erité.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.10">
<head type="rubric"><label>[6.10]</label> Ici dit qui puet demander la paigne del larrecin et à cui on la puet demander .x.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique IX. <hi rend="i">Quis potest petere penam furti, et cui potest peti.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique IX. <hi rend="i">Qui pot demandar la pena de.l furt ed a cui om la pot demandar.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.10.1"><label>[6.10.1]</label><hi rend="b">L</hi>i<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> lerres est tenuz de la paigne del larrecin et cil qui done consoil et aue an faire larrecin ou solemant l’aiue.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.10.2"><label>[6.10.2]</label>Mais li hoir del larron ne sunt tenu de la paigne del larrecin, ancore soient il si fil fors de tant com il sunt amandé, se rancure n’an fu faite contre le larron ansin com la lois commande. Car li hoirs de celui qui fait aucun malfait, si com est larrecins ou rapine et damaiges et injure, n’an sunt tenu aprés la mort de celui qui l’a fait, se an sa vie n’an fu faite rancure, fors de tant com an vint à aus.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.11">
<head type="rubric"><label>[6.11]</label> Ici dit quex raisons est se plusor home font .i. larrecin .xi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique X. <hi rend="i">Que racio est si plures homines faciunt furtum</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique X. <hi rend="i">Cal rasuns es se plusors omens fant un furt.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.11.1"><label>[6.11.1]</label><hi rend="b">S</hi>e plusour home font .i. larrecin, tuit sunt tenu et de la chose amblee et de la paigne del larrecin. Mais se li .i. d’aus rant la chose ou l’amande, li autre sunt delivré de tant com à la chose apartient. ¶ Autretex raisons est de la paigne del larrecin, car li .i. d’aus amande la paigne ne tient prou aus autres, et tuit an sunt ancore tenu de doner la paigne chascuns, se il erent mil.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.12">
<head type="rubric"><label>[6.12]</label> Ici dit quel paigne doit avoir icil qui amble la chose d’autre .xii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XI. <hi rend="i">Quam penam debet habere ille qui furatur rem alterius.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XI. <hi rend="i">Cal pena deu aver aquel om qui embla causa d’altre.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.12.1"><label>[6.12.1]</label><hi rend="b">L</hi>a<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> paigne del larrecin tex foiz est <app><lem wit="#H"><choice><sic>est</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> de .ii. tanz, com est la chose, tex foiz est de .iiii. tanz. ¶ Ancore tex foiz est que li larrecins est manifestez, tex foiz est que non.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.12.2"><label>[6.12.2]</label>Se li larrecins est manifestez, la paigne est de .iiii. tanz, fors que la chose amblee doit estre randue, ou li pris de la chose tant com elle vaut. Mais puis que elle fu amblee, la poigne croit ausimant com fait la chose, si com est an icest exemple : .i. hons m’ambla .i. poulain ou une egue, et tuit le tant que il granz, il me le doit randre ou amander tant bon com il est ore, et la paigne est an .iiii. tanz sanz la chose, se li larrecins fu manifestez.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.12.3"><label>[6.12.3]</label>La paigne est de .ii. tanz sanz la chose amblee et croit la paigne ausimant com de larrecin manifeste. Mais ne puet descroitre que tiegne damaige à celui à cui on la doit amander.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.13">
<head type="rubric"><label>[6.13]</label> Ici dit quex larrecins est manifestez et quex non est manifestez .xiii.</head>
<p xml:id="codi_fr_6.13.1"><label>[6.13.1]</label><pb n="f. 57v"/><hi rend="b">P</hi>uis<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> que la paigne del larrecin est manifesté, elle est autre que non est la paigne del larrecin qui non est manifestez. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.13.2"><label>[6.13.2]</label>Iciz lerres est manifez que on prant à la chose amblee an icel jour que il l’ambla, avant que il la portast anqui ou il la cuidoit porter pour estoier. Mais puis que il passe icel jour où il fait le larrecin, ou il porta la chose là où il la cuidoit estoier, non est lerres manifestez. ¶ An ice non est dessevrance, ou soit que <!--VM PIED DE MOUCHE <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">li lerres</del><add>li sires</add></subst></lem></app> de la chose--> praigne le larron, ou soit que autres le praigne. ¶ Autretex raisons est se li sires de la chose ou autres hons cuidoit avoir part an la chose amblee, et li lerres, pour paour que il a, desampira la chose. ¶ Ancore non i a dessevrance ou soit que il fu pris quant il ambla la chose, si com est avant que il issist de la maison où il ambla, ou soit que il fu pris an la voie ou an autre leu. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.13.3"><label>[6.13.3]</label>Puis que on set que est lerres manifez, bien puet on savoir quex lerres non est manifez.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.14">
<head type="rubric"><label>[6.14]</label> Ici dit an quel maniere li lerres puet delivrer de la chose qu’il amble .xiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIII. <hi rend="i">Quomodo fur potest liberare se a re illa quam furatus est</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XIII. <hi rend="i">En cal mesura lo laire se pot delivrar de la cause que el emblet.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.14.1"><label>[6.14.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li lerres rant la chose amblee à celui à cui il la doit randre, ou il est apariliez de randre la chose, non est mais tenuz de la chose, ancore perisse puis la chose sol que elle ne perisse par son mal angin ou par sa colpe. Mais se il ne la rant et il non est aparilliez de randre, ancore perisse la chose sanz sa colpe, non est delivrés. Car li lerres est an tardemant de cel jour an avant que il ambla la chose, et icil tardemanz trait le peril à soi, se li lerres ne rant la chose ou il non est aparilliez que il la rande, si com est dit.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.15">
<head type="rubric"><label>[6.15]</label> Ici dit tant que à quel termine on puet demander la chose amblee et la paigne .xv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIV. <hi rend="i">Vsque ad quod tempus aliquis potest petere rem furatam et penam.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XIV. <hi rend="i">Entro a cal terminio om pot demandar la causa emblada e la pena.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.15.1"><label>[6.15.1]</label><hi rend="b">T</hi>outes icestes raisons que nous avons dites desoure de larrecin, ou soit que il soit manifestez ou soit que non, ou soit de la paigne ou soit de la chose, ne se perdent par mains de .xxx. anz, se li lerres dure tant vis ou se plaiz l’an est meuz an sa vie.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.16">
<head type="rubric"><label>[6.16]</label> Ici dit quel poigne doit avoir cil qui corront le ser ou le fil d’autre .xvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XV. <hi rend="i">Quam penam debet avere ille qui corrunpit filium vel servum alterius.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XV. <hi rend="i">Cal pena deu aver aquel qui corrunp lo serv o lo fil d’altre.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.16.1"><label>[6.16.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Lettrine de 7 lignes de haut.</note> hons qui corront le ser d’autre par male foi, ce est par mal angin, est an tenuz au seignour an double, ce est doit li randre .i. autretant bon ser com cil ere quant il se corrunpi et autretant com li sers valoit, et soure tout ce li doit randre les choses que icil sers an porta par larrecin à double, car bien part que li sires a perdues les soues choses par le consoil et par l'eüe de celui qui corrunpi son ser, et soure tout ce li doit amander tout le damaige qu’il an a pour ce, si com est se mes sers ambla une chose à .i. home par ton consoil, tu me devras amander tant com est ampiriez li sers, et tout ce que je amanderai pour cel larrecin. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.16.2"><label>[6.16.2]</label>Se aucuns hons corrunt mon ser, an mon arbitre est ou de reçoivre le ser, et il m’amandera le damaige an double autant com li sers est ampiriez, ou je randrai le ser à celui qui le corrunpi, et il me devra randre le pris del ser de tan com il valoit à cel jour que il le corrunpi. Mais se je non ai le ser que je li rande ne ne l’ai perdu par mal angin, il me doit randre le pris del ser, si com est dit, et je li doi doner le droit que je ai an cel ser à son peril, ce est se il ne le puet trover ne recouvrer que il aie le damaige. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.16.3"><label>[6.16.3]</label>Iciz hons qui <pb n="f. 58r"/> corrunt le fil d’autre est tenuz au pere an cui pouoir est li fiz que il le li amant à doble an l’arbitre de tant com il est ampiriez, car prou tient au pere que ses fiz ne sa fille ne soient corrunpu ne malmis, ce est ampirié, por quoi il an vaillent mains.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.17">
<head type="rubric"><label>[6.17]</label> Ici dit quex hons puet demander la paigne del ser et del fil corronpu et quex non .xvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVI. <hi rend="i">Quis potest petere penam et filii corrupti et qui non.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XVI. <hi rend="i">Cals om pot demander la pena de.l serv e de.l fil corrunput e cal non.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.17.1"><label>[6.17.1]</label><hi rend="b">L</hi>i<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> sires del ser qui est corronpuz et li peres del fil ou de la fille qui sunt corrunpu <app><lem resp="#VM">puent demander par ceste raison que on apele del ser coronpu</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app>.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.17.2"><label>[6.17.2]</label>Mais cil qui tiegnent sers d’autre ou .i. franc par bone foi ou par juste cause, si com est se il l’a acheté, ne le puet randre par ceste raison, ja soit ce que autres le corrunpist. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.17.3"><label>[6.17.3]</label>Ancores li creerres à cui est corrunpuz li sers que il avoit an gaige n’en puet rien demander par ceste raison, ancore le puisse il demander par larrecin, se il li fu amblez.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.18">
<head type="rubric"><label>[6.18]</label> Ici dit tant que à quel termine dure cil demanz .xviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, le passage constitue le § 4 de la rubrique XV. Dans l’éd. Derrer, rubrique XVII. <hi rend="i">Aizi dit entro cal terminio dura aquest demanz.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.18.1" ><label>[6.18.1]</label><hi rend="b">I</hi>ceste raisons dure tant que à .xxx. anz ancontre celui qui corrunpi le ser d’autres ou fil, se il dure tant vis an tant que à .xl. anz puis que rancure an est faite. Mais se cil est morz qui corrunpi le ser, si hoir n’an sunt tenu, se rancure n’an fu faite.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.19">
<p xml:id="codi_fr_6.19.1"><label>[6.19.1]</label><hi rend="b">A</hi>n ceste guise puet on corrunpre d’autre ou son fil ou sa fille, se il est bons, et aucuns hons li dit tant que il devient mauvais, et il li dit tant pour quoi il est devenuz plus mauvais, si com est se aucuns hons commuet mon ser que il face aucune chose male, si com est larrecin, ou rapine ou damaige ou injure, ancore le vosist mes faire icel malfait sanz cel convenant. ¶ Autretex est se .i. hom conseille à .i. ser qu’il fui, ancore vosist il fuir des avant, car li malices del ser croist par cel consoil que on li done. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.19.2"><label>[6.19.2]</label>Ancore se aucuns hons consoille à mon ser que il die à .i. autre ser que il s’an fuie, ou que il deviegne amerres, ou jouerres, ou que il converse ansamble mauvais home, ou que il face aucun mal art, ou que il soit luxurious, ou que il soit orguillous ancontre son seignour ou ancontre autre, ou que il gise à acune fame : an toz ices cas est porvoiance que il le corrunpe, et est tenuz aussi com est dit desoure que il li amant de tant com il est ampiriez par le suen consoil à double, se il le fait par mal angin.</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.19.3"><label>[6.19.3]</label>An autre guise non est tenuz par ceste raison, ancore li consoille il ce qui est dit desoure ou aucuns leus, et ancor an soit li sers ampiriez, mais est tenuz par <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">ceste</del><add>autre</add></subst></lem></app> raison  que il amant le damaige au seignour que il an a, si com est ordené an iceste raison où est dit an quel maniere on doit amander le damaige et le mal que fait li .i. à l’autre.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.19.4"><label>[6.19.4]</label>Autretex raisons est del fil et de la fille com est dit del ser.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.20">
<head type="rubric"><label>[6.20]</label> Ici dit quant li patrons puet <foreign xml:lang="lat"><foreign xml:lang="lat">succedere</foreign></foreign> à son libertin .xx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVIII. <hi rend="i">Quando patronus potest <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> liberto</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XIX. <hi rend="i">Aizi dit cora lo pairons pot succedir a sun libertin.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.20.1"><label>[6.20.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit des uthils et des autres negoces que li home font antre lour, et des matrimoines ausimant, et des larrecins, or redisons des suscessions, ce est an quel guise on puet avoir l’erité d’autre. Et premieremant disons an quel guise li patrons suscedit à son libert, ce estan quel guise il puet avoir l’erité de son libertin. Mais premieremant devons savoir quex est libertins. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.20.2"><label>[6.20.2]</label>Libertins est cil qui ere sers justemant et ses sires le fait franc. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.20.3"><label>[6.20.3]</label>Se mes libertins muert ou il fait testament, ancores ou il ait fiz ou non, et de <pb n="f. 58v"/><fw type="catchword" place="bottom">.VII. torner an servitut</fw> tout ce devons savoir quex droiz an est.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.21">
<head type="rubric"><label>[6.21]</label> Ici dit quex droiz est se li libertins qui est mors fait testament .xxi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIX. <hi rend="i">Quod ius est si libertus est mortuus sine facto testamento</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XX. <hi rend="i">Cals dreigs es si.l libertins qui es morz fez testament.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.21.1"><label>[6.21.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li libertins d’aucun home est morz et il fait testament, ne ses patrons ne ses fiz ne puet avoir nulle raison, ice est aucune raison an l’erité del libertin contre sa volanté, ou soit que iciz libertins laissa fiz ou soit que non. Et ce est voirs se li heritez del libertin antre avoir et honor ne valoit plus de .c. besanz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.21.2"><label>[6.21.2]</label>Mais se li heritez del libertin vaut plus de .c. besanz et il fait testament, non i a ausimant li patrons nul droit, se li libertins avoit fil et il laissa s’erité à ses fiz. Mais se il ne laissa leaus fiz, ou se il les avoit et il les desheritast, ou il ne lor laissast rien, doit laissier la tierce part de totes ses choses à son patron. Et se il li laissa mains de la tierce part ou il ne li laissa rien, li patrons puet demander de toz homes qui tiegnent l’erité del libertin tant que il ait la tierce part. Et iceste tierce part doit avoir li patrons sanz nul gaaig.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.22">
<head type="rubric"><label>[6.22]</label> Ici dit quel droit a li patrons es choses de son libertins se cil libertins muert sanz testamant .xxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XX. <hi rend="i">Quod ius habet patronus in rebus libertini, si moritur sine testamento.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XXI. <hi rend="i">Aizi dit cal dreiz a lo pairon en las causas de sun libertin se aquel libertin mos sens testament.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.22.1"><label>[6.22.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li libertins est morz sanz testament et il ne laissa nul anfant, ou soit que il avoit le vaillant de .c. besanz ou soit que non, li patrons doit avoir totes les choses, et avoir et honor, et porra les demander à toz homes. Mais se li libertins laissa fil quant il fu morz sanz testament, ne puet avoir li patrons nul droit es choses del libertin, ou soit que il ait plus de .c. besanz vaillant ou soit que mains.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.22.2"><label>[6.22.2]</label>Autretel droit a li patrons es choses de sa libertine et autretel droit i a li patrone et li patrons.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.23">
<head type="rubric"><label>[6.23]</label> Ici dit quel droit a li fiz del patron ou de la patrone es choses del libertin .xxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXI. <hi rend="i">Quam dricturam habent filii patroni in rebus libertini</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXII. <hi rend="i">Aizi dit cal dreit an li fil de.l pairon o de la pairona en las causas del libertin.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.23.1"><label>[6.23.1]</label><hi rend="b">A</hi>utretel droit com li patrons ou la patrone ont es choses de lor libertin ou de lor libertine, autretel droit i ont li fil del patron ou de la patrone. Et cil qui sunt plus prochien egalemant non <app><lem resp="#VM">designent</lem><rdg wit="#H">de</rdg><witDetail wit="#H">Le mot de est suivi d'un espace blanc</witDetail></app> icelui libertin à aucun de ses anfanz, car adonc sera il libertins de celui de cui il fit son libertin à .i. de ses fiz an son testament et sanz testament ou par aucunes paroles.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.24">
<head type="rubric"><label>[6.24]</label> Ici dit tant que à quant grez, ce est tant que à quanz parentez, que li parant del patron puent avoir icel droit que patrons avoit an son libertin .xxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXII. <hi rend="i">Vsque ad quem gradum parentes patroni possunt illam dricturam habere quam patronus habebat in suo libertino</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXIII. <hi rend="i">Aiçi diz entro a cal gra, zo es entro parentesc, que li parent de.l patron podunt aver aquel dreit que.l pairons avia suis en sun libertin.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.24.1"><label>[6.24.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li patrons ou la patrone muerent sanz anfanz, icel droit que il avoient es choses de lor libertin partient à lor parent tant que au tierz paranté, mais an tiel maniere que cil qui sunt plus prochien au patron vienent premieremant et doivent faires tantost parties.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.25">
<head type="rubric"><label>[6.25]</label> Ici dit quex droiz est se li libertins aliena totes les soues choses ou une partie pour ce que li patrons perdit son droit .xxv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXIII. <hi rend="i">Que drictura est si libertinus alienavit omnes res quas habuit vel partem ideo ut patronus perderet dricturam quam habebat</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXIV. <hi rend="i">Aizi diz cals dreigs es se.l libertins alienet totes les soas causas o una partida per aco que.l pairon perdes sun dreit.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.25.1"><label>[6.25.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li libertins d’aucun home aliena totes les soues choses ou une partie, et ce fait il pour mal de son patron, ce est par angin que li patrons i perde son droit, li patrons les porra demander à touz homes qui les tanront la tierce part, et porra les avoir à son oes, se il ne loua icelle alienation puis que fu morz li libertins.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.26">
<head type="rubric"><label>[6.26]</label> Ici dit an quel guise li libertins et la libertine tornent ser .xxvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXIV. <hi rend="i">Quomodo libertinus vel libertina efficiuntur serui.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XXV. <hi rend="i">Aizi diz en cal guisa lo libertins o la libertina tornant serv.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.26.1"><label>[6.26.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li libertins ou la libertine puis que il sunt franc font aucune <app><lem wit="#H"><choice><sic>font aucune</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> angreiseté à lor patron, ou à la moillier de cel patron, ou as fiz del patron, ou à ses autres hoirs, et li patron et li suen le porront panre, il les puent <pb n="f. 59r"/> torner an servitut et doivent estre ser. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.26.2"><label>[6.26.2]</label>Les cause de l’<foreign xml:lang="lat">ingratitudine</foreign> par quoi li libertins ou la libertine doivent torner ser sunt icelles : se li libertins menace à ferir son patron, ou se il li fait grant honte an autre guise, si com est se il le feri, ou se il fait grant damaige es choses de son patron, ou se il li fait tele honte an quelque guise que tornast à grant honte à son patron. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.26.3"><label>[6.26.3]</label>Ancore tornent li libertin et la libertine ser <foreign xml:lang="lat">per ingratitudine</foreign> que il font à lor patron. Se cil libertins a fil quant il torne sers, li fiz ne sera pas frans pour ce. ¶ Ancore se la libertine qui tourne serve est grosse, icil anfes qui naistra de li sera frans autretant bien com se il fust nez d’une franche famme, car la malefaite de la mere ne doit damaige tenir à celui qui est ancores el vantre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.27">
<head type="rubric"><label>[6.27]</label> Ici dit an quele maniere la moilliers puet <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> à son mari sanz testamant ou mariz à sa moillier .xxvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XV. <hi rend="i">Quomodo mulier potest <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> marito suo sine testamento uel martus uxori sue.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XVI. <hi rend="i">En cal mesura la moiller pot <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> a sun marit sens gadi o.l mari a sa moller.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_6.27.1"><label>[6.27.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li mariz d’aucune fame muert avant que sa moilliers, et il ne laisse anfanz ne paranz prochiens, ne ne laisse autres paranz d’eles, ne il ne fait testament, la moilliers li doit succeder antieremant, ce est toutes les choses del mari doit avoir, et avoir et honor.</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.27.2"><label>[6.27.2]</label>Mais or est ordené plus, ce est se li mariz est mors sanz testament avant que sa moilliers et il ere riches et sa moilliers ere pouvre <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">i</del></lem></app>, ancore <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">d</del><add>ne donast</add></subst></lem></app> ne donast elle doualise à son mari, elle pourra demander la quarte part de toutes les choses que li mariz avoit quant il fu morz, ancore laissast il anfanz, se il an laissa .iii. ou mains de .iii. Mais se il laissa .iiii. fiz ou plus, la moilliers doit succeder egalmant aus fiz, ce est autretel partie doit elle avoir es choses del mari comme .i. des fiz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.27.3"><label>[6.27.3]</label>Ausimant comme la moilliers puet succeder à son mari an icelle guise qui est dite desoure, se li mariz muert premiers, ausimant puet li mariz succeder à sa moilliers an icelle meisme guise, se elle muert premieremant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.28">
<head type="rubric"><label>[6.28]</label> Ici dit <foreign xml:lang="lat">de collationibus</foreign>, ce est de celles choses que li frere doivent torner ansamble aprés la mort del pere .xxviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXVI. <hi rend="i">De collationibus, hoc est de rebus quas debent fratres [mittere] insimul post mortem patris.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XXVII. <hi rend="i">De collationibus, zo es d’aquelas causas que li fraire devunt tornar essems posla mort de.l paire</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.28.1"><label>[6.28.1]</label><hi rend="b">O</hi>r redisons <foreign xml:lang="lat">de collationibus</foreign>, ce est de celles choses que li frere doivent mettre ansamble aprés la mort del pere. Et doivent estre esgardees maintes choses, et premieremant devons savoir que freres doivent mettre ansamble ce qu’il ont, et quex choses il doivent mettre, et an quel guise il les i doivent mettre et à cui. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.28.2"><label>[6.28.2]</label>Tuit frere et toutes serours aprés la mort de lor pere doivent mettre ansamble totes icelles choses que il ont des biens del pere, et celles ausimant lesquex seroient soues, se il fust vis, ou del gaain de son fil, et tot ce doivent partir par tel part com il sunt hoir del pere, si com est an icest cas. Se la fille fu mariee de l’avoir de son pere, et il la maria, et elle vuet succeder à son pere, elle doit mettre ansamble le douaire ou doit le pris partir à ses freres et à ses suers par tel part com li taint de l’erité, ou elle doit reçoivre tant mains de l’erité del pere com est li douaires, se elle le recouvre de son mari. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.28.3"><label>[6.28.3]</label>Autretex droiz est se par la colpe remest que elle ne le recouvra an icel termine que elle pouoit et quant elle deust, ce est quant elle veoit que ses mariz tornoit povres, ou soit que li mariz est vis ou soit que il est morz, ou elle devra dire à son pere que il demandast le douaire, et se elle le dit non i a nulle colpe sa fille <pb n="f. 59v"/>, ancore ne recouvrast li peres. An icest cas doit estre communax, et li damaiges et li prouz de la serour et des freres, se douaires ere povres. Mais se li douaires fu granz et anmples, elle meismes le puet demander sanz son pere, et elle le deust demander quant elle veoit que ses mariz tornoit povres, et si elle ne le fait, toz li damaiges doie estre suens pour ce que fu sa colpe, se elle est <app><lem resp="#VM">majors</lem><rdg wit="#H">manre</rdg></app> de .xxv. anz. Mais se elle est manre de .xxv. anz, li damaiges doit estre communax  <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">à li</del><add>à ses freres</add></subst></lem></app>, ou soit que li douaire fust granz ou soit que il fust petiz. Et an icest cas tuit li frere et totes les serours qui sunt hoir del pere doivent avoir raison de demander icel douaire ancontre celui à cui fu donez et ancontre ses hoirs chascuns par tel part com il a an l’erité. ¶ Autretex raisons est se la fille fu mariee de l’avoir de sa mere ou de son avou ou de s’avie, et plaiz est de l’erité de celui de cui avoir elle fu mariee. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.28.4"><label>[6.28.4]</label>Ausimant comme la fille doit doner part as freres dou douaire, ausimant li fiz doit doner part de l’espousalite à ses freres et à ses serours, se il vuet succeder à son pere. Mais ce est voirs se l’espousalice des choses est de cel home de cui herité est plaiz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.28.5"><label>[6.28.5]</label>Et ce qui est dit desoure, que la serours doit mettre an commun le douaire et li frere l’espousalice, ausimant est voirs ou soit que li peres fist testament ou soit que non. Se il ne dit nomeemant à aucun de ses filz d’aucune chose, que il la mesissent an commun. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.28.6"><label>[6.28.6]</label>Se li pere done à aucun de ses fiz aucune chose, ou an sa vie ou à sa mort, tant doit estre communal de toz ses fiz, se cil de la cui herité est plaiz ne le vea nomeemant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.28.7"><label>[6.28.7]</label>Iciz hons qui ne vuet mettre an commun ce que il doit, non a autre paigne se non qu’il ne puet demander la soue part de l’erité.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.29">
<head type="rubric"><label>[6.29]</label> Ici dit <foreign xml:lang="lat">de successionibus</foreign>, ce est par quel guise .i. hons vient à l’erité d’autre ou par testamant ou sanz testamant .xxix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXVII. <hi xml:lang="en" rend="i">De collacionibus, hoc est quomodo unus uenit ad hereditatem alterius</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXVIII. <hi rend="i">De succesionibus, zo es en cal guise uns om ven a la heretat d’altre o per testament o sens testament.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.29.1"><label>[6.29.1]</label><hi rend="b">O</hi>r disons des successions, ce est an quel guise aucuns hons puet avoir l’erité d’autre ou par testament ou sanz testament. Et premieremant disons an quel guise on puet à autre succeder par testament. Mais avant devons nous savoir que est testamanz, et an quel guise on le doit faire, et quant garant doivent estre el testament. Et devons savoir ausimant quex hons puet faire testament et quex non, et quex hons puet estre hoirs d’autre et quex non an testament.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.30">
<head type="rubric"><label>[6.30]</label> Ici dit quex hons puet faire testamant et quex non .xxx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXVIII. <hi rend="i">Quando quis potest facere testamentum et quando non</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXIX. <hi rend="i">Cals om pot faire testament et cals non.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.30.1"><label>[6.30.1]</label><hi rend="b">C</hi>il hons qui est manres de .xiiii. anz ou de .xii. se elle est fille, ne puet faire testament an nule maniere. Et se il le fait, ne vaut riens an nulle maniere iciz testamanz, ne ne puet rien doner à autre de ses choses ne à sa vie ne à sa mort. ¶ Autretex raisons est de celui qui non a son san, si com est se il est <foreign xml:lang="lat">furiosus</foreign>. Se il ne fait le testament avant que il eust celle maladie, et puis que celle maladie le laissa, bien vaut. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.30.2"><label>[6.30.2]</label>Ancores hons qui ne puet parler ne oïr ne puet faire testament et ne puet rien laissier à autre à sa mort, se il a icelle mauvaitié an soi naturelmant, ce est se il l’a des le jour que il fu nez. Mais se celle maladie li faut puis an quelque guise, bien puet faire testament et <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">l</del><add>ordener les</add></subst></lem></app>
soues choses autresi com autres hons, se il set lettres et non autremant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.30.3"><label>[6.30.3]</label>Se aucuns hons est muez <pb n="f. 60r"/> soulemant ou sours soulemans, ou soit que il fu ansinc nez ou soit que ciz maus li avint puis an aucune guise, bien puet faire testament se il set lettres, an tel maniere que il meismes escrive son testament et non an autre guise.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.30.4"><label>[6.30.4]</label>Ancores iciz hons qui est pris des aniemis, si com est des Sarrazins, ne puet faire testament tant com il est an lor pouoir, pour ce que il est sers et sers ne puet faire testament, ancore li consantist ses sires. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.30.5"><label>[6.30.5]</label>Et cil hons qui est el pouoir son pere ou de son avou de par pere ne puet faire testament tant com il est el pouoir del pere ou de l’avou, ancore le consantist il. Mais bien puet doner de ses choses à autre à sa mort par consantemant del pere ou de l’avou an cui pouoir il est.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.30.6"><label>[6.30.6]</label>Iciz est gramairiens ou chargiez d’aucun ordre, sol que il ne soit moines, bien puet faire testament de celles choses par ochoison de cel mesitier, ancore soit il el pouoir de son pere ou de son avou.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.31">
<head type="rubric"><label>[6.31]</label> Ici dit quant cil hons qui antre an monester puet faire testamant et quant non .xxxi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXIX. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXX. <hi rend="i">Que aquel om qui intra in monasteri pot faire testament et cant non.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.31.1">§ 1.<hi rend="b">S</hi>e aucune hons antre an moniage, ce est an religion, et il et totes ses choses sunt del monester, et pour ce ne puet puis faire testament, ou soit que il l’avoit fait de ses biens ou soit que non, se il non a fiz, ou se il les a, et il lor laissa la falcide, an icest cas doit estre conté an la falcide li douaires que li peres li dona se elle ere fame, et li espousalices se il ere malles. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.31.2"><label>[6.31.2]</label>Mais se iciz hons qui antre an religion a anfanz, et il ne ordona les soues choses antre ses fiz avant que il antrast an la religion, ne ne lor laissa la falcide, bien puet issir de la religion pour partir les soues choses antre ses fiz selonc la soue volanté, sol que il ne doint à nesun de ses anfanz mains de la falcide, mais plus li puet doner, se il vuet. Et doit retenir à soi autretel part de ses choses comme il done à .i. de ses fiz, et icelle parz doit estre del monester, et totes les autres choses ausimant que il ne dona à ses fiz. Mais se il muert el monester avant que il devisast les soues choses, si com est dit desoure, li fiz puet demander la falcide al monester et non plus. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.31.3"><label>[6.31.3]</label>Autretex raisons com est dite del moine, autretel dient molt d’omes par samblance que soit des chenoine reguler, mais non est lois escrite.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.32">
<head type="rubric"><label>[6.32]</label> Ici dit an quel maniere on doit faire testamant sanz escrit .xxxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXX. <hi rend="i">Quomodo aliquis potest facere testamentum sine scriptura.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXI. <hi rend="i">Aizi diz en cal guisa om dev faire testament sens escrit</hi>.</note></head>
  <p xml:id="codi_fr_6.32.1"><label>[6.32.1]</label><app type="palaeographic"><lem wit="#H"><hi rend="b"><choice><sic>S</sic><corr resp="#VM">G</corr></choice></hi>eneralmant</lem></app> est voirs que tuit home puent faire testament fors cil à cui est vee nomeemant, si com est dit desoure. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.32.2"><label>[6.32.2]</label>Iciz hons qui vuet faire testament, se il est tex hons que puisse faire testament, bien le puet faire, et an escrit et sanz escrit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.32.3"><label>[6.32.3]</label>Iciz hons qui vuet faire testament sanz escrit doit dire an quel guise il vuet ordonner les soues choses devant .vii. garanz loiaus, et vaudra donc icil testamanz autant com il fu escriz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.33">
<head type="rubric"><label>[6.33]</label> Ici dit quex hons puet estre garanz an testamant .xxxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXI. Qui homines debent esse testes in testamento. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXII. <hi rend="i">Cals omen devunt esser garent en testament.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.33.1"><label>[6.33.1]</label><hi rend="b">L</hi>i garant qui sunt an touz testament doivent estre tal que non i sunt home qui ait perdu son san ne home à cui li sires de la terre ait vee la baillie de lor choses pour ce que il est degasterres, ne ne soit hons de male renomee, ne ne i soit manres de .xiiii. anz.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.33.2"><label>[6.33.2]</label>Mais se aucuns des garanz ere sers quant fu faiz li testamenz et adonc on cuidoit que il fust frans, ne non ere nus hons qui adonc se rancurast de ce que il fu ses sers : ancore conoisist on puis que il soit sers, ne vaut pour ce mains li testamenz, ou soit que cil <pb n="f. 60v"/> testamenz est faiz par escripture ou soit qu’il est faiz sanz escripture.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.34">
<head type="rubric"><label>[6.34]</label> Ici dit an quel maniere doit estre faiz testamanz sanz escrit .xxxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXII. <hi xml:lang="en" rend="i">Quomodo debet esse factum testamentum in scripturis</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXIII. <hi rend="i">Aizi dit en cal mesura dev esser faiz testament in iscrit</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.34.1"><label>[6.34.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz hons qui vuet faire testament ou par escrit ou sanz escrit, se il vuet que ciz testemenz vaille par raison, il doit instituir son hoir an icest testament, ce est il doit dire que home il vuet faire  son hoir, car li ordenemanz de l’oir est la force de tout le testament, que testamenz ne vaut se hoirs ne i est instituiz. Ne non i est dessevrance, ou soit que li hoirs est ordonnez au commancemant dou testament, ou soit que il est ordenez el milieu, ou soit qu’il est ordonnez an la fin. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.34.2"><label>[6.34.2]</label>La forme del testament qui est faiz par escrit doit estre itex : .vii. garant loial tel com est dit desoure doivent estre an cel leu ansamble et an .i. termine où on fait le testament, et cil qui fait le testament doit dire an quel guise il doit ordener les soues choses an la presance et an l’audiance de toz les garanz, se il vuet.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.35">
<head type="rubric"><label>[6.35]</label> Ici dit an quel maniere on puet faire testamant ansinc que .i. hons ne le saiche .xxxv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXIII. <hi rend="i">Quomodo aliquis potest facere testamentum ita quod nullus homo sciat.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXIV. <hi rend="i">Aizi diz en cal guisa om pot faire testament enaizi que nulz om non o sapia.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_6.35.1"><label>[6.35.1]</label><hi rend="b">D</hi>e celui home qui fait testament et ne vuet que li garant saichent la soue volanté ne son ordenemant, il meismes puet escrire le testament ou autres pour lui,  et il le die puis devant toz les garanz que ce est ses testamanz, et die lor que chascuns i face son seignal. Et li garant le doivent faire, et cil meismes qui fait le testament <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">le</del></lem></app> soit sourescrire el testament, si com est dit, vaura bien li testamenz, autresi com se tuit li garant seusent et aussent fait aussi ce que est escrit el testament.</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.35.2"><label>[6.35.2]</label>Mais se cil qui fait le testament ne set lettres ou ne set escrire ou ne puet, .i. autres <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">le</del><add>doit</add></subst></lem></app> sourescrire pour lui tout ce que il devroit faire, se il savoit ou se il povoit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.35.3"><label>[6.35.3]</label>Tuit cil testament qui sunt fait par escrit et seignié par .vii. garanz, et tuit li garant puent seignier le testament à .i. seel. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.35.4"><label>[6.35.4]</label>Icil testamenz qui non est seigniez et sourescriz si com est dit desoure ne vaut, car il non est compliz, se cil qui sunt escrit hoir ne sunt fil ou filles de celui qui fait le testament. Mais se cil qui sunt escript hoir sunt fil ou filles de celui qui fait le testament, bien vaut li testamenz, ancore ne soit il ne sourescriz ne seigniez par les garanz, se il est faiz selonc ce qui est escrit avant. Mais se <app><lem wit="#H"><del rend="overstrike">se</del></lem></app> .i. hons estranges est escriz hoirs avec les filz de cel home qui fait le testament, et li testamenz non est soure escriz ne seigniez si com est dit desoure ne vaut li testamenz quant à cel home qui est estranges, et autretex est com se il ne fust escriz hoirs.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.36">
<head type="rubric"><label>[6.36]</label> Ici dit an quel guise li peres ou li avous puent faire testamant antre lor anfanz .xxxvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXIV. <hi rend="i">Quomodo pater  uel auus potest facere testamentum inter filios.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXV. <hi rend="i">En cal guisa lo paire o l’avio podunt faire testment entre sos efanz.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.36.1"><label>[6.36.1]</label><hi rend="b">L</hi>a nouvelle lois commande se li peres ou la mere ou li avous ou li aive de par pere ou de par mere vuet ordener les soues choses à sa mort, se il a fiz ou filles ou an son pouoir ou fors de son pouoir, que il les face toz hoirs par igal partie ou par desegal, sol que il ne lais à nesun de ses fiz mains de la falcide. Et se il laissa à aucun de ses fiz mains de la falcide, ne vaut li testamenz, se non an iceste guise. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.36.2"><label>[6.36.2]</label>Se cil qui fait son testament fait son hoir de celui à cui il laissa mains de la falcide, et il li laissa une chose ou .ii., et il li dit que fust quites de celles soles choses, certes an icest <pb n="f. 61r"/> cas vaut bien li testamenz, ou soit que il a plus. Mais se il a mains de la falcide puet demander tant que il ait complie la falcide.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.37">
<head type="rubric"><label>[6.37]</label> Ici dit an quel maniere li peres et les autres souverainnes persones ne font de toz lor anfanz lor hoirs .xxxvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXV. <hi rend="i">Si pater etalie superiores persone non faciunt de omnibus filiis suos heredes</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXVI. <hi rend="i">Cals rasuns es si.l paire o las altras sobeiranas personas no farant de toz sos efanz ses eres.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.37.1"><label>[6.37.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons ou aucune fame fait testament et il ne fait toz ses fiz hoirs, et malles et femelles, com est dit desoure, doit les desheriter nomeemant, et doit dire la chose nomeemant, et doit dire la chose pour quoi il le fait, et doit la escrire el testament, se il fait le testament escrire. Et cil hoirs qui sera escriz le doit prover, se doute an est. Mais se il laisse aucun d’eus que il non herete nomeemant, ne ne le desherite, si com est dit desoure, ne vaut li testamenz, ancores ait ciz fiz eu dou pere tant com vaut la falcide an aucune autre guise. Et ancore le desheret il, se il ne dit nomeemant la chose par quoi il le fait, ne vaut li testamenz. ¶ Li fil doivent succeder igalmant autresi com il seroient, se li peres non eust fait son testamant ne nul ordonemant. Mais ce que il laissa an autre guise vaudra bien si com est dit pour s’arme ou à son ami. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.37.2"><label>[6.37.2]</label>Les choses pour quoi li peres ou la mere ou li avous ou li aive puet <app><lem wit="#H">de<add place="above">s</add>heriter</lem></app>ucun de ses anfanz ou aucun des autres prochiens qui sunt an lor pouoir <app><lem wit="#H"><add place="above">sunt</add></lem></app>.xiiii. <app><lem wit="#H"><del rend="overstrike">anz</del></lem></app> ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.37.3"><label>[6.37.3]</label>Icelles pour quoi li fil puet desheriter lor pere ou lor meres ou lor avous ou lor aives sunt .vii. ¶ Autresi com li peres et la mere et autres souverainnes persones doivent faire toz lor anfanz lor hoirs ou desheriter nommeemant, si com est dit desoure, ausimant li fil et les filles doivent faire lor hoirs de lor peres ou de lor meres et de lor autres prochiens. Et se il <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">n</del><add>le</add></subst></lem></app> font an autre guise ne vaut, et autretel est com se il non eussent fait testament, quant il partient à cens de cui il avoient faiz lor hoirs, ce est ne puent estre hoir ne plus ne mains pour ce que mors le donet. Mais bien vaut quant aus autres qui sunt dites et ordonnees el testament, si com est se il laissa aucune chose pour s’arme, ou se il fait franc aucun suen ser. ¶ Autretex raisons est el testament del pere et de la mere et de l’avou et de l’aive.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.38">
<head type="rubric"><label>[6.38]</label> Ici dit an quel maniere li peres et les autres souverainnes persones puent departir lor choses antre lor anfanz sanz testamant .xxxviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXVI. <hi rend="i">Quomodo pater et alie superiores persone possunt diuidere res suas inter filios suos siue testamentum.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXVII. <hi rend="i">En cal guisa lo paire o las altras sobeiranas personas podunt dividere las soas causas entre sos efanz.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_6.38.1"><label>[6.38.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li peres ou la mere ou li avous ou li aive ne fait testament selonc icelle forme qui est dite desoure, an toz homes bien puet il sanz escrit departir les soues choses toutes antre ses anfanz an quelque meniere que il vuet, sol que n’an lait à nesun mains de la falcide, ce est chascuns doit avoir la tierce part de ce que li partanroit sanz son pere ou sanz sa mere, de la cui herité est plaiz, se il fust morz sanz testament, se li anfant ne sunt fors que .iiii., mais se il sunt plus de .iiii. chascuns doit avoir <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">a</del></lem></app> la moitié de ce que il averoit, se cil de la cui herité est plaiz fust morz sanz testament. Et vaut bien iciz devisemanz soulemant antre ses anfanz, se devant le seignour de la terre est certe chose et coneue l’ordenemanz que fist li morz, ou se il puet estre mostrez par .ii. garanz leaus, ancore soient assez home qui dient que non doit estre mostrez par mains de .v. garanz.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.38.2"><label>[6.38.2]</label>Mais tout ce est voirs se n’an fu faiz ecriz. Mais se li peres ou la mere devise ses choses antre ses anfanz et de ce fu faiz escriz, ne vaut ice fors ansin : ce est que il doit sourescrire an icelle charte et confirmer ce. ¶ Mais se il non i fu escriz <pb n="f. 61v"/>, doit sourescrire touz ses fiz à cui il laissa les soues choses, et se il ne le fait ansin, ou se il le fait et non i sunt nul garant, ne vaut rien ce qui est fait, et tuit si fil porront susceder egalmant autretant bien com se cil non eust rien ordonné de la cui herité est plaiz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.38.3"><label>[6.38.3]</label>Et ancore ne fussent escrit ne il ne si fil, si com est an icel devisemant, se il fait cestes choses, vaut bien icil devisemanz que il fait. Et se il escrit le termine que il fait le devisemant, et il escrit les nons de ses fiz et il escrit qu’il part il laisse de ses choses à ses fiz  chascun par soi, et soure tout ce se il vuet faire aucun de ses fiz son oir d’une certe chose ou de .ii., doit dire nomeemant les choses dont il le vuet faire son hoir, pour ce que ne soit puis an doute. An iceste escripture puet bien li morz laissier de ses choses à autre pour s’arme, et à ses fiz ausimant avant part pour meillorance. Et à sa moillier i puet laissier, et puet i franchir son ser an celle escripture, et tot ce vaut bien que nous avons dit, se il le fait, ancore non i soit icelle autre forme qui est dite desoure el testament.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.38.4"><label>[6.38.4]</label>Et se iciz devisemanz est escriz si com est dit desoure ne pert puis sa force, ne non est puis anfraiz sol pour ce que disist puis li morz que il ne vousist que icil devisemanz vausist, se il ne le dit an la voiance et an l’audiance de .vii. garanz leaus. Mais se il le dit voiant .vii. garanz que il ne voloit que vausist iciz testamenz, bien est anfraiz, se il ordonne les soues choses an autre guise, ou par escripture ou sanz escripture, et vaudra bien li darenz ordenemanz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.39">
<head type="rubric"><label>[6.39]</label> Ici dit quex hons puet escrivre le testamant .xxxix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXVII. <hi rend="i">Quis potest scribere testamentum.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXVIII. <hi rend="i">Cals om pot escrivre lo testament.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.39.1"><label>[6.39.1]</label><hi rend="b">N</hi>on est dessevrance quex hons escrive le testament, ou soit que cil meismes l’escrive de cui il est, ou soit que li .i. des garanz l’escrive, ou soit .i. autres, ancore soit il sers, sol que il ne soit hoirs de celui de cui est li testamenz. <hi rend="b">//</hi> Ancore non est dessevrance ou soit que il est ecriz an carte ou soit que il est escriz an tables ou soit que il est escriz an pierre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.40">
<head type="rubric"><label>[6.40]</label> Ici dit quex hons puet faire testamant à .v. garanz .xl.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXVIII. <hi rend="i">Quod testamentum potest fieri V testibus</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXIX. <hi rend="i">Cora om pot faire testament ab .V. garenz.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.40.1"><label>[6.40.1]</label><hi rend="b">D</hi>esoure est dit an quel guise tuit home puent faire testament et an quel guise il le doivent faire, ou soit que il laisse toutes les soues choses à ses anfanz, ou soit que il les laisse à autres homes estranges. Et se li testamenz et faiz fors an iceste guise qui est dite desoure, ne vaudra. Mais tout ce est voirs se les lois sunt an cel leu où on fait le testament, et se elles i sunt tenues, et se i sunt home lettré, ou soit que icil leus soit citez ou vile ou chastiaus.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.40.2"><label>[6.40.2]</label>Mais se les lois non sunt <app><lem wit="#H"><choice><sic>non sunt</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> an icel leu où on fait le testament, ne non i sunt dotees, ou non i trueve homes lettrez se pou non, si com est antre vilains, se aucuns hons i fait testament selonc la coutume de la terre, autretant bien vaudra icil testamenz com se il fust faiz selonc lois, se on fait le testament escrit sol que .vii. garant i soient lettrés se on les i puet trover, et chascun sourescrive el testament, se il set. Et se on ni puet trover .vii. garanz lettrez, et li .i. de ces ou li dui sevent lettres, il doivent sourescrire pour aus et pour les autres qui ne sevent lettres. An icest cas tuit li garant doivent savoir et oïr la volanté <app><lem wit="#H"><choice><sic>la volanté</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> de celui qui fait le testament, et doivent savoir de cui il fait son hoir, et quel partie il laisse de son avoir et de s’onour, et doivent jurer aprés la mort de celui <pb n="f. 62r"/> qui fist le testament devant le seignour de la terre ou devant preudommes que ce est voirs que dit li testamenz et ansin com il l’ont juré doit estre escrit pour ce que on puisse prover la volanté del mort par ceste escripture, ancore se perde puis li testamenz, ou ancore muerent li garant. Mais se on ne i puet trover .vii. garanz an icel leu où on fait le testament, assez an i a de .v. et non de mains, ou soit que li testamenz est faiz an escrit ou soit que non. ¶ Se aucuns hons vilains fait testament an icelle guise qui est dite desoure, vaudra bien iciz testamenz, car mal esteroit se on ne pouoit ordener de ces choses mais que selonc lois an icel leu ou ne sunt home lettré.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.41">
<head type="rubric"><label>[6.41]</label> Ici dit an quel guise se fraignent li testamant qui sunt fait droitemant .xli.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXIX. <hi rend="i">Quomodo frangitur testamentum quod est factum recte.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XL. <hi rend="i">En cal guisa se frangent li testament qui sunt fait dreitement.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.41.1"><label>[6.41.1]</label><hi rend="b">A</hi>n maintes guises puet estre anfrainz li testamenz puis que il est faiz, si com est se cil hons qui fait testament et il fait puis autre selonc lois, ce est droitemant, li premiers testamenz ne vaut. Mais darrens vaut se faiz est par raison. Mais se li darriens testamenz non est compliz et il ne est faiz droitemant, non vaut, ne non est anfraiz li premiers pour le darrien, ancore disis cil qui fist le testament que il ne vousist que li premiers testament vausist, fors an iceste guise : ce est se l’an puet moustrer par .iii. garanz leaus que cil qui fist le testament chaingait puis sa volanté, et puis que .x. anz outre soient passé an la vie de celui qui le fist. Ne vaut li premiers testamenz puis que tant a esté, et puis que on puet moustrer par .iii. garanz que cil qui fist le testament changa sa volanté, ce est que il vout que cil testament ne <app><lem wit="#H">vau<del rend="expunction">s</del>sist</lem></app> qui ere premieremant faiz. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.41.2"><label>[6.41.2]</label>Ancore li premiés testamenz se fraint par le darrien se tex hons ere faiz hoirs el premier qui ne povoit estre hoirs de celui qui fist le testament, mais se est sanz testament se el darrien testament sunt tel home hoir qui pourroient succeder au mort, se il non eust fait testament, se an icel <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">l</del></lem></app> ordenemant darien furent .v. garant leal, car adonc li premiers testamenz est anfraiz et cil qui sunt hoir el darrien testament pourront succeder selonc la volanté del mort sol que li garant dirent devant le seignour que li morz chainga le premier ordenemant et fist ansin com on dit le darrein ordenemant. Et puis doit estre escrite selonc ce que li garant on juré. Mais se lo darriens ordenemanz non est faiz an icelle guise que est dite, ne vaut, ne non est anfraiz li premiers.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.41.3"><label>[6.41.3]</label>An maintes autres guises se fraint li testamanz qui est faiz droitemant, mais ne sunt an usaige.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.42">
<head type="rubric"><label>[6.42]</label> Ici dit an quel guise doit estre espubliez li testamanz .xlii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XL. <hi rend="i">Quomodo debent publicari testamenta</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XLI. <hi rend="i">En cual guisa devunt esser publicat li testament.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.42.1"><label>[6.42.1]</label><hi rend="b">T</hi>uit icel testament qui sunt fait droitemant, ou soit que il sunt escrit ou sanz escrit, valent bien se il sunt espublié, ancore se perde puis icil escriz del testament ou ancores muerent li garant. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.42.2"><label>[6.42.2]</label>Li testamenz doit estre espubliez an iceste guise : tuit li garant doivent aller devant le seignour de la terre aprés la mort de celui qui fist le testament, sol que li sires ne soit clers, car au clerc est veez que devant lui ne soit espubliez nuns testamenz, et paigne ja de .l. livres d’or à celui qui ancontre ce fera. Et doivent dire li garant tout ce que li morz ordena an lor presance, et puis doivent jurer ce que il an oirent et que il diront ce que il an dit. Et li sires doit faire escrire si com li garant ont juré devant lui, et doivent estre anquis li garant par .i. autre home honeste et leal, pour ce doit estre ce fait car <pb n="f. 62v"/>, se li garant jurerent aprés et on mostrera l’escripture del seignour, on la doit croire autretant bien com les garanz, se on ne puet moustrer cleremant d’autre part que non est voirs ce que celle escripture dit. Iceste <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">tex raisons</del><add>escripture</add></subst></lem></app> est apelee <foreign xml:lang="lat">acta publica</foreign>.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.43">
<head type="rubric"><label>[6.43]</label> Ici dit quex hons puet estre hoirs d’autre an testamant et quex non .xliii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLI. <hi rend="i">Qui possunt esse heredes aliorum et  qui non</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XLII. <hi rend="i">Cals om pot esser heres d’altre en testament e cals non.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.43.1"><label>[6.43.1]</label><hi rend="b">D</hi>esoure est dit quex puet faire testament et quex non et an quel guise doit estre faiz li testamenz. Or redisons quex hons puet estre hoirs d’autre an testament et quex non, car ancore soit faiz li testamenz si com est dit desoure, que il ne vaut se cil à cui est laissié l’eritez non est tex hons qu’il puisse estre hoirs de cel home mort sanz testament. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.43.2"><label>[6.43.2]</label>Iciz hons puet estre hoirs d’autre an testament qui par raison puet panre ce que on laisse an testament. ¶ Generalmant est voirs que tuit home puent estre hoir d’autre et puet panre ce que li morz lor laisse an son testament, ou soit que il sunt fil ou soit que il soient home estrange. Ancore ou soit que il soient franc home ou soit que il sont ser ou de celui qui fait le testament ou d’autre home. Ancores ou soit que il soient an lor san ou soit que non, si com est cil qui est <foreign xml:lang="lat">furiosus</foreign>. ¶ Ancore non est dessevrance ou soit que il sont pupil ou soit que il soient major.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.43.3"><label>[6.43.3]</label>Mais tex persones sunt qui ne puent rien avoir de ce que on lor laisse an testament, si com sunt icelles fames qui pranent mari dedanz .i. anz aprés la mort del premier mari, se cil qui laisse aucune chose <app><lem resp="#VM">an son testament li est an tierz paranté</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app>. Mais se il est an tierz paranté, bien puet avoir ce que il li laissa.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.43.4"><label>[6.43.4]</label>Ancore le fil naturel qui ne sunt né de moillier ne puent avoir par le testament de lor pere, mais que tel partie com est dite desoure là où on parle des fiz naturex, se li morz laissa leaus anfanz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.44">
<head type="rubric"><label>[6.44]</label> Ici dit quex raisons est se on fuit hoir d’aucun home lequel on cuide que soit ses fiz ou ses freres ou autres hons et ne l’est .lxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLII. <hi rend="i">Si aliquis facit suum heredem de aliquo homine de quo cogitabat quod esset suus filius et non est</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XLIII. <hi rend="i">Cal rasuns es se om fait sun eret d’alcun omen lo cals om nia que sia suns filz o sos fraire o altre om ed el non est.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_6.44.1"><label>[6.44.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex fois est que el testament que cil qui est hoirs est tex hons que bien puet estre hoirs, mais ne puet ne ne doit estre hoirs de celui qui fait le testament. Icil fait son hoir si com est de celui qui fait d’aucun home son hoir lequel il pansse que soit ses fiz et il non est, ou se il pansse que soit ses freres et il ne l’est, ou se il fait son hoir d’aucun ser et il pansoit que il fust frans. Mais ce est voirs que il ne puet estre hoir si com est dit desoure, se non a ceste foiz quant li morz l’avroit fait son hoir, ancore ne seust il que il non ere ses fiz ne ses freres, ou ancore seust il que il ere sers. ¶ Autretex droiz est de cel home qui fait son hoir d’aucune <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">chose</del><add>fame</add></subst></lem></app> que il cuidoit que fust sa moilliers et elle ne l’ere, et tout ice avient par celle raison que la volantez de cel home qui est an <app><lem wit="#H">do<del rend="expunction">t raisons</del>te</lem></app> ne vaut.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.44.2"><label>[6.44.2]</label>Mais s’il est dote de la la volanté del mort se il avroit icelle persone fait son hoir se il seust le voir ou se non avroit, adonques doit estre an arbitre del juge que il le detiegne par provances et que il conoisse quex fu la volantez del mort, ce est se il avroit fait de celui son hoir ou non se il seust le voir. Et selonc ce li juges doit doner jugemant, car adonc quant la volantez del mort est oscure, et par oscure paroles que il dit qui puent estre antandues an .ii. manieres <app><lem wit="#H"><choice><sic>eust</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app>, ou se la volantez del mort est oscure an autre guise, si com dit quant il fait son hoir de celui de cui il cuidoit que il fust ses fiz ou ses freres et ne l’estoit, li juges doit esmer quex fu sa volantez et selonc ce que il puet savoir sa volanté doit il doner jugemant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.45">
<head type="rubric"><label>[6.45]</label> Ici dit an quel maniere on puet <pb n="f. 63r"/> faire d’autre son hoir puremant, ce est sanz retenemant .xlv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLIII. <hi rend="i">Quomodo aliquis potest facere heredem suum pure, hoc est sine retenimento.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XLIV. <hi rend="i">En cal guisa pot faire sun ered purament, zo es sens retenement.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.45.1"><label>[6.45.1]</label><hi rend="b">M</hi>aint home puent faire hoirs tant com il vuelent. Ancore chascuns hons puet faire hoir <app><lem resp="#VM">puremant</lem><rdg wit="#H">premieremant</rdg></app>, ce est sanz nul respit et sanz condition.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.45.2"><label>[6.45.2]</label>Puremant, si com est quant on dit an ceste guise : « <persName>Pierre</persName>, <app><lem wit="#H"><persName>J<del rend="expunction">h</del>ehan</persName></lem></app>, soiez mi hoir », et se on dit an ceste guise : « Je te lais les moies choses ».</p>
<p xml:id="codi_fr_6.45.3"><label>[6.45.3]</label>Autretex est com se il sunt plusour hoir. Mais se aucuns hons fait plusours hoirs, tuit doivent estre hoir igalmant, se li morz ne dit nomeemant de quel part chascuns hons fust hoirs, car adonc ice doit estre tenu que dit li morz, mais an tel guise que chascuns ait la falcide, se il sunt fil del mort. Et se il sunt estrange, ne doivent estre chargié del dette del mort outre les .iii. parz de celle partie que il eust an l’erité.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.45.4"><label>[6.45.4]</label>Et adonc quant il sunt plusour, se aucuns ne prant sa part pour ce que il ne vuet ou que il ne puet, icelle partie sera des autres par tel part com il ont an l’erité.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.46">
<head type="rubric"><label>[6.46]</label> Ici dit an quel guise on puet faire hoir d’autre à retenemant .xlvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLIV. <hi rend="i">Quomodo potest aliquis facere de aliquo heredem suum cum retenimento.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XLV. <hi rend="i">Aici ditz en cal guisa om pot faire eret d’altre ab retenement.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.46.1"><label>[6.46.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit an quel guise on puet faire hoir puremant, or <app><lem wit="#H">r<add place="above">e</add>disons</lem></app> an quel guise on puet faire hoir souz condicion.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.46.2"><label>[6.46.2]</label><app><lem resp="#VM">En ceste guise puet on faire d’aucun son hoir souz condicion</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> : « <persName>Pierre</persName>, soiez mes hoirs par tel condition, se <placeName>Marsoille</placeName> sera prise tant que à .i. an ou tant que à .ii. ». Iceste conditions est apelee an latin <foreign xml:lang="lat">casualis</foreign>, por ce que avenir puet et de non et de oïl. Et toutes icestes conditions qui puent avenir an .ii. guises, si com est an celles desoure qui sunt apelees <foreign xml:lang="lat">casualis</foreign>. ¶ Conditions an latin, ce est retenemant an romans.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.47">
<head type="rubric"><label>[6.47]</label> Ici dit de celle condicion qui est apelee <foreign xml:lang="lat">potestativa</foreign> .xlvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, le passage fait partie de la rubrique XLIV (§ 3). Dans l’éd. Derrer, rubrique XLVI. <hi rend="i">Aici ditz d’aquela condiciun que om appela « potestativa ».</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.47.1"><label>[6.47.1]</label><hi rend="b">A</hi>utre conditions est c’on apelle <foreign xml:lang="lat"><choice><sic>potestiva</sic><corr resp="#VM">potestativa</corr></choice></foreign>, ce est qui est an pouoir et an arbitre de faire hoirs et de laissier, si com est se aucuns hons fait son hoir d’autre an icest retenemant : « <persName>Pierre</persName>, soies mes hoirs an tel condition : se tu donrans .c. souz à tel home, ou se tu iras tant que à .i. te leu, si come tant que à <placeName>Rome</placeName> ».</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.48">
<head type="rubric"><label>[6.48]</label> Ici dit de celle condicion que on apelle <foreign xml:lang="lat">mixta</foreign> .xlviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, le passage fait partie de la rubrique XLIV (§ 4). Dans l’éd. Derrer, rubrique XLVII. <hi rend="i">Aici ditz d’aquella condiciun que om apela « mixta ».</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.48.1"><label>[6.48.1]</label><hi rend="b">A</hi>utre conditions est que on apelle <foreign xml:lang="lat">mixta</foreign>, si com est se je fais d’un home mon hoir an tel condition se il prant tel fame à moillier. Iceste conditions est apelee pour ce <foreign xml:lang="lat">mixta</foreign>, mais une partie est an l’arbitre de la fame, car ancore la vosist il panre à moillier, ne puet faire se elle ne vuet. Ancore ne il ne puet estre ses mariz, ancore le vueille la fame, se il ne vuet.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.49">
<head type="rubric"><label>[6.49]</label> Ici dit quant li uns puet aler à l’erité.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLV. <hi xml:lang="en" rend="i">Quando heredes possunt ire ad hereditatem.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XLVIII. <hi rend="i">Aici ditz cora li eres podunt anar à la heretat.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.49.1"><label>[6.49.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz hons qui est instituit hoirs, ce est ordenez hoirs d’aucun home, se il est ordenez puremant, ce est sanz retenemant, il puet panre l’erité tantost com est morz cil qui le fist son hoir, et se cil hoirs est an son pouoir et an son san, et il ne est pupils ne pupille.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.49.2"><label>[6.49.2]</label>Mais se il est pupils ou pupille, ou se il non a son san, il doit panre l’erité que li taint d’aucun suen parant ou d’aucun suen ami, ou par testament ou sanz testament, par le consentemant de son tutor ou de son curour an la cui baillie il est, ou de son pere, se il l’a et il est an son pouoir, ou de son seignour, se il est sers. Et se cil la pranent fors de celle guise qui est dite desoure, ne vaut rien.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.49.3"><label>[6.49.3]</label>Autretex raisons est de celui qui est istituit hoirs par condition, ce est par retenemant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.50">
<head type="rubric"><label>[6.50]</label> Ici dit quant cil qui est instituit hoirs soz aucune condition puet estre hoirs .l.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLVI. <hi rend="i">Quando ille qui est institutus heres sub aliqua condicione non potest esse heres.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XLIX. <hi rend="i">Aici ditz cora aquel que es instituiz eres soz calacom condiciun [non] pot esser eres.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.50.1"><label>[6.50.1]</label><pb n="f. 63v"/> <hi rend="b">S</hi>e aucuns hons est instituit hoirs an icelle condition, ce est an icel retenemant qui est <foreign xml:lang="lat">casualis</foreign>, ne puet estre hoirs tant que la conditions <app><lem resp="#VM">ne</lem><rdg wit="#H"/></app> soit complie.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.50.2"><label>[6.50.2]</label>Mais tantost com la condition sera complie, il puet estre hoirs souz icelle condition qui est apelee <foreign xml:lang="lat">positiva</foreign>, ce est qui est an pouoir et an arbitre del faire ou del laissier, car il ne puet estre hoirs se il ne garde ce que commande li morz, se il le puet faire, mais se il ne le puet faire, ne li tient damaige. Car li hoirs et tuit cil home à cui li morz laissa aucune chose doivent garder la volanté del mort, se il puet, et an autre guise ne doivent avoir ce que il lor laisse se ne li est mandé de faire tel chose qui ne puet estre faite ou qui est ancontre loi. Adonc doivent il avoir ce que lor est laissié, ancores ne facent il ce que li morz lor commanda.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.50.3"><label>[6.50.3]</label>Mais ciz hons qui est instituiz hoirs souz icelle condition qui est <foreign xml:lang="lat">mixta</foreign>, ce est qui non est tote an son arbitre, bien puet estre hoirs tantost com li morz est morz, se il vuet atandre ce que li commanda li morz, ancore non atande il ne vaigne la conditions afin sol que an lui ne temaigne.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.51">
<head type="rubric"><label>[6.51]</label> Ici dit quex droiz est se aucuns hons est instituit hoirs tant que à .i. certain termine avant .li.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLVII<hi rend="i">. Si aliquis est institutus heres usque ad certum tempus.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique L. <hi rend="i">Aici ditz cals dreiz n’es si alcus om es instituiz eres entro a cert temps o de cert temps enant.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.51.1"><label>[6.51.1]</label><hi rend="b">H</hi>oirs puet estre instituit aucuns hons, et puremant et à condition, si com est dit desoure. Mais ne puet on instituir hoir tant que à .i. certain termine avant, si com est an icest cas : ne ne puet on ansi dire à aucun home : « Pour ce que vaille rien, soies mes hoirs aprés ma mort tant que à .ii. anz ou tant que à .x. anz an avant ». An ces .ii. cas est autretel com cil qui fait d’aucun son hoir puremant <app><lem resp="#VM">et sanz condicion</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app>.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.51.2"><label>[6.51.2]</label><app><lem resp="#VM">Mais si on vuet faire d’aucun son hoir puremant</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app>, bien le puet faire puis que il li rant tot l’erité ou une partie ou autre aprés sa mort, ce est aprés la mort de l’oir, ou que il la rande puis à .i. certain termine.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.52">
<head type="rubric"><label>[6.52]</label> Ici dit an quel guise li hoirs puet aler à l’erité .lii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLVIII. <hi xml:lang="en" rend="i">Quomodo heres possunt ire ad hereditatem.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XLVIII. <hi rend="i">Aici ditz cora li eres podunt anar a la heretat.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.52.1"><label>[6.52.1]</label><hi rend="b">O</hi>r disons an quel guise li hoirs puet aler à l’erité que il doit avoir, ou par testament ou sanz testament, ce est an quel guise iciz à cui tient aucune heritez, ou tote ou une partie, le puet avoir, se il <app><lem wit="#H"><add place="above">la</add></lem></app> vuet. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.52.2"><label>[6.52.2]</label>Premieremant doit mostrer sa volanté, ce est ce qu’il doit dire : « Je vueil estre hoirs de celle herité ». Mais puis que il avra mostré sa volanté, il ne se pourra escondire que il ne reçoive l’erité et que il ne pait toutes les dettes del mort, se il a toute l’erité. Et se il ne l’a toute, doit paier <app><lem wit="#H"><choice><sic>doit paier</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> del dette par tel part com il a de l’erité, ja soit ce que elle vaille moins, se il ne fait inventaire. Mais se il ne fait inventaire, ne doit paier mais que tant com androit la soue partie de l’erité. ¶ Inventaires, ce est que il doit faire escrire que valoit la soue parz de l’erité le jour que il la reçut, et iciz inventaires doit estre faiz dedanz .xl. jourz puis que il reçuit l’erité. <note resp="#VM">Le paragraphe 6.52.2 est sensiblement plus court que dans la version occitane et latine.</note></p>
<p xml:id="codi_fr_6.52.3"><label>[6.52.3]</label><note resp="#VM">Le paragraphe 6.52.3 est omis dans H.</note></p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.53">
<head type="rubric"><label>[6.53]</label> Ici dit an quel guise on puet refuser l’erité .liii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLIX. <hi xml:lang="en" rend="i">Quomodo aliquis potest refutare hereditatem.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LII. <hi rend="i">Aici ditz an cal guisa pot om soanar heretat.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.53.1"><label>[6.53.1]</label><hi rend="b">A</hi>usimant com on puet estre hoirs par sa volanté, ausimant puet on faire refuser l’erité qui li tient par sole volanté, ou se on dit que il ne vuet.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.54">
<head type="rubric"><label>[6.54]</label> Ici dit <foreign xml:lang="lat">de substitutionibus</foreign> .liiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique L. <hi rend="i">De substitucionibus.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LIII. <hi rend="i">Aici ditz de substitucionibus.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_6.54.1"><label>[6.54.1]</label><hi rend="b">C</hi>il hons qui fait ou .i. hoir ou plusours bien puet substituir li .i. à l’autre an iceste guise : « <persName>Pierre</persName> et <persName>Jehan</persName> et <persName>Martin</persName> et <persName>Poinz</persName>, soiez mi hoir, et se aucuns de vous ne sera hoirs, li autres soient hoir ». Et puet dire ansinc : « <pb n="f. 64r"/> Se aucuns de vous ne sera hoirs, <persName>Martins</persName> ou <persName>Juliens</persName> aient la part de celui qui ne sera hoirs ». Iceste substitutions est apelee <app><lem wit="#H">vu<del rend="expunction">e</del>lgaire</lem></app>, pour ce que tuit home la puent faire, ou soit que il laissent les lor choses à lor anfanz ou soit que il les laissent à autres homes. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.54.2"><label>[6.54.2]</label>Tex raisons est an ceste substitution qui est apelee vulgare, car se cil qui est instituiz hoirs el premier leu sera hoirs, ancore muere il puis, ne i porra venir. ¶ Icil qui ere sustituiz, se il non ere freres ou suers qui ere pupil et qui ere fiz de celui qui les instituit hoirs, car adonc deviegne hoirs cil qui est instituiz premiers, se il muert sanz fil avant que il ait .xii. anz se ce est fame, ou .xiiii. se il est hons. Icil qui ere sustituiz porra bien avoir l’erité, se il est fiz del mort de cui est fiz cil qui est premiers instituit, et non an autre maniere<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, le § 2 constitue une rubrique séparée et sans titre (LI). </note>.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.55">
<head type="rubric"><label>[6.55]</label> Ici dit de celle sustitutions que peres fait à son fil qui est pupil .lv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LII. <hi rend="i">De substitucione quam facit pater filio qui est pupillus</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LIV. <hi rend="i">Aici ditz d’aquelas substituciuns que.l paire fei a sun fil qu’es pupilz.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.55.1"><label>[6.55.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz hons qui a fiz an son pouoir, se il sont pupil, ou malles ou fame, bien puet sustituir li .i. à l’autre, si com est dit desoure, ce est se icil miens fiz ne sera mes hoirs, iciz autres soit mes hoirs an son leu. ¶ Ancore puet li .i. à l’autre sustituir an autre maniere, ce est <foreign xml:lang="lat">pupillariter</foreign>. ¶ Icelle sustitucions est <foreign xml:lang="lat">pupillaris</foreign> quant li peres dit an iceste maniere : « <persName>Pierres</persName>, mes fiz, soit mes hoirs. Et se <persName>Pierres</persName>, mes fiz, ne sera mes hoirs, ou se il sera mes hoirs et il morra dedanz .xiiii. anz se il est mal, ou dedanz .xii. se elle est fame, itex autres mes fiz soit mes hoirs an son leu, ansin com est <persName>Jehan</persName> ». ¶ An icest cas, se cil qui fu instituiz ou premier leu ne sera hoirs pour ce que il ne vuet ou que il ne puet, ou sera hoirs et morra dedanz cel termine qui est diz desoure, icil qui li est substituz porra estre hoirs, se cil sustituiz est freres ou serours de celui qui est instituiz premiers et il ait pupil, et non an autre maniere. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.55.2"><label>[6.55.2]</label> Mais se cil qui fu instituiz premiers passe .xiiii. anz se il est malles, ou .xii. se il est fame, ancore muire il puis sanz testament et sanz fil, icil qui li fu sustituiz ne porra avoir l’erité de celui par cel testament ne par la volanté de celui qui fist le testament, ne qui fist cel ordenemant, se il ne i a autre raison. Et iceste institucions est apellee <foreign xml:lang="lat">pupillaris</foreign>.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.56">
<head type="rubric"><label>[6.56]</label> Ici dit quant li institucions est apelee vulgaire pupilla .lvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LIII. <hi rend="i">Quando substitucio uulgaris dicitur pupillaris.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LV. <hi rend="i">Aici ditz cora la substituciuns es apelada « pupillaris ».</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.56.1"><label>[6.56.1]</label><hi rend="b">A</hi>utretex raisons est se li peres fait solemant icelle sustitucion antre ses fiz qui est apelé <foreign xml:lang="lat">vulgaris</foreign> et non an autre, car adonc icelle sustitucions qui est <foreign xml:lang="lat">vulgaris</foreign> doit estre apelee <foreign xml:lang="lat">pupillaris</foreign>.</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.56.2"><label>[6.56.2]</label>Mais ce est voirs se cil qui sunt hoir ne ont mere, si com est an icest example. Se li peres avoit fait de .ii. de ses anfanz ses hoirs qui erent an son pouoir et erent pupil, et se il lor dit an iceste guise : « Se aucuns de vous ne sera hoir, l’autres soit mes hoirs an son leu », an icest cas, ancore soient il andui hoir, se aucuns d’aus serar morz tant com il est pupils sanz fil leal, li autres doit avoir la part de celui, se sa mere non est vive. Mais se la mere est vive, elle doit avoir l’erité de son fil ansamble les autres <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">choses</del><add> freres</add></subst></lem></app> que il laisse, si com la lois dit et commande.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.57">
<head type="rubric"><label>[6.57]</label> Ici dit à quel home puet on sustituir pupillaremant ou non .lvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LIV. <hi rend="i">Cui potest substitui pupillariter et cui non</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LVI. <hi rend="i">Aici ditz a cal omen pot om substituir pupillarment o non.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_6.57.1"><label>[6.57.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons fait d’autre home son hoir, bien i puet sustituir .i. autre, et par iceste sustitucion qui est <foreign xml:lang="lat">vulgaris</foreign>, et par <pb n="f. 64v"/> icelle qui est <foreign xml:lang="lat">pupillaris</foreign>, si com est dit desoure. Mais nuns hons <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">estranges</del><add>ne puet sustituir home estrange</add></subst></lem></app> <app><lem resp="#VM">en</lem><rdg wit="#H"/></app> icelle sustitucions qui est apelee <foreign xml:lang="lat">pupillaris</foreign>, ancore face il de celui son hoir, et ancore soit ciz hoirs pupilz. Ne li peres ne puet faire icelle sustitution à son fil, se ciz fiz ne est pupils, et se il le fait an autre guise, ne vaudra. ¶ Mais ce puet bien faire que il proie à celui de cui il à fait son hoir que il rande l’erité à autre, ou toute ou une partie, aprés la mort de l’oir ou aprés .i. certain termine, si com aprés .x. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.58">
<head type="rubric"><label>[6.58]</label> Ici dit de quantes manieres sunt hoir .lviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LV. <hi rend="i">De quot modis sunt heredes.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LVII. <hi rend="i">Aici ditz de cantas mezuras sunt heres.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.58.1"><label>[6.58.1]</label><hi rend="b">H</hi>oir sunt de .iii. manieres, car tel an sunt qui sunt necessaire solemant, et tel an sunt qui sunt suen et necessaire, et tel qui an sunt estrange. Et de toz ces devons savoir quex dessevrance est antre aus et quex raisons est de chascun.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.59">
<head type="rubric"><label>[6.59]</label> Ici dit se .i. hons fait de son ser son hoir .lix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LVI. Dans l’éd. Derrer, rubrique LVIII. <hi rend="i">Aici ditz cals rados es si us om fai de sun serv sun ered.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.59.1"><label>[6.59.1]</label><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, le § 1 est le § 2 de la rubrique LV.</note> <hi rend="b">S</hi>e aucuns hons fait de son ser son hoir, iciz hoirs est necessaires solemant, car il est destrainz de panre l’erité tantost com li sires est morz, ou soit que il le vuet ou soit que non. Et icil sers sera frans, ancore ne disist li sires que il fust frans, car la loi antant que la volantez del seignour fust tex pour ce que li sires ne porroit faire de son ser son hoir, se il ne le fasoit franc. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.59.2"><label>[6.59.2]</label>Li sers qui est hoirs de son seignour doit paier tot le dette que ses sires devoit, se li heritez vaut tant com est li <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">heritez</del><add> dettes</add></subst></lem></app>, mais n’an doit paier plus que vaut li heritez, se il ne vuet. Et se il ne vuet paier le dette de son seignour as creors, il lor doit laissier l’erité, et il la vandent ou la partissent antre lor selonc ce que la lois commande. Et tot ce que li sers gaaigne aprés la mort de son seignour doit estre suen an seignorie, ne li creour de son seignour ne pourront avoir aucun droit an la chose del ser, ancor non ait tant an l’erité <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>doit</sic><corr resp="#VM">dont</corr></choice></lem></app> il puissent estre paié.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.60">
<head type="rubric"><label>[6.60]</label> Ici dit des hoirs qui sunt suen et necessaire .lx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LVII. <hi rend="i">De illis heredibus qui sunt sui et necessarii.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LIX. <hi rend="i">Aici ditz de.ls eres qui sunt sei necessarij.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.60.1"><label>[6.60.1]</label><hi rend="b">I</hi>cil fil et celles filles et li fil et les filles des fiz qui sunt an pouoir del pere ou de l’avou, quant il vient à mort, sont si hoir et necessaire au pere et à <app><lem resp="#VM">l'avou</lem><rdg wit="#H">lui</rdg></app>.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.60.2"><label>[6.60.2]</label>Pour <app><lem resp="#VM">ce</lem><rdg wit="#H"/></app>
 sunt apelé icil sui hoir que il sunt antandu seignour an la vie del pere des choses de lor pere an cui pouoir il sunt et des choses de l’avou de par pere, se li peres est mors. Et pour ce se aucuns hons est morz sanz testament, li fil vienent premieremant à la soue herité.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.61">
<head type="rubric"><label>[6.61]</label> Ici dit pourquoi li fil et la fille sunt apelé hoir necessaire .lxi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LVIII. Dans l’éd. Derrer, rubrique LX. <hi rend="i">Aici ditz per que lo filz e la filia sunt apelaig eres necessarij.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.61.1"><label>[6.61.1]</label><hi rend="b">P</hi>our ce est apelez li fiz hoirs necessaires et la fille ausimant, car se il sunt an pouoir del pere, quant li peres vient à mort, tantost com li peres est morz il sunt hoir an totes manieres, ou soit que il le vueillent ou soit que non. Et ce est voirs ancore ne saichent il que lor peres soit morz. Ancore non est dessevrance ou soit que il soient pupil ou soit que non, ou soit que il a son san ou soit que non.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.61.2"><label>[6.61.2]</label>Mais ancore soient li fil qui sunt el pouoir del pere quant vient à sa mort hoir del pere, ou soit que il le vueillent ou soit que non, quant à l’estroite raison non pour quant se il vuelent laissier l’erité del pere, bien le puent faire avant que il moustrent an aucune maniere lor volenté que il vouloient estre hoir. Et aprés il la laissent, ne ni avront puis ne prou ne damaige.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.62">
<head type="rubric"><label>[6.62]</label> Ici dit quel hoir sunt apellé estrange .lxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LIX. <hi rend="i">Qui heredes dicuntur necessarii.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LXI. <hi rend="i">Aici ditz cal heres sunt apelat « estrain ».</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.62.1"><label>[6.62.1]</label><hi rend="b">T</hi>uit li autre home qui ne sunt ser de celui qui les fait hoirs, ne ne erent tel fil ne tele filles qui fussent el pouoir del pere quant li peres vint à mort, sunt hoir estrange, ancor soient il fil se il <pb n="f. 65r"/> ne sunt el pouoir de celui qui les fit hoirs, si com est an icest cas. ¶ Se aucune fame fait ses hoirs de ses fiz, icil hoir sunt estrange car la mere ne puet avoir ses fiz an son pouoir ne ses filles, car nule fame ne puet avoir aucune persone an son pouoir fors que son ser.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.63">
<head type="rubric"><label>[6.63]</label> Ici dit quex raisons est se aucune heritez partient as anfanz qui sunt menor de
<app><lem resp="#VM">.vii.</lem><rdg wit="#H">.xxv.</rdg></app> anz ou qui soient <foreign xml:lang="lat">pupilli</foreign> .lxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LX. <hi rend="i">De hereditate filii qui est minor VII annis</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXII. <hi rend="i">Aici ditz cals rados es si alcuna heretaz perten ad efanz que aiant menor de .VII. anz o que sunt pupill.</hi> </note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.63.1"><label>[6.63.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz hons à cui taint aucune heritez ou par testament ou sanz testament, ou de par sa mere ou de par son pere ou de par autre suen parant, se ses peres est vis ou ses avous, et il est an son pouoir, se cil est manres de .vii. anz, ses peres ou ses avous puet aller à icelle herité an leu del fil qui vient au fil, ancore ne si consantist li fiz, car icil fiz ne si puet consantir. Et se li peres ou li avous ne vont à icelle herité et li fiz muert avant que il ait .vii. anz, icelle heritez partient au pere tant com elle tenoit au fil. ¶ Autretex droiz est se il a pere ou avou de par pere et il ne est an son pouoir.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.63.2"><label>[6.63.2]</label>Mais se cil anfes à cui taint aucune heritez a tuor, icil tuerres doit aller à l’erité an leu de l’anfant. Mais se li tuerres ne vuet aler à l’erité ou se cil anfes ne a tuor, il ne puet aler, et pour ce andevient se icil anfes muert avant qu’il ait .vii. anz, autretex est com se li heritez ne li apartenist, et celle heritez partanra à ces à cui elle partanroit, se li anfes non eust droit.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.63.3"><label>[6.63.3]</label>Mais se li anfes a .vii. anz acompliz et il ait pere ou avou de par pere, li anfes doit aller à l’erité par consantemant del pere ou de l’avou, se il est an son pouoir, et non an autre maniere. Et se li fiz ne vuet aler à l’erité, ancor le consante li fiz, et an icest cas li fiz ne doit avoir ne preu ne demaige, mais doit estre tot del pere.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.63.4"><label>[6.63.4]</label>Mais se icil anfes ne a pere ne avou de par pere et il ait tuor, li tuerres puet aller à l’erité an son leu par la volanté del pupil, et non an autre maniere. Et cil pupil i puet aler par <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">l'erité</del><add>le consantemant</add></subst></lem></app> de son tuour. Et ice est voirs quant il a .vii. anz. Et se li tuerres nel vuet consantir, ou se il ne a tuour, il doit aler au seignour de la terre et doit aler à l’erité par le consantemant del seignour. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.63.5"><label>[6.63.5]</label>Quex raisons est dite se li pupil a tuor, tex raisons est se il a pere ou avou de par pere et il ne est an son pouoir.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.64">
<head type="rubric"><label>[6.64]</label> Ici dit an quel maniere cil qui est an pouoir de son pere doit aler à l’erité qui li apartient .lxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LX. <hi rend="i">Quomodo ille qui est in potestate patris potest ire ad hereditatem que pertinet ad eum.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LXIII. <hi rend="i">Aici ditz en cal guisa aquel qui es em poder de sun paire dev anar a la heretat que li aperten.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.64.1"><label>[6.64.1]</label><hi rend="b">S</hi>e cil hons à cui partient aucune heritez ou par testament ou sanz testament est plus granz de .xiiii. se il est hons, ou de .xii. se elle est fame, se il est el <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>pouor</sic><corr resp="#VM">pouoir</corr></choice></lem></app> de son pere ou de son avou de par pere, il puet aler à l’erité qui li apartient par le consantemant de son pere ou de son avou an cui pouoir il est, et non an autre guise.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.64.2"><label>[6.64.2]</label>Et se il ne est an pouoir d’autre et il a tuor, doit aler à l’erité par consantemant de son curour. Et se il n’a curour, puet aler par <app><lem wit="#H">so<subst><del rend="expunction">u</del><add>i</add></subst></lem></app> meismes.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.65">
<head type="rubric"><label>[6.65]</label> Ici dit quex droiz est se cil qui est manres de .xxv. anz prant herité et an icelle herité a plus de damaige que de prou .lxv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXII. Dans l’éd. Derrer,  rubrique LXIV. <hi rend="i">Aici ditz en cals dreiz est si aquel qui est menre de .xxv. anz pren heretat ed en aquela heretat es mais de dan que de pro.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.65.1"><label>[6.65.1]</label><hi rend="b">S</hi>e icelle heritez que prist manres de .xxv. anz par soi meismes ou par consantemant de son tuor ou de son curour ou de son pere ou de son avou est damaigeuse, ce est a plus de damaige que de preu, li manres puet estre restituiz ausimant comme an les autres choses où il est angigniez. Et an tel maniere doit estre restituiz que il ni ait ja ne preu ne damaige. Autretex raisons est se ses tuerres ou ses curerres ou ses peres ou ses avous iront à l’erité par consantemant del menour.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.66">
<head type="rubric"><label>[6.66]</label> <pb n="f. 65v"/> Ici dit quex prouz et quex damaiges de l’erité doit partenir aus hoirs puis que il an prannent l’erité .lxvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXII. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXV. <hi rend="i">Aici ditz que.l pros e.l danz de la heretat dev pertener a l’eres pois que el prend la heretat.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.66.1"><label>[6.66.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucune heritez, ou toute ou une partie, partient à aucun home, ou par testament ou sanz testament, se iciz hons ne est an pouoir d’autre et ne a tuour ou curour, an son arbitre est se il vuet estre hoirs de celle herité ou se non, car nuns hons ne doit estre destrainz d’aler recevoir l’erité s’el ne la vuet, fors que an .i. cas, ce est quant il est proiez que il la rande, autresi com nous dirons avant. Et pour que nuns hons ne est destrainz que il praigne l’erité d’autre, bien est droiz, puis que il la prant, que il soit destrainz de respondre et de paier tout ce que devoit li morz. Et soure tout ce, doit paier tot ce que li morz laissa à sa mort, ou aucun suen ami par s’arme, ancore li soit toute l’eritez par force, ou ancore ne ait tant an l’erité dont il puisse paier tot le det del mort, ne ne pourra retenir la falcide, mais que an icest cas. Quant li hoirs a fil ne fille et ne li fu laissié plus de la falcide, adonc doit il avoir la falcide sanz chalonge, si com est dit desoure del fil et de la fille, et se il est peres ou mere del mort à cui ne est plus laissié de la falcide. Mais tot ce qui est dit, que li hoirs est destrainz puis que il va à l’erité, voirs est se il ne fait inventaire, si com dit la lois, ou se il est manres de .xxv. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.67">
<head type="rubric"><label>[6.67]</label> Ici dit que li hoirs non est tenuz de paier le dette de l’erité se il fait inventaire se non de tant com vaut li heritez .lxvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXIV. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXVI. <hi rend="i">Aici ditz que l’eres non es tenguz de paiar lo depte de la heretat si el fai inventarium si non de tant quom val la heretaz.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.67.1"><label>[6.67.1]</label><hi rend="b">S</hi>e ciz hons à cui apartient aucune heritez ou par testament ou sanz testament, ou toute ou une partie, fait inventaire selonc les lois, ce est faire une carte de totes les choses del mort que il avoit quant il vint à mort, n’an puet puis estre mis an plaiz de ces cui li morz devoit, ne n’an est tenuz ne anliez mais que de tant com vaut li heritez.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.68">
<head type="rubric"><label>[6.68]</label> Ici dit an quel guise on doit faire inventaire .lxviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXV<hi rend="i">.Quomodo debet fieri inuentarium.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LXVII. <hi rend="i">En cal guisa deu om faire l’enventarium.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.68.1"><label>[6.68.1]</label><hi rend="b">L</hi>i inventaires doit estre faiz an iceste maniere : puis que li hoirs conoitra an voir que il est hoirs ou par testament ou sanz testament, avent que .xxx. jours passent, il le doit escrire ou il le doit commancier d’escrire, et doit estre touz escriz tant que à antres .lx. jours, ce est antre le commancemant et la fin doit avoir .iii. mois, se li hoirs est an icel leu presanz où sunt les choses de l’erité ou an icel leu où est li plus granz pars de l’erité. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_6.68.2"><label>[6.68.2]</label>Icil est  antanduz qu’il soit presanz qui est an icelle meismes province où est li heritez, ou tote ou la plus granz pars. <app><lem resp="#VM">Se li hoirs est absens de celle meismes province où est li heritez, ou tote ou la plus granz parz</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app>, doit avoir li hoirs .i. an del termine à faire le inventaire. Et cil anz doit estre contez des la mort del mort de cui fu li heritez, se li hoirs savoit que il ere mors. Et se li inventaires sera faiz an iceste guise, ne avra li hoirs damaige an l’erité.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.69">
<head type="rubric"><label>[6.69]</label> Ici dit quex hons puet escrire le inventaire .lxix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXVI. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXVIII. <hi rend="i">Cals om pot escrivre l’enventarium.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_6.69.1"><label>[6.69.1]</label><hi rend="b">I</hi>cil<note resp="#VM">Lettrine de 6 lignes de haut.</note> qui est hoirs puet escrire le inventaire, se il set, et doit sourescrire an iceste maniere que il die quex choses sunt an l’erité et que il ne fait nul angin, ne ne le fera an <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">icel an</del><add>icelles choses</add></subst></lem></app> que il a de l’erité. Et se li hoirs ne set escrire ou ne puet, li notaires le puet escrire pour lui, et li hoirs meismes doit faire une croiz où commancemant de l’inventaire.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.70">
<head type="rubric"><label>[6.70]</label> Ici dit devant quex homes doit estre faiz li inventaires .lxx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXVII. <hi rend="i">Ante quos debet fieri inuentarium.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LXIX. <hi rend="i">Denant cals omes deu esser faiz l’enventarios.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.70.1"><label>[6.70.1]</label><pb n="f. 66r"/> <hi rend="b">Q</hi>uant li hoirs fait le inventaire<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">ou</hi> après <hi rend="i">inventaire</hi>.</note>, tuit cil à cui li morz laissa aucune chose à sa mort et tuit cil à cui il devoit aucune chose doivent estre là où on fait le inventaire, se il sunt an icelle vile, se ne n’est fame ou se n’est digne persone, ou se n’est pupil, ou se ne est malades ou pris. Mais an icest cas i doivent estre cil an cui baillie il sunt, si com est lor tutors ou lor curors. ¶ Se cil an cui presance doit estre faiz li inventaires ne sunt an la terre où on le fait ou ne i vuelent estre, li hoirs i doit faire estre .iii. garanz tex qui soient preudomme et leal de celle vile, et an lor presance doit estre faiz li inventaires.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.70.2"><label>[6.70.2]</label>Et se cil à cui li mors laissa aucune chose à sa mort ou li autre creour del mort vanront puis et diront que li hoirs ait soustraites aucunes choses de l’erité et que il les a celees, li sers de l’erité, se il i an ja nul, doit estre mis an tourmant pour ce que il die se li hoirs l’a fait, et se <app type="subtantive"><lem resp="#VM">la veritez</lem><rdg wit="#H">li heritez</rdg></app> ne puet estre coneue an autre maniere. Et li hoirs doit jurer ausimant que il ne sevent que li hoirs i feist aucun angin. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.70.3"><label>[6.70.3]</label>Icest benefice doit <app><lem wit="#H"><choice><sic>doit</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> avoir li hoirs quant il fait le inventaire que il ne est tenuz mais que de tant com il a an l’erité, fors an aucun cas.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.71">
<head type="rubric"><label>[6.71]</label> Ici dit dedanz quel termine on doit aler à l’erité .lxxi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXVIII<hi rend="i">. Infra quod tempus potest ire ad hereditatem.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LXX. <hi rend="i">Aici ditz enfra cal termini om dev anar a la heretat.</hi> Chez Derrer, la rubrique est fortement abrégée.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.71.1"><label>[6.71.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que est dit an quel maniere iciz hons à cui taint aucune heritez, ou toute ou une partie, i puet aler, ce est an quel maniere il la puet avoir, or redisons dedanz quel termine il le puet faire. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.71.2"><label>[6.71.2]</label>Iciz hons à cui taint aucune heritez puet aler à celle herité tantost comme est mors cil de cui fu celle heritez, se non quant il fu instituiz hoirs à retenemant, car adonc i puet il aler selonc ce qui est dit desoure.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.71.3"><label>[6.71.3]</label>Mais se il ne fait inventaire si com est dit, ne il ne vuet aler à l’erité, ne ne la vuet refuser pour ce que il ne set  se elle li est ou bone ou male, il puet arbitrer tant de termine comme il vuet, ne ne puet estre destrainz que il i antre. Mais quant li creour del mort ou li autre home à cui li morz laissa aucune chose parissant qui vuelent destraindre l’oir que il antre an l’erité, et quant ce avient, doit aler li hoirs au seignour de la terre et doit li  demander .i. cert termine dedanz le quel li hoirs doit parisser se il sera hoirs ou non. Et li sires li doit doner .c. jours ou .i. an selonc ce que samblera mainz, et li hoirs sera destrainz dedanz cel termine que il praigne l’erité ou que il la refust.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.71.4"><label>[6.71.4]</label>Bien porra aler à l’erité par toz tans et bien la porra demander tant que à .xxx. anz de celui qui la tanra, ou toute ou une partie, se cil qui la tient ne a aucune juste raison par que il deffande lui.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.71.5"><label>[6.71.5]</label>Mais se li hoirs muert avant que il antrast an l’erité, ne puet laissier icel droit à ses hoirs, ce est que il puissent aler à l’erité se il ne muert dedanz .i. an puis que il conoist que celle heritez li taint, ou par testament ou sanz testament, et il i puet aler. Mais se .i. an passera puis que il pout aler à l’erité, et il sout que il ere hoirs que il ne i antra, et il muert puis, ne ni puet aler li hoirs de celui hoir et ne la pourront demander, ainz partanra à ceus à cui partenist se non eust partenu à celui. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.71.6"><label>[6.71.6]</label>Autre raisons est des fiz et des filles, car quant li heritez del pere ou de <pb n="f. 66v"/><fw type="catchword" place="bottom">.VIII. que il s’an puisse deffandre</fw> la mere partient as fiz ou as filles, ancore muire icelle persone à cui li heritez partient avant que il i antre, ce est avant que il soit hoirs, ancore ne seust il que il ere hoirs, si fil avront tel droit que il porront aler à l’erité, ancores ne i alast lor peres ne lor mere an sa vie, ou ancores atandist il .i. puis <app><lem wit="#H"><choice><sic>puis</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> que li heritez li avient que il i alast.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.72">
<head type="rubric"><label>[6.72]</label> Ici dit an quel maniere on puet refuser herité .lxxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXIX<hi rend="i">. Quomodo potest refutari hereditas.</hi> Dans l’éd. Derrer, la rubrique est omise. </note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.72.1"><label>[6.72.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit an quel maniere iciz hons à cui taint li heritez d’aucun, ou toute ou une partie, puet aler à celle herité, ce est an quel maniere puet estre hoirs, or redisons an quel guise on puet refuser l’erité que li taint. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.72.2"><label>[6.72.2]</label>Iciz hons à cui taint li heritez d’aucun a an son arbitre se il vuet estre hoirs que il le puet estre, et se il ne vuet estre non est destrainz. Et pour ce ausimant comme est voirs se aucuns hons prant aucune herité que il ne la puet puis refuser, se il ne est manres de .xxv. anz.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.72.3"><label>[6.72.3]</label>Mais se il est manres de .xxv. anz, puet estre restituiz, se il est angigniez pour ce que il refusa l’erité. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.72.4"><label>[6.72.4]</label>Ancore se il est fiz ou fille de celui de cui fu li heritez, puet recouvrer les choses de l’erité dedanz .iii. anz aprés la mort de celui cui elles furent ou que il les trouvera, ancore refusast il l’erité. Mais ce est voirs se les choses de l’erité ne sunt ancore vandues ne alienees an autre guise des creours de l’erité. Mais se les choses sunt alienees an autre guise, ne les <app><lem wit="#H">pue<del rend="expunction">n</del>t</lem></app> puis recouvrer li hoirs qui les refusa, ancore soit il fiz del mort, se il ne est manres de .xxv. anz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.72.5"><label>[6.72.5]</label>Li hoirs puet refuser l’erité à sole volant ausimant comme il puet estre hoirs par sole volanté.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.73">
<head type="rubric"><label>[6.73]</label> Ici dit que li devisemant del mort doit estre espubliez devant le seignour de la terre .lxxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXX. <hi rend="i">Quod testamentum debet publicari ante potestatem</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXI. <hi rend="i">Aici ditz que.l dividimenz de.l defuncz de vesser publiaz denant la poestat.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.73.1"><label>[6.73.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons fait testament quant il vient à mort an autre escrit, si com sunt <foreign xml:lang="lat">codicilli</foreign>, li hoirs ou auucuns hons à cui est laissié aucune chose an icest escrit ou an icest testament, il puet demander icelle chose de celui qui la tient, et puet demander que ciz escriz où sunt cil testamenz soit pourtez devant le seignour de la terre pour ce que il soit ouverz et leuz devant le seignour de la terre et devant les garanz qui furent là où il fu faiz. Et se cil garant ne i sunt, doit estre leuz devant les autres proudommes, et puet demander que on le li laisset escrire et pour ce que il ait l’example. Mais cil qui demande ce qui est dit desoure, doit premieremant jurer de <foreign xml:lang="lat">calumpnia</foreign>.</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.73.2"><label>[6.73.2]</label>Et puis que li testamanz sera ouverz ou leuz an iceste maniere qui est dite, ancore se deffaice il puis, ou ancores se <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">desfacent</del><add>morent</add></subst></lem></app> li garant, ne tanra damaige ne <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">l</del><add>à l'</add></subst></lem></app>oir ne à celui qui dit que li morz li laissa aucune chose.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.74">
<head type="rubric"><label>[6.74]</label> Ici dit que li sires doit mettre l’oir an tenoison .lxxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXI. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXII. <hi rend="i">Aici ditz que la poestaz dev metre l’eres en tendon de la heretat.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.74.1"><label>[6.74.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons vient à mort et il laisse hoirs, icil qui est escriz hoirs doit antrer an tenoison des choses de l’erité par le commandemant del seignour de la terre tantost comme est mors cil qui le fist son hoir, ancore soit tançons de l’erité antre ces à cui li mors les laissa et antre homes qui erent parant del mort. Et puis que il sera mis an tenoison de l’erité, doit respondre à toz homes qui li vuelent movoir plaiz de l’erité et qui dient que il ne doit estre hoirs de l’erité pour aucune raison. Mais se dui home aperent qui mostrent andui escriptures où il ambedui avoient garant, et chascuns dit que li heritez li fu laissié, li juges doit veoir et conoitre li quex des diz est miauz samblanz de voir, et cil doit estre mis prememant an tenoison de l’erité, se cil qui tient l’erité l’a tenue par tant de tans <pb n="f. 67r"/> que il s’an puisse deffandre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.75">
<head type="rubric"><label>[6.75]</label> Ici dit quant li hoirs pert ce que li morz li laissa à sa mort .lxxv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXII. <hi rend="i">Quando heres perdit quod defunctus dimisit ei in morte sua</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXIII. <hi rend="i">Cora l’eres pert aco que.l defuncz li laisset a sa mort.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.75.1"><label>[6.75.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex fois est que cil qui est escriz hoirs, ce est ciz à cui est laissié l’heritez ne puet estre hoirs par raison, et se il tient l’erité, doit le randre si comme se li morz fist acun home son hoir outre sa volanté. Autretex raisons est se cil à cui partanroit la moie heritez sanz testament me vee que je ne face testament selonc ma volanté et je muire puis sanz testament. An ces .ii. cas doit estre tote li heritez à l’oir et estre de <foreign xml:lang="lat">fisco</foreign>.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.75.2"><label>[6.75.2]</label>Ancore se aucuns hons occioit mon parant la cui heritez partanroit à moi, se il estoit mors sanz testament et je ne l’an <app><lem wit="#H">acu<del rend="expunction">sas</del>se</lem></app> devant le seignour de la terre, je ne doit estre puis ses hoirs, se je ne sui manres de .xxv. anz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.75.3"><label>[6.75.3]</label>Ancore se je apelle aucun testament faus et je ne puis prover, ne porrai puis demander ne retenir ce qui me fu laissié an icest testament, mais li <foreign xml:lang="lat">fisco</foreign> puet demander à moi tout ce que je an ai.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.76">
<head type="rubric"><label>[6.76]</label> Ici dit <foreign xml:lang="lat">de legatis</foreign>, ce est de celes<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">celles</hi> avec le premier <hi rend="i">l</hi> exp.</note> choses que on laisse à autre .lxxvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXIII. De leguatis. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXV. <hi rend="i">De legatis, zo es d’aquelas causas que om laissa ad altre a sa mort.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_6.76.1"><label>[6.76.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit des heritez que on laisse à autre an son testament, or redisons <foreign xml:lang="lat">de legatis</foreign> que on laisse ausimant tex foiz <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">est</del></lem></app> à autre an son testament. Mais premieremant disons que que est <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign>, et an quel cause on puet laissier par <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign>, et an quel maniere chascuns hons puet laissier <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.76.2"><label>[6.76.2]</label><foreign xml:lang="lat">Legatum</foreign>, ce est celles chose que on laisse à aucun suen ami quant il vient à mort ou pour paour de mort. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.76.3"><label>[6.76.3]</label><foreign xml:lang="lat">Legatum</foreign> puet on laissier et an testament et sanz testament, se on vuet, solemant que il soient .v. garant.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.77">
<head type="rubric"><label>[6.77]</label> Ici dit à cui on puet laissier <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> .lxxvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXIV<hi rend="i">. Cui potest dimitti legatum.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXV. <hi rend="i">A cui om pot laissar legatios.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.77.1"><label>[6.77.1]</label><foreign xml:lang="lat">Legatum</foreign><note resp="#VM">Lettrine  de 4 lignes de haut.</note> puet on laissier et à eglise et à hospital et à cité et à <foreign xml:lang="lat">fisco</foreign> et à aucun de ses hoirs avant part pour meilloremant ou à aucun de ses amis.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.78">
<head type="rubric"><label>[6.78]</label> Ici dit quel chose on puet laissier à autre par <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> .lxxviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXV. <hi rend="i">Que res possunt dimitti per legatum alii.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXVII. <hi rend="i">Cals causas pot om laissar ad altre per legatum.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.78.1"><label>[6.78.1]</label><hi rend="b">P</hi>ar <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> puet on laissier à autre toutes choses, corporex et incorporex, et avoir et honour, sol que ne soit chose sacree, ne sainte ne religiouse, ne frans hons ne autres choses samblanz à cestes. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.78.3"><label>[6.78.3]</label>Par <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> puet on laissier à moi la soue chose et la chose des hoirs et la chose d’autre. Mais quant aucuns hons me laisse la soue chose, li hoirs que il a laissié la me doit doner, et je la doi demander où que je la truisse.¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.78.4"><label>[6.78.4]</label>Mais se la chose ere d’autre, li hoirs que il laisse la doit acheter de celui de cui elle est, se il puet, et la me doit doner. Et se il ne puet avoir la chose, il me doit doner tant com vaut la chose. ¶ Ice est voirs que li hoirs me doit doner ou la chose ou le pris, se li morz savoit que la chose fust d’autre. Mais se il cuidoit que la chose fust soue et elle ere d’autre, non est destrainz li hoirs que il me doint ne la chose ne le pris, car samblanz est que li morz ne me laissast pas, se il seust que la chose fust d’autre. Et s’il est doute se li morz savoit que la chose fust d’autre ou non, je qui devint les choses doi prover se je puis que li morz savoit que la chose ere d’autre, et adonc li hoirs me doit doner la chose ou le pris. Et se je ne puis prover que il savoit que la chose ere d’autre, je n’an pourrai riens demander, se je fui tex persone à cui aperisse que li morz l’ait laissié, ancore saiche il que la chose fust d’autre, si com est ses fiz ou sa moilliers ou autre proime persone.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.79">
<head type="rubric"><label>[6.79]</label> Ici dit quex raisons est se aucun laisse à autre une soe chose qui est an gaiges .lxxix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXVI. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXVIII. <hi rend="i">Aici ditz cals radons es si alcus om laissa ad altre una causa soa que es em penora.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.79.1"><label>[6.79.1]</label><hi rend="b">S</hi>’aucuns hons laisse à moi une soue chose <pb n="f. 67v"/> qui ere an gage, li hoirs que il laissa la doit reanbre et la me doit doner se li morz qui la me laissa savoit qu’elle ere an gage et il ne le dit nomeemant que je la reambisse. Mais s’il est plaiz antre moi et les hoirs, que je dis que li morz savoit que la chose ere an gage et li hoirs dit que il ne les avoit, je doi prover que li morz savoit que la chose ere an gaige.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.80">
<head type="rubric"><label>[6.80]</label> Ici dit an quel maniere on puet laissier à autr aucune chose par <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> .lxxx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXVII. <hi rend="i">Quomodo aliquis potest dimittere alii per legatum</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXIX. <hi xml:lang="en" rend="i">En cal guisa om pot laissar ad altre alcuna causa per legatum.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.80.1"><label>[6.80.1]</label><hi rend="b">C</hi>hascuns hons puet laissier <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> à autre, et puremant et par condicion, tant que à .i. certain terme.</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.80.2"><label>[6.80.2]</label>Ne n’est dessevrance ou soit que on dit : « Je vueil que ciz hons ait <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">la</del><add>tel</add></subst></lem></app> chose », ou soit que on dit : « Je la li lais », ou : « Je li done ». ¶ Se aucuns hons me laisse aucune chose, il me puet bien proier que je doigne icelle chose à autre, ou toute ou une partie, ou que je done une autre chose à rante. Car tuit home qui laissent aucune chose à autre à lor mort puet proier à ceus à cui il laissent que il doignent à autre tant com vaut ce que il lor laissent et non plus. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.80.3"><label>[6.80.3]</label>Se aucuns hons me doit aucune chose, bien li puis laissier à ma mort ce que il me doit, et mes hoirs ne li an pourra puis riens demander, ainz sera destrainz mes hoirs que il le clamt quite.</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.80.4"><label>[6.80.4]</label><note resp="#VM">La presque totalité du paragraphe 6.52.3 est omis dans H.</note> Mais se aucuns laisse <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> sanz testament, bien vaut se il sunt .v., ou soit que il le laisse an escrit ou soit que non.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.81">
<head type="rubric"><label>[6.81]</label> Ici dit quex drois est de ce que li morz laisse à autre par <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> an son testament, se li testamanz ne vaut ou se li hoirs ne prant l’erité .lxxxi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXVIII. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXX. <hi rend="i">Aici ditz cals dreiz es d’aço que.l defuncz laisset ad altre per legatum en sun testament, si.l testament non val, o si l’eres non pren la heretat.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.81.1"><label>[6.81.1]</label><hi rend="b">O</hi>u soit que li testamenz ne vaut ou soit que il vaut, et cil qui est escriz hoirs, ce est cil à cui est laissié la chose ou aucuns heritez, ou tote ou une partie, ne prant l’erité, ou pour ce que il ne vuet ou pour ce que il ne puet, tot ce que li mors laisse à autre an icel testament, tot ice que il commanda que fust fait ne vaut, pour ce que li testamanz est <app><lem wit="#H">f<add place="above">r</add>aiz</lem></app>toz, et nuns hons n’an puet riens demander de cel testament qui est fraiz, se li morz ne le commanda an tel maniere : se cil de cui il fit son hoir ne promet l’erité que cil qui avroit l’erité sanz testament feist ce que li morz commanda. Mais se li morz dit ce que est dit, icil qui sera ses hoirs, ancore ait il l’erité sanz testament, doit faire tout ce que commanda li morz, autretant bien com se il eust l’erité par le testament, se li morz commande à faire chose qui puisse estre faite et qui ne soit contre loi.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.82">
<head type="rubric"><label>[6.82]</label> Ici dit quant cil qui demande <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> doit prover quant il le sot laissié et an quel maniere il le doit prover et quant non .lxxxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXIX. <hi rend="i">Quomodo qui petit legatum debet probare quod ei sit dimissum uel non.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXXI. <hi rend="i">Cora aquel qui demanda legatum dev provar que el li sia laissaz, ed en cal guisa el o dev provar, e cora non.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.82.1"><label>[6.82.1]</label><app type="palaeographic"><lem wit="#H"><hi rend="b"><choice><sic>N</sic><corr resp="#VM">S</corr></choice></hi>e</lem></app> aucuns hons demande aucune chose que autre hons li laissa à sa mort, se il la demande par testament, il doit moustrer que li morz fit cel testament si com commande la lois, an autre maniere ne puet riens demander par le testament, se li morz ne le commanda an icelle maniere qui est dite desoure. Mais se il demande celle chose, et il ne la demande par le testament mais dit que li morz li laissa, et il an apela garanz, doit le prover par .v. garanz leaus que li morz li laissa.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.82.2"><label>[6.82.2]</label>Mais se il ne vuet apeler garanz, mais dit solemant que li mors li laissa icelle chose à sa mort : se li hoirs conoist que soit voirs que li morz li laissa mais se vuet prover par lois et dit que non i furent tant garant com lois dit, ou dit que li testamenz ne fu faiz selonc lois, et doit faire ce que commande li morz, mais se il nel conoist, il doit jurer que li morz li laisset celle chose et il vuet que il le jurer il devra jurer premieremant de <foreign xml:lang="lat">calumpnia</foreign>. Et se li hoirs ne vuet jurer si com est dit desoure, il doit paier ce que li autres li demande. Mais se <pb n="f. 68r"/> li hoirs ne confesse tout ce que li morz li laissa à sa mort et il confesse une partie, ou il doit jurer si com est dit desoure, ou soit que .v. garanz i fussent, ou soit que moins de .v. i fussent, ou soit que non i fust nuns garanz, ou soit que li morz fust peres de l’oir, ou soit que li morz fist de .i. home estrange son hoir. Et tout ce qui est dit desoure est voirs quant cil qui demande ne demande par le testament del mort. Mais quant il demande par le testament, il doit prover que li testamanz soit faiz selonc lois.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.83">
<head type="rubric"><label>[6.83]</label> Ici dit dedanz quel termine li hoirs doit faire ce que commande li morz et quel paigne an doit avoir se il ne le fait .lxxxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXX. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXXII. <hi rend="i">Infra cal termini l’eres dev faire aco que il mandet lo defuncz e cal pena en dev aver, si non fai.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.83.1"><label>[6.83.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Ms. : lettrine <hi rend="i">i</hi> de 3 lignes de haut.</note> hons qui est hoirs d’autre, <app><lem resp="#VM">ou</lem><rdg wit="#H"/></app> soit que il est fiz ou soit que il est autres hons estranges, doit obeir à la volanté de celui de cui il est hoirs et doit faire ce que commande li morz par tel partie comme il a an l’erité, se il le puet faire, et se non, est contre loi. Et se il ne fait ce que commande li morz dedanz .i. an puis que li juges le semondra que il pait ce que li morz laissa pour s’ame, ou que il face ce que commande li morz, doit an avoir iceste paigne : se ciz hoirs est paierres del mort, ou est ses fiz ou es ses peres, li juges doit panre l’erité dont il est hoirs. Et doit panre tot ce que li morz li laissa fors la falcide solemant, se il est plus granz de .xxv. anz. Mais se il est manres de .xxv. anz, il puet estre restituiz, ancore ne face il dedanz .i. an ce que commande li morz, se il est aparilliez de faire ce que li morz commanda. Mais se li hoirs ne est tex persone com est dit desoure, mais est estrange persone, ou hons ou fame, et est ausimant plus granz de .xxv. anz, et il ne fait ce que li morz commanda dedanz .i. an puis que li sires li ont commandé, doit panre tot ce que li laissa li morz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.84">
<head type="rubric"><label>[6.84]</label> Ici dit quel paigne puet on demander à l’oir que il doit avoir se il ne vuet faire ce que li morz commande .lxxxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXXI. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXXIII. <hi rend="i">Cal pena dev om demandar a l’eret que el dev aver, si el no vol faire aco que.l defuncz mandet.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.84.1"><label>[6.84.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li hoirs ne vuet paier le <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> ou ne vuet faire ce que li morz commande droitemant, icil qui li est sustituiz puet demander à celui tout ce que li morz avoit laissié, si com est dit desoure. Et se cil ne apert ne ne vuet demander, se il sunt dui hoir, li autres hoirs puet demander la partie celui qui ne vuet faire ce que commande li morz. Et se cil ne apert qui la doit demander, puet la demander .i. hons estranges. Mais se cil qui la vuet demander, quex que il soit de toz cels qui sunt dit desoure, doit doner plege que il fera tot ce que li morz commanda droitemant, et puis doit avoir an l’erité autretel droit et an demandera la dette que on devoit au mort et de paier ce que devoit li morz com se il fust hoirs. Mais se nuns <app><lem wit="#H"><choice><sic>nuns</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> n’an apert de cels qui sunt dit desoure qui demande l’erité, li <foreign xml:lang="lat">fisco</foreign> le pourra demander.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.85">
<head type="rubric"><label>[6.85]</label> Ici dit quex droiz est se la moilliers laisse à son mari aucune chose par tel condicion que il ne praigne autre moillier .lxxxv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXXII. <hi rend="i">Si uxor dimisit marito suo aliquid tali condicione ut non accipiat uxorem.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXXIV. <hi rend="i">Aici ditz cals dreiz es si la moiller laissa a sun marit alcuna causa en tal condiciun que el non prenda altra moiller.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.85.1"><label>[6.85.1]</label><hi rend="b">S</hi>e la moilliers laisse aucune chose à sa mort à son mari an tel condition que il ne praigne autre moillier, li mariz puet demander icelle chose tantost com la moilliers est morte, se certe chose est que il ne praigne mais autre moillier, si com est se il se fait moines ou clers. Mais se ce ne est chose certe que il ne praigne mais autre moilliers, ne pourra demander ce que li laissa la moilliers <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">ne pourra demander ce</del></lem></app> tant que à .i. an  aprés la mort d’icelle moillier.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.85.2"><label>[6.85.2]</label>Mais puis que serar passez .i. anz, il le porra bien demander, si com est honors que la moilliers li laissa, se il vuet jurer que il randra la chose ariere et les fruiz que il an avra pris, se il prant autre moillier, et soure tot ce doit an mettre an gaige totes les soues choses que il ansin l’atande. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.85.3"><label>[6.85.3]</label> Autretex raisons est ancore soit la chose moble se cil à cui est laissié la chose est hons riches.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.85.4"><label>[6.85.4]</label>Et se ce que la moilliers li laisse an icel convant <pb n="f. 68v"/> que il ne preist mais autre moilliers sunt denier, et il ne taigne icel convant, il doit randre ices deniers et le gaain se il l’an prist se il les presta à gaaig. Et se il ne le presta à gaaig, doit an doner gaain si com lieve del sont .iiii. deniers an l’an tant comme il les tanra.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.85.5"><label>[6.85.5]</label>Mais se il n’est riches hons, il doit doner fermance, se il vuet ce que sa moilliers li laisse que il l’atandra si comme est dit desoure. Et se il ne puet trover fermance, doit an mettre les soes choses an gaige et doit jurer si come est dit desoure. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.85.6"><label>[6.85.6]</label>Se cil à cui sa moilliers laisse aucune chose an icel convenant qui est diz desoure prant puis autre, ancore les fermast il ou jurast si com est dit desoure, li hoirs d’icelle moillier qui laisse icelle chose le pourra demander où que il la truist, ou soit que elle est chose moble ou soit que elle est honors.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.86">
<head type="rubric"><label>[6.86]</label> Ici dit quex droix est se la moilliers dit que mariz ne feist icelle fermance qui est dite desoure .lxxxvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXXIII. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXXV. <hi rend="i">Aici ditz cals dreiz es si la moiller dis que.l mariz no fedes aquels fermanza que es dita desobre.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.86.1"><label>[6.86.1]</label><hi rend="b">I</hi>ce<note resp="#VM">Lettrine i de 3 lignes de haut.et à antennes.</note> que est dit desoure, ce est que li mariz doit doner fermance ou jurer si com est dit desoure, est voirs se la moilliers ne dit nomeemant que il ne le fermast. Mais se elle dit que il ne le fermast ne ne jurast, non est destrainz que il le face. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.86.2"><label>[6.86.2]</label>Quex raisons est dite desoure se la moilliers muert et elle laisse aucune chose  à son mari, tex raisons est se li mariz muert avant et il laisse aucune chose à sa moillier an tel convant que elle ne praigne autre mari.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.86.3"><label>[6.86.3]</label>Autretex raisons est se on laisse aucune chose à autre fame pour ce que elle ne praigne autre mari, et autretex raisons est se aucune fame laisse aucune chose à autre home pour ce que il ne prainne autre moillier.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.87">
<head type="rubric"><label>[6.87]</label> Ici dit à cui on puet demander la chose qui est laissié par <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> .lxxxvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXXIV. <hi rend="i">Cui potest dimitti res que est dimissa per legatum.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXXVI. <hi rend="i">Aici ditz a cui om pot demandar la causa que li es laissada per legatum.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.87.1"><label>[6.87.1]</label><hi rend="b">C</hi>iz<note resp="#VM">Lettrine à antennes.</note> hons à cui est laissié aucune chose per <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> puet demander icelle chose aus hoirs de celui qui li laissa, se li hoirs ala à l’erité del mort. Et puet la demander à toz homes qui la tiegnent, se la chose ere de celui qui la laissa, se cil qui la tient ne l’a tenue par tant de tans que il s’an puisse deffandre. Mais se la chose non ere del mort de celui à cui elle fu laissié, ne ne la pourra demander mais que aus hoirs del mort.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.88">
  <head type="rubric"><label>[6.88]</label> Ici dit <app><lem wit="#H">que<del rend="expunction">x</del></lem></app> les choses del mort sunt totes obligiés à celui à cui il laissa aucune chose .lxxxviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXXV.<hi rend="i">Quod res defuncti sint obligate illi cui dimittit aliquid</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXXVII. <hi rend="i">Aici ditz que las causas de.l defuncz sunt totas obliadas ad aquel a cuj es laissada alcuna causa.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.88.1"><label>[6.88.1]</label>Cil <note resp="#VM">Le paragraphe ne présente pas de lettrine ornée.</note> à cui li morz laissa aucune chose à  sa mort a anliees totes les choses del mort tacitelmant et an gaige tant que on li pait ce qui li fu laissié. Et se on ne li paie, il puet demander pour gaige tant des choses qui furent au mort à celui qui les tient an aucune maniere c’on vaut ce que li morz li laissa, se cil ne li vuet laissier qui tient les choses.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.89">
<head type="rubric"><label>[6.89]</label> Ici dit quex droiz est se aucuns hons laisse aucune de ses choses tel com il vuet choisir à cui il la laisse .lxxxviiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXXVI. <hi rend="i">Si aliquis dimittit aliquam rem alicui qualem vult eliere ille cui dimittit.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXXVIII. <hi rend="i">Aici ditz cals dreiz es si alcus om laissa alcuna de sas causas ad altre tal cal aquel vol causir a cuj el laissa.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.89.1"><label>[6.89.1]</label><hi rend="b">S</hi>e<note resp="#VM">Lettrine à antennes.</note> aucuns hons qui avoit plusours sers ou plusours chevaus ou plusours bues ou plusors brebiz ou autres choses laissa à plusours homes ou à .ii. ou à plus de .iii. de ces sers, quel que il se vuet est li hoirs de cel cheval ou de ces bués ou de ces brebiz, bien le puet on demander, et li hoirs lor doit laissier le quel que il vuelent. Et se li descorde est antre aus de eslire la chose, il doivent mettre sort. Et cil qui avra le sort doit eslire la chose et doit la avoir et doit doner à chascun des compaignons tel part del pris com il avroient la chose.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.90">
<head type="rubric"><label>[6.90]</label> Ici dit quex droiz est se .i. hons laisse une soue chose à autre tel com choisira l’autre hons si com <persName>Pierres</persName> et <persName>Jehanz</persName> .lxxxx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXXVII. <hi rend="i">Si aliquis dimittit alii talem rem sicut eliget Iohannes</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique LXXIX. <hi rend="i">Aici ditz cals dreiz es si uns om laissa una causa soa ad altre tal cum causira uns altre om, si cum es Peire o Johanz.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.90.1"><label>[6.90.1]</label><hi rend="b">S</hi>’aucuns<note resp="#VM">Lettrine à antennes.</note> hons qui avoit plusours chevaus ou autres choses de une maniere laissa à .i. home une de celles choses tel com <persName>Pierre</persName> ou <persName>Jehanz</persName> eslira, bien la puet demander cil à cui elle est laissié, tel com <persName>Pierres</persName> li eslira. Et se <persName>Pierre</persName> eslira .i. an aprés la mort <pb n="f. 69r"/> de celui qui laissa la chose que il ne l’eslira, cil à cui elle fu laissié la pourra eslire an tel maniere que il ne ait le meillour ne le peour, mais praigne une ne des peours ne des meillours.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.91">
<head type="rubric"><label>[6.91]</label> Ici dit que li hoirs ne doit vandre ne aliener ne angaigier la chose que li morz laissa à sa mort .lxxxxi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXXVIII. <hi rend="i">Quod res quam defunctus dimittit alii sub condicione non debet alicui uendi.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XC. <hi rend="i">Aici ditz que l’eres non dev vendre ni alienar ni empeinorar la causa que.l defuncz laisset a sa mort.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_6.91.1"><label>[6.91.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons laisse aucune chose à sa mort, ou soit que il la laissa puremant, ce est sanz nul retenemant, ou soit que il la laissa an aucune <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">maniere</del><add>condition</add></subst></lem></app>, ou soit que il commanda que on la li donast à .i. certain termine, si com est de ci tant que à la Saint <persName>Michiel</persName>, et cil à cui li morz commanda que donast icelle chose, ou soit que il est ses sers ou soit que non, ne doit vandre icelle chose ne aliener an autre maniere ne angaigier. Et se il le fait, ne tanra damaige à celui à cui la chose fu laissié, ainz la pourra demander de tez homes qui la tanront, se elle ere de celui qui la laissa, et se cil qui la tient ne s’an puet deffandre par tenoison de .xxx. anz de cel jour an avant que cil à cui fu la chose laissié la puet demander. Mais se la chose non ere del mort qui la laissa, iciz à cui la chose fu laissié ne la pourra demander fors que à l’oir de celui qui la laissa. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.91.2"><label>[6.91.2]</label>Mais se cil qui achate la chose de l’oir que li morz avoit laissié à autre la rant à celui à cui elle ere laissié, et puet puis demander à l’oir le pris que il li an avoit doné et non plus, se il savoit tant que la chose ere laissié à autre. Mais se il ne le savoit, pourra li demander tot le damaige que il an a. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.91.3"><label>[6.91.3]</label>Icelle meisme raison tote qui est dite desoure, se li hoirs aliene chose qui ere laissié à autre, ou puremant ou à .i. cert terme, adonc quant li hoirs aliena aucune chose qui ere laissié à autre à condicion, ce est à retenemant, si comme est se li morz le commanda à son <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">clerc</del><add>hoir</add></subst></lem></app> an iceste maniere : « Je vuel et commant à mon hoir que il doigt aprés sa mort tel chose à tel home ».</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.92">
<head type="rubric"><label>[6.92]</label> Ici dit quant li fiz puet aliener la chose que li peres commande à doner à autre .lxxxxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique LXXXIX. <hi rend="i">Quando filius potest alienare rem illam quam paterprecepit ut daret alii.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XCI. <hi rend="i">Aici ditz cora lo filz pot alienar la causa que.l paire mandet donar ad altre.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.92.1"><label>[6.92.1]</label><hi rend="b">A</hi>n .ii. cas se li hoirs est fiz ou fille del mort il puet aliener la chose : que li morz li laisse à autre, et puet la apetifier : si com est se li peres ou la mere fait son hoir de son fil ou de sa fille, et il li proia que il randit icelle herité à aucun de ses amis ou autre de ses fiz à .i. certain termine, si com est de ci à .x. anz, ou quant il vanra à mort ou aprés mort. An icest cas pourra li fiz ou la fille retenir la falcide, et les autres parties de l’erité doit randre antieres, si com li commanda li morz. Et se cil fiz prant moillier avant que il rande l’erité, bien puet doner esposalite à sa moiller de celle chose que il doit randre. Et se elle est fame qui prant mari, puet bien doner douaire à son mari de celles choses. Mais ce est voirs se li fiz ne a dont il puisse doner esposalice à sa moillier, ou la fille ne a dont elle puisse doner doalise à son mari. ¶ Icelle raisons qui est dite, se li peres fait son hoir de son fil ou de sa fille, est voire ausimant se li avous ou li aive sunt hoir del fil de son fil. Mais se li hoirs ne est fiz ou fille del mort ne fiz de son fil mais sunt autres hons estrainges, ne pourra retenir la falcide se il vuet doner espousalite à sa moillier de celles choses que il doit randre à autre, ou douaire à son <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>ma</sic><corr resp="#VM">mari</corr></choice></lem></app>, se elle est fame. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.92.2"><label>[6.92.2]</label><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting le § 2 constitue la rubrique .XC.</note> Ce qui est dit desoure, que li hoirs, ou soit que il ait fiz ou soit que non, puet doner doalise s’il est fame à son mari, ou espousalice à sa moillier s’il est hons, de celle chose que li morz li commande à randre à l’autre, doit estre antanduz an icelle maniere : que li hoirs dont cil doalises ou ciz espousalices soit honorables <pb n="f. 69v"/> si com li taint, ce est ne doit estre tant povres que soit à honte à celui qui le done, ne ne doit estre tant granz qu’il soit trop grief à celui à cui li morz dit que doivent estre randues icelles choses.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.93">
<head type="rubric"><label>[6.93]</label> Ici dit quex droiz est se li mariz laisse par <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> le douaire à sa moillier et elle ne li avoit ancore doné .lxxxxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XCL. <hi rend="i">Si maritus dimittit per legatum uxori sue quod ipsa non dederat ei</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XCII. <hi rend="i">Aici ditz cals dreiz es si.l mariz laissa per legatum lo doalizi a sa moiller ed elle non lo li avia donat.</hi></note></head>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.94">
<head type="rubric"><label>[6.94]</label> Ici dit quex raisons est de celles choses que on laisse à autre an condicion .lxxxxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XCII. <hi rend="i">De illis rebus quas aliquis dimittit alii sub condicione</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XCIII. <hi rend="i">Aici ditz cals rados es d’aquelas causas que om laissa ad altre soz condiciun.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.94.1"><label>[6.94.1]</label><hi rend="b">I</hi>ce<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> que il laisse à aucun home sanz condition, c’est à retenemant, iciz hons à cui on laisse le puet demander tantost com est devenue icelle condicions, si com est se aucuns hons me laisse aucune chose an tel condicion se je vois à <placeName>Rome</placeName>, ou an tel condicion quant li rois seroit morz que je l’eusse.</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.94.2"><label>[6.94.2]</label>Et ancore n’aviegne icelle condicions mais ne remaint an moi car je ne le poi faire, si com est se il me laisse une chose an tel condicion se je tochasse le ciel, je puis demander ce que il me laissa, ancore ne puis je touchier le <app><lem wit="#H">ci<subst><del rend="expunction">l</del><add>el</add></subst></lem></app>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.94.3"><label>[6.94.3]</label>Autretex raisons est se aucuns hons me laissa une chose an tel condicion qui est contre raison, si com est se li morz dit : « Je lais .c. souz à itel home an tel condicion qu’il se parte de sa moillier, ou que il ocie .i. home, ou que il face .i. larrecin » : an toz ices cas et an autres samblanz de ces non est destrainz icil à cui laisse li morz les .c. souz ou autre chose, et pourra bien demander ce que li laissa li morz.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.94.4"><label>[6.94.4]</label>Mais se aucuns me laissa aucune chose an tel condicion que je puisse faire et ne est contre raison, je ne la puis demander tant que je aie acomplie la condicion, si com est se aucuns me laissa une chose an tel condicion que je donai sex souz à <persName>Perron</persName> ou à <persName>Jehan</persName> ou que je aille à <placeName>Tolose</placeName>.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.95">
  <head type="rubric"><label>[6.95]</label> Ici dit se li hoirs ne vuet paier au termine ce que li morz commanda, que il an doit doner usures et les fruiz de la chose <app><lem wit="#H">.lxxxx<subst><del rend="expunction">.iii.</del><add>.v.</add></subst></lem></app>><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XCIII. <hi rend="i">Quod heres debet pagare usuras, si non ult pagare quod defunctus precepit.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XCIV. <hi rend="i">Aici ditz si l’eres no vol paiar a termini aco que.l defuncz mandet, que el en dev donar usuras o los fruigs de la causa.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.95.1"><label>[6.95.1]</label><hi rend="b">S</hi>e ce que li morz me laisse ne me sera paié à cel terme que li hoirs le me devra paier, se ce sunt denier, li hoirs m’an devra doner gaaig de cel jour an avant selonc ce que on done gaainz an la terre, sol que ciz gaainz ne soit outre raison. Et se ce que li morz me laisse ne sunt denier, mais est autre chose, ou moble ou non moble, se li hoirs ne la me dona quant il doit, doit le doner la chose a tout le fruiz que il an panra des cel jour an avant et tout le prou que il an avra.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.96">
<head type="rubric"><label>[6.96]</label> Ici dit quex drois est se li morz dit à son hoir que il randit à autre l’erité .lxxxxvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XCIV. <hi xml:lang="en" rend="i">Si defunctus precepit heredi suo ut ipse redderet alii hereditatem.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XCV. <hi rend="i">Cals dreiz es si.l defuncz dis a sun heres que el rendes ad altre la heretat.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.96.1"><label>[6.96.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Lettrine de 5 lignes de haut.</note> hons qui vient à mort, ou soit que il fait testament ou soit que non, bien puet proier son hoir, ce est celui cui il laissa les soues choses, ou à celui à cui il cuidoit que partenist la soe heritez sanz testament, que il rande à .i. autre home ce dont il le fit son hoir, et <pb n="f. 70r"/> pourra dire an iceste guise : « Je vueil ou je commant ou je pri à toi, <persName>Pierre</persName>, qui es mes hoirs, que tu randes ce que je lais à tel home ».</p>
<p xml:id="codi_fr_6.96.2"><label>[6.96.2]</label>Et li hoirs pourra retenir la quarte part de ce que li laissa li morz, ancore li commandast li morz que il le randist tout. Mais les .iii. parz doit il randre à celui à cui commanda li morz, ne n’an est dessevrance ou soit que li morz li commandast que il la randist tantost com il l’avoit prise, ou soit que il i meist termine. Ne n’an est dessevrance ou soit que li morz li commandast que il la randist aprés sa mort, ou soit que il la li commandast à randre se il morist <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>asanz</sic><corr resp="VM">sanz</corr></choice></lem></app> anfanz. An toutes icestes guises puet chascuns dire à son hoir que il rande à aucun home l’erité que il li laissa. Et li hoirs la doit randre si com li morz li commanda, mais il puet retenir la quarte part, s’il vuet, ancore ne le deisist li morz, et doit respondre aus detours del mort, et puet demander as creours del mort par tel part comme il a an l’erité.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.96.3"><label>[6.96.3]</label>Et se cil qui randi l’erité an <app><lem wit="#H">a<del rend="expunction">i</del></lem></app> aucun gaain pris avant que il rande l’erité, doit randre les .iii. parz de cel gaain et l’erité ansamble. Et se il an a aucun damaige, si com est se il paia la dette de l’erité, doit tant moins randre à celui à cui li morz le commanda à randre com li taint de celle dette par les .iii. pars. Et se il i a toutes les .iii. parz randues, il puet demander les .iii. parz del dette que il a paié à celui qui a les .iii. parz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.96.4"><label>[6.96.4]</label>Se li hoirs que proia li morz de randre l’erité à autre vuet aler à l’erité par sa volenté, et vuet la tote randre à celui à cui li commanda li morz, il ni doit avoir ne preu ne damaige, mais toz li preuz et touz li damaiges doit estre à celui à cui est randue l’eritez.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.96.5"><label>[6.96.5]</label>Mais se li hoirs ne vuet aler à l’erité que li morz commanda randre à autre, icil à cui il la doit randre l’an puet destraindre par raison que il i a et que la li rande. An icest cas doit estre toz li preuz et toz li damaiges de celui à cui la rant li hoirs à cui li morz commanda que il rande l’erité.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.96.6"><label>[6.96.6]</label>Et puet retenir la quarte part si com est dit desoure, ou soit que li morz li laissa ou soit que non, ancores ou soit que il li laissa mains de la quarte part, ou soit que il ne li an laisast riens. Touz tans puet il retenir tant de l’erité que il ait la quarte part et dou preu et dou damaige, si com est dit desoure. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.96.7"><label>[6.96.7]</label>Se li morz dit à son <app><lem wit="#H">hoir<del rend="expunction">s</del></lem></app> que il randit tote l’erité que il li laissa fors de une sole chose que il li commande à retenir à son oes, si com est une maisons ou .c. souz, li hoirs puet retenir ce que li dit li morz et l’autre doit tot randre. An icist cas ne doit iciz hoirs avoir nul fors de l’erité, si com est de paier la dette, mais doit avoir tot cil à cui est randue li heritez. Autretex raisons est se li mors vuent que li hoirs retaigne .ii. certes choses ou plus et il dit nomeemant le cas, ancore vaillent icelles choses plus que ne feroit la quarte parz de l’erité. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.96.8"><label>[6.96.8]</label>Tote icelle raisons qui est dite desoure de cel hoir qui est proiez de randre l’erité à autre est voire ou soit que il est .i. sous hoirs, ou soit que il sont plusour, se li morz le dit à tous ou à .i. sol de eus ou à .ii. que il randissent la lor part.</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.96.9"><label>[6.96.9]</label>Non est dessevrance ou soit que li hoirs à cui li morz commande à randre l’erité à autre est fiz ou fille ou soit que non, se non de tant que li fiz ou la fille à cui li peres ou la mere commanda que il randist l’erité à autre puet <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">randre</del><add>retenir</add></subst></lem></app> la quarte part de ce dont il est instituiz hoirs si com pouroit l’autre hons qui fust hoirs, et soure tout ce pourra retenir tant com il a mains de la falcide. Ne ne contera à lui an la quarte part les fruiz que il <pb n="f. 70v"/> an a pris des choses de l’erité avant que venist li termines que il li devoit randre, mais retanra de totes les choses de l’erité la quarte part, si com li morz li commanda que il randist l’erité quant il vanroit à sa mort ou aprés sa mort, ou se il moroit sanz anfant. Mais autres hoirs qui non est fiz ou fille devra conter les fruiz que il an a pris an la quarte part. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.96.10"><label>[6.96.10]</label>Se li hoirs à cui commanda li morz que il randist l’erité à autre ne la randi an sa vie, li hoirs de celui hoir est destrainz de randre icelle herité, et puet retenir la quarte part ausimant com pourroit iciz de cui elle est. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.96.11"><label>[6.96.11]</label>Tex fois est que ciz à cui commande randre l’erité à autre ne est destrainz que il la rande, si com est se li morz commanda à son fil ou à sa fille qu’il randist à autre à .i. termine l’erité que il li laissoit et, avant que ciz termes venist, que il devoit randre l’erité il a .i. fil : an icest cas doit estre antandu que la volantez del mort fust tex que ses fiz ne randist à autre l’erité, se il avoit anfanz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.96.12"><label>[6.96.12]</label>Ancore se cil qui devoit randre l’erité est devenuz moines ou chanoines ou il est donz an autre leu honorable, ne est puis destrainz de randre icel herité, car Dieus est antanduz an icest cas hoirs.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.97">
<head type="rubric"><label>[6.97]</label> Ici dit <foreign xml:lang="lat">de lege falcidia</foreign>, ce est quex droiz est se li morz laissa tant à autre que ne remest la falcide à l’oir .lxxxxvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XCV. <hi rend="i">Si defunctus dimisit aliis tantum quod non dimisit falcidaim heredi.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XCVI. <hi rend="i">Aici dit de lege falcidia, zo es cals dreigs es si.l defuncz laisset tant ad altre que non remas la falcida a.l hered</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.97.1"><label>[6.97.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> que nous avons dit de celles choses que laisse chascuns à sa mort, or redisons de la falcide, quex raisons est se li morz laisse tant à autres homes que li hoir ne aient la quarte part de ce que li morz le fist son hoir, se il vuet doner tot ce que li morz commanda. ¶ Se li morz laisse tantes choses à autre, ce est se il dit à ses hoirs que il donassent tant à autre, se il le font que il ne remaigne à chascun la quarte part de ce dont li morz l’avoit fait hoir, bien puet chascun retenir la quarte part de celles choses que li morz lor commanda à doner à autre.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.97.2"><label>[6.97.2]</label>Et se li hoirs paie plus que il ne doit, ce est tant que ne remaigne la quarte part, bien pourra demander le plus à celui à cui il le paia. Mais se il ne savoit la raison, c’est ne savoit que lois deist que il peust retenir la quarte part, si com est dit desoure, et il savoit que la quarte part ne li remanoit quant il paia, n’an puet puis riens demander. Ancore se il savoit que la quarte part pouoit renir par raison, et il ne la puet retenir, ne la puet puis recouvrer. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.97.3"><label>[6.97.3]</label>Quant li hoirs vient à conte, la quarte part li remandra, se il vuet paier tout ce que commande à paier li morz. Premieremant doit traire de l’erité ce qui fu despandu an la sepulture de celui de cui fu li heritez. Et puis tout ce que il devoit quant il vint à mort, ou soit que il le devoit à autre et doit an traire le pris de celui à cui dona li morz franchesce. Et puis pourra retenir tant que à la quarte part de chascune de celles choses que laisse li morz à autre, se il ne a la quarte part de celle part dont il fu faiz hoirs.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.98">
<head type="rubric"><label>[6.98]</label> Ici dit de celles laisses dont on ne puet retenir la falcide .lxxxxviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XCVI. <hi rend="i">De legatis de quibus non potest retinere falcidiam.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XCVII. <hi rend="i">Aici ditz d’aquelz legaz dund om pot retener la falcidia.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.98.1"><label>[6.98.1]</label><hi rend="b">D</hi>e ces legaz, ce est de celle chose que on laisse à eglise ou à autre leu honorable, si com est hospitaus, ne puet li hoirs retenir la quart part ne d’autres choses an leu de celles. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.98.2"><label>[6.98.2]</label>Ancore se li morz dit à l’oir que il ne retiegne la quarte part, ne la pourra li hoirs retenir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.98.3"><label>[6.98.3]</label>Ancore se li hoirs fait inventaire si com est dit desoure, ne pourra retenir la falcide, ce est la quarte part.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.99">
<head type="rubric"><label>[6.99]</label> Ici dit quant on puet demander ce que autres li laisse à sa mort .lxxxxix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XCVI. Dans l’éd. Derrer, rubrique XCVIII. <hi rend="i">Cora om pot demandar aco que altre li laissa a mort.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.99.1"><label>[6.99.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit <foreign xml:lang="lat">de legatis</foreign>, c’est de celles choses que laisse li morz à l’autre à sa mort et an quel guise, or redisons an quel guise ce que li morz laisse à sa mort ne vaut si comme on le puisse demander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.99.2"><label>[6.99.2]</label>Se cil à cui <pb n="f. 71r"/> li morz laisse aucune chose ou par herité ou par <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign> ere morz quant li morz laissa aucune chose ne vaut. Autretex raisons est se il ere vis quant on li laissa aucune chose et il fu puis morz avant que cil qui li laissa, ou il fu morz aprés la mort de celui qui li laissa ce avant que il vueille l’erité, se ce li fu laissié par herité. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.99.3"><label>[6.99.3]</label>Autretex raisons est se autres hoirs et cil à cui li morz laissa aucune chose, fu morz avant que li hoirs vosist l’erité. Ancore ne vaut ce que morz laisse à autre sanz condicion, se la conditions ne vient à fin.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.100">
<head type="rubric"><label>[6.100]</label> Ici dit se cil à cui on laisse aucune chose muert avant que il la demande, que ses hoirs la pourra demander .c.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XCVIII. <hi rend="i">Si ille cui aliqua res est dimissa in morte moritur ante quam petat eam.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XCIX. <hi rend="i">Si aquel a cui es laissada alcuna causa mor enant que el la deman, los eus eres la poira demandar.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.100.1"><label>[6.100.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons me laisse une chose à sa mort non par herité mais par <foreign xml:lang="lat">legatum</foreign>, et il muert aprés la mort de celui, avant que li hoirs antre an l’erité, li miens hoirs la pourra demander, se je ne la refusai an ma vie, ancore ne moustrasse je ma volanté que je voloie icelle chose. Mais ce est voirs se icelle chose me fu laissié puremant ou se elle me fu laissié ausinc que li hoirs la me donast tant que à .i. cert termine, si com est tant que à la Saint <persName>Michiel</persName>, et je fui mort avant.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.100.2"><label>[6.100.2]</label>Mais se je ere faiz hoirs an icelle guise qui est dite desoure, et je muir aprés la mort de celui qui me fist hoir, avant que je antre an l’erité, icil qui sera mes hoirs an aucune guise ne pourra demander ce dont je ere faiz hoirs, se je ne muir dedanz .i. an aprés la mort de celui qui me fist son hoir. ¶ Bien pourra mes hoirs demander ce dont je ere faiz hoirs, se je ne le refusai an ma vie, ancore ne preisse je tant com je fui vis. Et icest droit ne pert  par mains de .xxx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.101">
<head type="rubric"><label>[6.101]</label> Ici dit se .i. hons laisse une chose  à autre à .i. certain termine, que cil à cui li morz commandast que donast icelle chose la doit fermer à celui à cui la chose fust donee .ci.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XCIX. <hi rend="i">Si aliquis dimisit aliquam rem alii ad certum tempus, heres debet eam firmare illi cui defunctus dimisit eam</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique C. <hi rend="i">Si uns om laissa una causa ad altre ad un cert termini, que aquel a cui lo defuncz mandet que noes aquela causa la dev fermar ad aquel cui la causa fo donada.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.101.1"><label>[6.101.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hon me laisse une chose an tel guise que elle me fust donee à .i. cert termine, si com est tant que la Saint <persName>Pierre</persName>, icil à cui li morz commanda que il me donast icelle chose, il me doit faire seur que il la me donra tantost com vanra iciz termines que commanda li morz.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.101.2"><label>[6.101.2]</label>Et se il ne m’an voloit faire seur, li sires de la terre me devra mettre an tenoison de toutes les choses qui sunt del mort, se li morz ne dit nomeemant que cil ne m’an feist seur.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.101.3"><label>[6.101.3]</label>Et se cil qui me doit faire seur si com est dit desoure .vi. mois de cel termine avant que il ne me face seur, li sires me doit mettre an tenoison de toutes les choses que cil a, et je les tanrai pour gaige tant que il le face ou que il le me rande. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.101.4"><label>[6.101.4]</label>Autretex raisons est de ces choses que on laisse à autre par condicion.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.102">
<head type="rubric"><label>[6.102]</label> Ici dit an quel maniere on puet succeder à autre sanz testamant .cii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique C. <hi rend="i">Quomodo potest unus <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> alii sine testamento</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique CI. <hi rend="i">Aici ditz en cal mesura om pot succedire ad altre sens testament.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.102.1"><label>[6.102.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit an quel maniere chascuns hons puet succeder à autre par testament, or redisons an quel guise on puet succeder à autre sanz testament.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.102.2"><label>[6.102.2]</label>Premieremant devons savoir que .iii. ordres sunt de parentez, et pour ice sunt .iii. manieres de heritez. La premiere est commant li anfant succedunt à lor pere ou à lor mere. ¶ La seconde est la souverainne, ce est del pere et de la mere an quel guise il succedunt à lor fiz et as fiz de lor fiz. ¶ La tierce est de travers, ce est an quel guise li frere et li cosin et li autres parant succedunt li.i. à l’autre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.103">
<head type="rubric"><label>[6.103]</label> Ici dit an quel guise li fiz et la fille doivent <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> à lor pere et à lor mere et à lor avou et à lor aive .ciii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique CI. <hi rend="i">Quomodo filius et filia debent <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> patri et matri</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique CII. <hi rend="i">En cal guisa lo filz e la filia devunt succedire a lor paire ed a lor maire ed a lor avi ed a lor avia.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.103.1"><label>[6.103.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons ou aucune fame est morz sanz testament et il a anfant, li anfant doivent <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> premieremant, se il vuelent, ou soit que il soient an pouoir de lor pere ou soit que non, ou soit que il soient malle ou soit que non. Et doivent <pb n="f. 71v"/> <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> igalmant li fil et les filles au pere et à la mere, se il sunt mort sanz testament. Ne n’an est dessevrance ou soit que la fille qui vuet succeder avec les autres freres est mariee ou soit que non. Ancores non est dessevrance ou soit que li peres la maria ou soit que la mere la maria. Mais se le suers vuet succeder as freres à son pere ou à son avou, elle doit conter an sa part le douaire qui li fu donez quant elle prist mari, si com est dit desoure, se cil li dona le douaire à cui elle vuet <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign>, se li morz ne vout que elle le contast an sa part. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.103.2"><label>[6.103.2]</label>Se li fil ou la fille qui sunt el premier ordre ne sunt vif quant lor peres vint à mort, et se il sunt vif et il ne succedunt, li fil de ces fiz vienent à la suscession de lor avou, ou soit que il sunt malle ou soit que non. Ne n’an est dessevrance ou soit que il sunt fil de sa fille ou soit que il sunt fil de son fil <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">d</del></lem></app>, et succedunt igalmant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.103.3"><label>[6.103.3]</label>Une rien doivent savoir : que li fil des fiz del mort ne puent succeder à lor avou tant com est vis lor peres et il vuet <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign>, se n’est an .i. cas, si com est se .i. hons ou une fame a .ii. fiz ou plus et .i. de ces fiz muert avant son pere ou sa mere. Se il laisse anfanz malles ou femelles, icil anfant doivent succeder à lour avou ou à lor aive an leu de lor pere ou de lor mere igalmant avec les oncles, et doivent reçoivre tant de celle herité com an devroit avoir lor peres ou lor mere, se il fussent vif.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.104">
<head type="rubric"><label>[6.104]</label> Ici dit se li fiz ou la fille muert sanz testament  an quel guise li peres ou la mere doivent <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> .ciiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique CII. <hi rend="i">Quomodo pater et mater debent succedere filiis suis.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique CIII. <hi rend="i">Si.l filz o la filia morunt sens testament, en cal guisa lo paire o la maire devunt succedire.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.104.1"><label>[6.104.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons muert sanz testament et il ne a anfanz, li peres et la mere doivent <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> avant que autre persone, se cil qui est morz ne laisse frere germain. Mais se li morz laisse freres germains et serours, cil doivent succeder à lor pere del mort et à la mere, an tel guise que chascuns des freres ait autretant an l’erité com lor peres ou lor mere. An cest cas ne doit li peres avoir usufruit an icelle part qui partient a son anfant, mais doivent avoir icil anfant et l’usufruit et la proprieté de la lor part. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.104.2"><label>[6.104.2]</label>Quant li peres ou la mere succedunt à lor fil qui est morz avec les autres fiz, si com est dit desoure, puet succeder ausimant à aus et li fiz à son autre fil qui est morz, ce est li niés del mort à cui il vuelent <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign>. Mais c’est voirs se li peres de cel neveu fu freres del mort à cui il vuelent <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> et de par mere et non an autre guise. Et icil doit avoir autretant an l’erité com eust ses peres, se il fust vis. ¶ Autretex raisons est se cil niés qui vuelent <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> à lor oncle furent fil de la serour del mort, et celle suers fu mere avant son frere et se icelle suers fu germainne.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.105">
<head type="rubric"><label>[6.105]</label> Ici dit de celles succesions que sunt prochainnes, ce est an quel guise li .i. paranz doit succeder à autre sanz testament  .cv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique CIII. <hi rend="i">Quando unus parens debet <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> alii sine testamento</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique CIV. <hi rend="i">D’aquela successios que es de laz, zo es en ca guisa uns parenz dev succedire ad altre sens testament.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.105.1"><label>[6.105.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons muert sanz testament, s’il ne laisse fil ne fille et il ne laisse nule persone sousteraine, si com est anfanz de son fil ou de sa fille, ne ne laisse pere ne mere ne autre souverainne persone, premieremant li doivent succeder si frere et ses serours, se cil frere ou celles serours furent germain de celle persone de la cui herité est plaiz, ce est se il li taignent de par pere ou de par mere.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.106">
<head type="rubric"><label>[6.106]</label> Ici dit se li morz de la cui herité est plaiz laisse freres ou serours germains et il laisse neveu d’aucun suen frere germainne qui fu morz dés avant .cvi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique CIV. <hi rend="i">Si defunctus dimisit sorores uel fratres</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique CV. <hi rend="i">Aici ditz si.l morz de la cui heretaz es plaiz laisset fraires e serors germanas e laisset neboz d’alcun so fraire e de seror geramaan qui fo morz desanant.</hi></note></head>
  <p xml:id="codi_fr_6.106.1"><label>[6.106.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns des freres germains ou des serours germainnes ere morz avant que cil de la cui herité est plaiz, si anfant, se il an laissé aucun, devront <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> au mort, c’est à lor oncle <pb n="f. 72r"/> ou à lor antain qui est morz sanz anfant ou sanz testament, et il devront <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> à lor oncle ansamble et à lor avis antains qui furent germain del mort, et devront cil anfant avoir itel part de l’erité del mort com an devroient avoir lor pere ou lor mere, se il fussent vif, ou soit que il soit .i. sous ou plus, ne non est dessevrance se il sunt malle ou fames. Ce est quant li frere germain ou les serors succedunt à lor frere ou à lor serour germainne qui est morz sanz testament et sanz anfanz, bien li puent succeder ausimant à lor anfanz de <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">lor</del><add>cel</add></subst></lem></app>
frere ou de celle serour qui fu morz avant, c’est avant que morist cil de la cui herité est plaiz, se li pere ou la mere del cel anfant taignoient au mort de la cui herité est plaiz et de par pere et de par mere, et icil anfant doivent avoir autretel part an l’erité del mort com lor peres ou lor mere devroient avoir, se il fussent vif, si com est dit desoure. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.106.2"><label>[6.106.2]</label>Se celle persone qui est morte sanz testament ne laisse nuns anfanz ne pere ne mere ne avou ne aive ne freres germains ne serours, et il laissa freres et serours qui li taignoient soulemant de par pere, il doivent succeder à lor freres et à lor serours premieremant que nuns suens paranz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.106.3"><label>[6.106.3]</label>Se aucuns muert et il a freres ou serours de par pere ou de par mere solemant, et aperent  li fil de l’autre frere ou de l’autre serour qui ere morz avant que morist cil de la cui herité est plaiz et qui taignoient à cel mort de la cui herité il demandent de par pere et de par mere, ancore soient il plus loigné car il sunt an tierz gré, il doivent succeder à lor oncle, et gietent de l’erité ices freres del mort et icelles serours qui tiegnent au mort solemant de une part, ancore soient cil frere et celles serours plus prochiens, car il sunt el secunt gré al mort de la cui herité est plaiz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.106.4"><label>[6.106.4]</label>Se aucuns muert sanz testament et il ne laisse nul anfant ne pere ne mere ne ne laisse ne frere ne serour, li fiz del frere et li fiz de la serour del mort si succedunt egalemant, c’est li heritez doit estre partie egalemant, c’est quan persones tantes parties, c’est autretel part an doit avoir li .i. com li autres. Et cil fil del frere ou de la serour gietent de l’erité les oncles et les tantes del mort, ancore soit autretant proime au mort li .i. com li autres. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.106.5"><label>[6.106.5]</label>Se li morz ne laisse nuns anfanz ne nuns desoure ne ne laisse ne frere ne serour ne nevou, ce est fil de son frere ou de sa serour, li paranz qui est li plus prochiens li doit premiers <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign>. Et se il sunt plusour an .i. gré qui li sunt plus proime, doivent partir egalemant l’erité. ¶ Et se aucuns de ces qui li sunt plus prochien ne vuelent <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> al mort, la soue part acroit <app><lem wit="#H">aus<del rend="expunction">a</del></lem></app> autres. Ne n’est nule dessevrance, ou soit que cil qui vuelent <foreign xml:lang="lat">succedere</foreign> sunt malle ou soit que non. Ancore ne n’est dessevrance ou soit que li morz est malles ou soit que non, sol que il soient leal parant antre lour.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.107">
<head type="rubric"><label>[6.107]</label> Ici dit quel droit a li peres es choses de ses anfanz et an icelles choses que li fil gaaignent .cvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique CV. <hi rend="i">Quam dricturam habet pater in rebus filiorum.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique CVI. <hi rend="i">Cal dreit a lo paire en las causas de zos enfanz ed en aquellas causas que sei fillz gadainant.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.107.1"><label>[6.107.1]</label><hi rend="b">O</hi>r redisons de celles choses de la mere an quel guise elles apartienent as fiz et quel droit a li peres es choses que gaaignent li fil tant com il sunt an lour pouoir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.107.2"><label>[6.107.2]</label>Se li fiz ou la fille qui sunt el pouoir del pere gaaignent aucune chose à celles del pere an cui pouoir il sunt, iciz gaaigz doit touz estre del pere, et la proprietez et l’usufruiz. Et li peres et li avous an cui pouoir il est porra doner et vandre ce que ses fiz ou li fiz de son fil gaaignent à ses choses, et à sa vie et à sa mort, ancore ne le vueille li fiz qui <app><lem wit="#H">ga<del rend="expunction">i</del>aigna</lem></app> ce. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.107.3"><label>[6.107.3]</label>Ce que li fiz qui est el pouoir del pere gaaigne non as choses, ce est à l’avoir <pb n="f. 72v"/> de son pere, mais an autre guise ou par provesce ou par son travail, si com est se il trueve toz li usufruiz de cel gaain, doit estre de celui an cui pouoir il est, mais la proprietz, c’est la seignorie, partient à celui qui le gaaigna. Autretex raisons est de celles choses qui vienent as fiz de par lor mere ou de lor moillier ou d’autre part, si com est se aucuns suens paranz ou ses amis li done aucune chose ou il laisse à sa mort : an toutes ices choses qui sunt dites, se cil qui les gaaigna est an pouoir de son pere ou de son avou, il doit avoir la proprieté, c’est la signorie, et cil an cui pouoir il est doit avoir l’usufruit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.107.4"><label>[6.107.4]</label>Ice devons savoir : que li peres ne li avous ne puent vandre ne doner ne mettre an gaige ne à lor vie ne à lor mort les choses de lor fil sanz lour consoil. Et se li peres ou li avous le fait, li fiz de cui ere la chose la pourra demander aprés la mort de son pere ou puis que il issi de son pouoir tant de tans que il s’an puisse deffandre, c’est tot icel tans que fu vis ses peres ou ses avous de celi de cui ere la chose et il fu an son pouoir, ne tient damaige à ces de cui est la chose, ne ne tient à prou à celui qui la tient. Ne n’an est dessevrance se cil qui tient la chose savoit que la chose ere del fil à celui qui l’aliena ou soit que il ne le savoit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.107.5"><label>[6.107.5]</label>Li peres doit avoir autretant grant cure de garder les choses de ses fiz com des soues, et doit plaidoier pour ses fiz et doit demander ce que on doit à ses fiz et li fil li doivent consantir, se ne est manres de .vii. anz, car adonc ne li puet li fiz consantir. Mais tout ce que li peres fait est antandu que il le fait par la volanté de son fil, et ce puet faire li peres meismes et autres par son mandemant. Et doit respondre à touz homes pour son fil et doit faire toz les despans del plait del suen non mie de ce del fil puis que il  a l’usufruit es choses de son fil. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.107.6"><label>[6.107.6]</label>Li peres non est destrainz de faire promission ne de doner fermance à ses fiz puis que il manra à mesureemant les choses de son fil, ancores facent ices fermance li autre home estrange qui ont usufruit es choses d’autre. Ancore non est destrainz li peres que il rande raison à ses fiz de la baillie de lour choses, ancore les doie il garder et amenitrer curiousemant.</p>
<p xml:id="codi_fr_6.107.7"><label>[6.107.7]</label>Mais se li peres aliene les choses de ses fiz ne les despandra fors à ces choses que lois dit, <app><lem resp="#VM">se</lem><rdg wit="#H"/></app> li fil ont anliees totes les choses dou pere et angaigiés et puent torner à ces qui sunt hoir de lor pere, que il les lor amandent par tel part com il sunt hoir, se li peres ne dit à sa mort que li fil ne quesissent rien de ces choses. <app><lem resp="#VM">Mais se li peres dist que li fil ne quesissent rien de ces choses</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> que il avoit alienees, li fil doivent garder la volanté del pere, se il vuelent avoir la volanté del pere.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.108">
<head type="rubric"><label>[6.108]</label> Ici dit quant li peres puet aliener les choses de son fil .cviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique CVI. <hi rend="i">Quando pater potest alienare res filii.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique CVII. <hi rend="i">Cora lo paire pot alienar las causas de sun fil.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.108.1"><label>[6.108.1]</label><hi rend="b">S</hi>e mes fiz a dette, je puis bien vandre an son non de ses choses mobles tant que je an paie son dette. Et s’il ne a tant de choses mobles dont je puisse paier son dette, je puis des choses mobles tant vandre que je an paie son dette. Et se je ne ne fais ansinc  com est dit, je doi paier le gaaig des fruiz qui issent des choses qui doivent estre moies ou des moies choses demainne. An cest cas puis je vandre des choses de mon fil an son nom, et se je ne truis home qui les achat, je les metrai an gaige. Ancore se la chose est damaible ou de trop grant charge à mon fil, je la puis vandre, ancore soit elle immoble et doi despandre le pris ou je le doi estoier.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.109">
  <head type="rubric"><label>[6.109]</label> Ici dit que mes fiz ne puet aliener <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">les</del><add>ne mettre an gaige</add></subst></lem></app> les choses dont son peres doit avoir l’usufruit, se ne le fait par consantemant del pere .cix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique CVII. <hi rend="i">Quod filius non potest alienare res in quibus pater habet usumfructum.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique CVIII. <hi rend="i">Que.l filz non pot alienar ni metre em peinora las causas dun sun paire dev aver l’usufruit, si non o fai per cossentiment de.l paire.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.109.1"><label>[6.109.1]</label><hi rend="b">A</hi>usimant<note resp="#VM">Lettrine à antennes.</note> com li peres ne puet aliener ne mettre an gaige les choses de son fil, fors an icest cas que dit la lois, ausimant li fiz ne puet alieener ne anlier sanz consantemant del pere les choses où li peres a l’usufruit. Mais par consantemant del pere ou de l’avou de par pere les puet aliener et anlier à sa vie et à sa mort, ancore ne puisse il faire testament par consantemant del pere demantres qu’il est an son pouoir.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_6.110">
<head type="rubric"><label>[6.110]</label> Ici dit an quel cas li peres ne doit avoir l’usufruit es choses del fil, ancore soit il an son pouoir .cx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique CVIII. <hi rend="i">Quando pater non potest habere usumfructum in rebus filii</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique CIX. <hi rend="i">En cals causas lo paire non dev aver usufruit e las causas de.l fil, ancora aia el el sun poder.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_6.110.1"><label>[6.110.1]</label><hi rend="b">S</hi>e<note resp="#VM">Lettrine à antennes.</note> li fiz d’aucun home qui est an pouoir de son pere a <foreign xml:lang="lat">peculium castrensse vel quasi</foreign>, ne li peres ne li avous n’a usufruit an icelui <foreign xml:lang="occ">peculi</foreign>, ainz est icil <foreign xml:lang="occ">peculis</foreign> antieremant del fil, et li fiz le puet vandre et doner et aliener an totes guises et an sa vie et an sa mort, et puet an faire testament, ancore soit il an pouoir de son pere ou de son avou. Et tout ce est voirs ancore ne le face il par consantemant de son pere ou de son avou an cui pouoir il est. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_6.110.2"><label>[6.110.2]</label>Ancore se aucuns hons doma aucune chose au fil d’autre, ou à sa vie ou à sa mort, an tel convenant que li peres non eust l’usufruit, li peres ne doit avoir an icelle chose ne usufruit ne autre droit. ¶</p>
  <p xml:id="codi_fr_6.110.3"><label>[6.110.3]</label><foreign xml:lang="occ">Peculis</foreign> <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat"><choice><sic>castrensse</sic><corr resp="#VM">castrense</corr></choice></foreign></lem></app> est ce que gaaigenent li chevalier pour lor chevaleries, mais cil chevalier ne sunt ores. ¶ <foreign xml:lang="occ">Peculis quasi</foreign> <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat"><choice><sic>castrensse</sic><corr resp="#VM">castrense</corr></choice></foreign></lem></app> est cil que li gramarien ou autre clerc gaaignent de aucun home an aucune maniere par lor mestier, mais que moine non.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
