<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Li Codes an romanz</title>
<author> (traduction du Codi en langue d'oïl)</author>
<author>Anonyme (auteur)</author>
<principal>
<persName xml:id="VM">Viola Mariotti</persName> (éditeur)</principal>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en ancien français dans le répertoire en ligne Miroir des classiques.</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listWit>
<witness xml:id="H">Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 1933 (H)
</witness>
</listWit>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après l'occitan.</language>
</langUsage>
<creation>Derniers tiers du XIIIe siècle.</creation>
</profileDesc>
<encodingDesc>
<variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
<projectDesc>
<p>Transcription du manuscrit Paris, BnF, fr. 1933, avec corrections  par
conjecture</p>
</projectDesc>
<tagsDecl>
<rendition></rendition>
</tagsDecl>
</encodingDesc> 
<revisionDesc>
<change></change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div xml:id="codi_fr_livre_3">
<head ><seg type="book" n="3">Livre 3</seg></head>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.1">
<head type="rubric"><label>[3.1]</label><pb n="f. 15r"/>Ici dit des jugemanz et de ces homes qui puent doner jugemant sanz fermance et ci commance li tierz livre.</head>
<p xml:id="codi_fr_3.1.1"><label>[3.1.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis<note resp="#VM">Lettre ornée de 6 lignes de haut.</note> que nous avons dit desoure de celles choses qui sunt besoignables es jugemanz, si com est <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat"><choice><sic>edendo</sic><corr resp="VM">de edendo</corr></choice></foreign></lem></app>, c’est de manifester à autre par quel raison il le vuet mettre an plait, et de juis <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat"><choice><sic>vocato</sic><corr resp="VM">vocando</corr></choice></foreign></lem></app>, c’est de clamer home an plait, et puis que nous avons dit des arbitres, c’est de celles persones qui reçoivent <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">persones</del><add>fermances</add></subst></lem></app> del plait ne il n’en ont autre juridition, c’est autre poesté, or redisons ci aprés de celles persones qui ont poesté <app><lem wit="#H"><choice><sic>qui ont pouoir</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> de destraindre homes an plait qui facent raisons li uns à l’autre, et puet doner jugemant sanz autres affermances. Mais cil desoure est apelez arbitres et ciz desouz est apelez juges. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.1.2"><label>[3.1.2]</label>Premieremant doit estre esgardez judicions, et an quel forme et an quel mesure doit estre ordenez, et tant que à quel termine il durera puis qu’il ert commanciez, et quex poestez et quel valoire il a. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.1.3"><label>[3.1.3]</label>Li judicions a tant de differance de l’arbitre que li judicions est par publiiés  persones, c’est par communal poesté, et li arbtires se fait privee persone. ¶ Ausimant autre differance i est car an l’arbitre, se on ne vuet atandre la soue santance, li arbitres ne l’an puet destraindre, mais que par le gage ou par la paigne ou par la fermance, se elle li est promise, si com est dit desoure. Mais se juges done <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">fermance</del><add>santance</add></subst></lem></app> et on ne la vueille atandre, il an puet destraindre, ja soit ce qu’il ne ait ne gaige ne fermance ne n’an soit promise paigne. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.1.4"><label>[3.1.4]</label>La mesure et la forme doit estre esgardee et ou commancemant del jugemant et an la fin. ¶ Ausimant doit estre esgardee la persone del juge et celle de l’actor et del reu. // Ausimant doit estre esgardé dont est li plaiz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.2">
<head type="rubric"><label>[3.2]</label>Ici dit qui puet estre juges et qui <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>nom</sic><corr resp="#VM">non</corr></choice></lem></app>.</head>
<p xml:id="codi_fr_3.2.1"><label>[3.2.1]</label><hi rend="b">L</hi>i juges doit estre tex persone qu’il n’en puisse estre getez ne par nature ne par droit. Icil an sunt geté par nature qui sunt menor de .xxv. anz, aussi com il ne puet estre arbitres. ¶ Ausimant cil qui sont mu ou sourt, et an sunt geté fames et ser et cil qui sunt infame, c’est cil qui sunt desleal.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.3">
<head type="rubric"><label>[3.3]</label>Ici dit quex homs puet estre an plait et quex non.</head>
<p xml:id="codi_fr_3.3.1"><label>[3.3.1]</label><hi rend="b">L</hi>i persone de l’auctor ou del reu ausimant doivent estre tex que elles ne puissent estre getees de jugemant par nature ne par droit. ¶ Par nature an sunt geté cil qui sunt mu ou sort et cil qui ne ont bon san et cil qui sunt menor de .xxv. anz. ¶ Par droit an sunt geté li ser et cil à cui est donee aministrations, c’est baillie de lor choses, si com est cil qui degaste les soues choses.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.3.2"><label>[3.3.2]</label>Mais tuit cil puent faire plait se il ont tutor ou curor, et se il ne l’ont, il le puent faire demander, et ancor se cil ne le veloient, li poestez lor doit doner .i. curor qui face plait pour aus.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.4">
<head type="rubric"><label>[3.4]</label>Ici dit de quex puet estre plaiz et de quex non.</head>
<p xml:id="codi_fr_3.4.1"><label>[3.4.1]</label> <pb n="f. 15v"/> <hi rend="b">L</hi>a chose doit estre tex qu’elle soit pecuniere, c’est avoirs ou tex chose qui puisse estre esmee par avoir, si com est terre ou maisons, ou doit estre chose criminax. ¶ Mais se ce est autres questions, si com est de grandesce de la terre ou des vertuz des herbes, ne le doit oïr nuns juges. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.4.2"><label>[3.4.2]</label>La persone del reu doit estre esgardee si com est de tuor qui me done fermance de faire sauves les choses à celui de cui il est tutors, car icil tutors ne puet plaidoier pour celui de cui il est tutors ne ne le puet deffandre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.4.3"><label>[3.4.3]</label>La forme dou juge doit estre tex que li juges et li auctors et li reus chascuns de ces doit avoir compli son office, c’est son mestier, et ce doit estre dedanz leal termine, c’est dedanz .iii. anz puis que li plaiz est commenciez.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.5">
<head type="rubric"><label>[3.5]</label>Ici dit quel office doit avoir li juges.</head>
<p xml:id="codi_fr_3.5.1"><label>[3.5.1]</label><hi rend="b">L</hi>i offices dou juge doit estre tex qu’il doit oïr la cause et puis doit destraindre les parties que vienent à plait. Et doit lor souvant demander se il vuellent mais nule riens dire an plait. Et puis que ce sera fait, doit esmer la chose, c’est doit esgarder quex droiz et  quex seures a iceste chose. Et puis qu’il avra coneu le droit de ceste chose doit doner la santance escrite an la presance d’ambedeus les parties.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.5.2"><label>[3.5.2]</label>Mais tex foiz est que li juges puet doner santance ancor n’i soient ambedeus les parties, si com est an ces cas. ¶ Se li une des parties, c’est li auctors qui demande, ne vuet venir à plait puis qu’il est commanciez et puis qu’il est clamez an juge, et li juges le fait au reu savoir, li juges doit tramettre unes lettres
<app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">au juge</del><add>à l'auctor</add></subst></lem></app> qu’il viegne an plait. Et se il ne vient à chief de .xxx. jorz, il li antrametra unes autres, et se il ne vient par celles darrennes ne il n’envoie à plait nul home pour faire le plait pour lui, il doit avoir aloignemant pour .i. an, et li juges doit fenir le plait an presance de l’autre partie, selonc ce que raisons commande. Mais se il vient à plait avant que passoit li anz, il ne devra estre oïz an plait tant que li reus avra totes les lissions qu’il a faites el plait selonc mesure. Et ne se doit plus partir del plait tant qu’il soit feniz, et se il <app ><lem wit="#H"><del rend="expunction">ne</del></lem></app> s’an partoit et l’anz passoit, il pert tote sa raison et son demant qu’il avoit fait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.5.3"><label>[3.5.3]</label>Mais se li reus, c’est cil de cui fu faiz li clains, est defaillanz et ne vient puis que li plaiz iert commanciez, li juges le doit faire querre et dire qu’il viegne à plait, et se il n’i vient, li juges le doit mander par .iii. paires de lettres qu’il viegne à plait, ou li doit mander unes soles lettres esquex il li doit mander, se il ne vient, qu’il fera le plait, et qu’il an donra jugemant, et issi fenit le plait. Mais quant li juges trametra les lettres ne les doit mander tant que passoit l’anz de .vi. mois outre le commandemant del plait. Et s’il est ansin requis, com est dit, et ne vient à plait, li juges doit conoistre del plait liquex des parties a meillour droit et meillour raison, si que i devra estre li autre partie, et selonc ce qu’il conoitra qui a meillour raison, doit doner santance, et cil ancontre cui sera donee la santance ne s’en puet plus rancurer. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.5.4"><label>[3.5.4]</label><pb n="f. 16r"/> Mais se li juges ne puet conoitre la raison del plait pour ce qu’il dit ansin ala et passera .iii. anz outre le commandemant del plait, toz li plaiz est desouz et totes les fermances d’ambedeus parz, ansi com se li plaiz ne fust commanciez. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.5.5"><label>[3.5.5]</label>Ice que dient <app><lem wit="#H"><choice><sic>li home maint</sic><corr resp="#VM">maint home</corr></choice></lem></app> qu’on puet demander missions avant jugemant quant li plaiz est aloigniez par la  colpe de l’une partie, non est nesune raisons que dites, ancore celle partie par cui li plaiz ne fu tenuz sera araisonee, ansinc com est dit desoure an l’autre titre, car adonc puet estre demandee la missions à celui par cui colpe fu li plaiz destorbez.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.6">
<head type="rubric"><label>[3.6]</label>Ici dit de l’office de l’auctor.</head>
<p xml:id="codi_fr_3.6.1"><label>[3.6.1]</label><hi rend="b">L</hi>i offices de l’auctour est tex qu’il doit dire qu’il demande et par quel raison il demande, et doit prover ce qu’il demande tant que li reus se taigne pour vaincuz et pour confus ou tant qu’il face foi au juge.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.7">
<head type="rubric"><label>[3.7]</label>Ici dit de l’office del reu.</head>
<p xml:id="codi_fr_3.7.1"><label>[3.7.1]</label><hi rend="b">L</hi>i offices del reu est tex qu’il confesse ou qu’il <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>noie</sic><corr resp="#VM">voie</corr></choice></lem></app> ce qu’on li demande.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.7.2"><label>[3.7.2]</label>Et quant li reus a confessé, ou il le fait simplemant, si com est quant il dit ansin : « Je li doi ce qu’il me demande », ou il a exception : « Je li doi ice que me demande, mais je li ai paié », ou : « Il a esté par tant de termine qu’il ne me demande rien que rien ne m’an puet mais dire, si com est de .xxx. anz », ou se il dit autre raison par quoi il se deffant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.7.3"><label>[3.7.3]</label>Quant li reus confessit simplemant, autresi est com s’il an fut donez jugemant, et doit paier ce qu’il a coneu.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.7.4"><label>[3.7.4]</label>Mais quant il confesse com exception, c’est quant il dit qu’il a paié, ou qu’il dit que n’en a esté par tant de termine qu’il n’en puisse randre, ou il dit autre raison, adonc doit prover ice que dit, ausi com li auctors doit prover ce qu’il demande, se li reus li mesconoit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.7.5"><label>[3.7.5]</label>Ancore se li reus mesconoit ce qu’on li demande : se il le noie simplemant, c’est qu’il dit que riens ne li doit, il vaincra le plait, se li autors ne puet prover ce qu’il demande. ¶ Ancore li juges <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">doit</del><add>puet</add></subst></lem></app> esgarder aucune provance que l’une des parties est miauz de croire que li autre : si le doit faire sanz nul recevemant que ce soit voirs qu’il dit, ou soit qu’il demant, ou soit qu’on demant à lui, se il i met nesune exception doit la prover, si com est dit desus. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.7.6"><label>[3.7.6]</label>Totes les actions, ce sunt tuit li demant que fait .i. hons anvers l’autre, ou elles sunt an la chose ou an la persone. <hi rend="b">//</hi> Icelles sunt an la choses que autres tient, quant on dit que elle est soue. ¶ An la persone,  sunt icelles quant on ne demande la chose pour soue, mais dit autres ainsinc : « Tu me doiz .c. souz », ou : « Tu m’as fait tel meffait, si com est larrecins ou rapine ou aucun damaige »<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, les paragraphes 6 et 7 de la rubrique VIII composent une rubrique séparée, numérotée X. <hi rend="i">Quomodo debeamus incipere placitum</hi>, et se composant de quatre paragraphes 1à 4. </note>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.7.7"><label>[3.7.7]</label>Totes les autres actions qui sunt an persone durent tant qu’à .xxx. anz, fors que celles qui sunt getees an un, <app><lem resp="#VM">si com</lem><rdg wit="#H"/></app> est demanz de honte.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.8">
<head type="rubric"><label>[3.8]</label>Ici dit de la raison et del droit de chascun home qui demande rien, s’il le meillore puis que plaiz est commanciez.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique IX.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.8.1"><label>[3.8.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je commance plait ancontre mon detour, par quelque chose qu’il me soit detes, totes hores meillore mes droiz, car puis que li plaiz est commanciez si doit des iqui an avant doner usures, ja soit ce qu’il ne les devent doner devant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.8.2"><label>[3.8.2]</label>Ancore se la chose est tex dont li plaiz est commanciez que li hoirs del detour ou del demandour an aprés <app><lem resp="#VM">leur mort</lem><rdg wit="#H">le nioit</rdg></app>, an aprés leur mort riens ne li <pb n="f. 16v"/> an puisse demander, se plaiz ne fu commanciez, bien puet chascuns demander son droit tant qu’à .xxx. anz, ou soit que deterres soit morz, ou soit que li demanderres le soit, ou soit que li dui soient mort. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.8.3"><label>[3.8.3]</label>Or redisons par quel guise li plait se commance, <foreign xml:lang="lat">id est qualiter lis contestatur.</foreign> Certes, puis que li auctors, c’est cil qui se claimme la rancure par devant la poesté, et li autre partie li a coneu ce qu’on li demande, et il li a dit de non, adonc est dit <foreign xml:lang="lat">lis contestata</foreign>, c’est plaiz commanciez. Et an autre guisse si est <foreign xml:lang="lat">lis contestata</foreign>, mais non est oïz nuns, et pour ce n’en disons riens.¶<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, les paragraphes 3, 4, 5 et 7 de la rubrique VII composent une rubrique séparée, numérotée VIII, et se composant de deux paragraphes 1 et 2.</note></p>
<p xml:id="codi_fr_3.8.4"><label>[3.8.4]</label>Souvant avient an plait que maintes rancures sunt de l’une part ou d’ambedeus parz, et que li une partie vueut premieremant dire sa raison, et li autre partie vueut ausimant dire sa raison. Et pour ce est biens que nos disons liquex rancure et liquex questions doit premiers aler.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.8.5"><label>[3.8.5]</label>Se celles questions et celles rancures qui sunt faites an plait ou a une sole part ou andeus les parties sunt prejudiciales, ce est li une nuit à l’autre, totes hores doit estre raisonee et coneu avant icelle questions qui nuit à l’autre, si com est se je di : « Itex chose que tu as est moie », ou je di : « Quanque tu as est mien, pour ce que tu es mes sers ». Premieremant doit on conoistre se tu es mes  sers ou non, car, puis qu’on savra que tu es mes sers, non est dote que ne soit tot mien quanque tu as, et avoir et honors. ¶ Autretex raisons est se je te demant une chose et tu me dies que la chose non est pas moie, et pour ice que tu diz que je sui tes sers.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.8.6"><label>[3.8.6]</label>Mais se icelle questions que fait li uns à l’autre ne nuit, cil qui premieremant se claimme doit dire sa raison premiers, et la raisons de celui doit estre premieremant raisonee et coneue et joree par icelle loi que dit que :  « premieremant apelle », ce est se claimme, premieremant doit faire son plait et doit consegre son <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">plait</del><add>droit</add></subst></lem></app>
et sa raison se si l’a, si com est se tu te claimmes de moi et je me claimme de toi : la moie raisons doit estre premieremant dite et raisonnee et coneue et jugié.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.9">
<head type="rubric"><label>[3.9]</label>Ici dit de cel home qui demande plus qu’il ne doit demander.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XI. <hi rend="i">De plus peticionibus</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.9.1"><label>[3.9.1]</label><hi rend="b">À</hi> la foiz avient que cil qui se claimme demande plus qu’on ne li doit, et il le set bien, c’est par mal angin, ou il le fait pour ce qu’il ne le set, n’en doit avoir nule paigne et bien puet consegre droiture. ¶ Mais se il set qu’à son esciant demande plus qu’on ne li doit, et se vuet repantir avant que li plaiz soit commanciez, ausimant n’en doit avoir nule paigne. Mais s’il vuet perseverer an icelle coutume, c’est an icel mal angin et an icelle felonnie autant que li plaiz soit commanciez, si doit avoir tel paigne que <app ><lem wit="#H"><del rend="expunction">ne</del></lem></app> doit solemant perdre la
<app><lem wit="#H">q<del rend="expunction">ue</del>uerelle</lem></app> qu’il à tort requiert, mais ausimant ce qu’il demande à droit, et tot ce doit dire li juges.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.10">
<head type="rubric"><label>[3.10]</label>Ici dit <foreign xml:lang="lat">de inducias</foreign> qu’on demande an plait, c’est respit et aloignemant.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XII. <hi rend="i">De induciis que petuntur in placitis</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.10.1"><label>[3.10.1]</label><hi rend="b">Q</hi>uant li plaiz est commanciez, plusors foiies avient que les parties quierent <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign>, c’est respit et aloignemant, et pour ice est dit <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.10.2"><label>[3.10.2]</label>Li juges doit doner <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign>, c’est aloignemant, à celui qui li requiert, se il puet prover droite cause par quoi il le doit demander, et non an autre guise. ¶ Juste cause est se aucune des parties requiert <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign> ou par <pb n="f. 17r"/> quarte ou par garantie à trouver, ou pour trouver avocat, ou pour autre juste cause. ¶ Li poestez lealmant ne doit doner <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign> mais que une foiz, se molt juste cause n’i voit pour quoi il la doie doner. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.10.3"><label>[3.10.3]</label>Li juges, quant il done <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign>, ne doit ne ne puet doner <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign> plus de .iii. mois, se ambedeus les parties sunt an une terre. Mais se ambedeus les parties sunt an diverses parties, puet doner <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign> tant qu’à .vi. mois, se il voit juste cause par quoi il le vueille doner. Mais se li une des parties requiert tex <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign> qu’il treuve sa raison qu’il die qu’il ira <placeName>Outremer</placeName>, si com est quarte ou garantie, .ix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Derrer : .viii.</note> mois li an puet li juges doner de <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign> et non plus. Certes, outre cel termine ne doit nule poestez doner <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign>, se molt juste cause n’i est, mais se il voit apertemant juste cause, bien an puet doner <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign>, si com est par anfermeté ou par mal tans.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.11">
<head type="rubric"><label>[3.11]</label>Ici dit des <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign> qu’on demande pour les festes.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIII. <hi rend="i">De induciis que dantur propter festivitates</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.11.1"><label>[3.11.1]</label><hi rend="b">D</hi>esus est dit des <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign> generalmant.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.11.2"><label>[3.11.2]</label>Or disons des <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign> qui doivent estre donees par les festes. Et jours de dimanches et el jour de Pasques et à Noël et à l’Aparition et an festes d’Apostres ne doit nulle poestez tenir plait ne ne doit doner santance. Et se il le fait, ne vaut riens, se il ne le fait par le consantemant d’ambedeus les parties ou se il non est par chose qui doie perir ou par l’auction qui se doit fenir par temps, car adonc an puet estre commanciez li plaiz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.11.3"><label>[3.11.3]</label>Ancore s’il est tex chose que est par la volonté des .ii. parties, c’est n’est contresté ne rancure, bien an puet estre donee santance, si com est an mancipation, c’est quant li peres solut son fil de son pouoir, et si com est manumissun, c’est quant aucuns hons franchist son ser, ou si com est adoption, c’est quant aucuns hons fait son fil d’un home estrange. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.11.4"><label>[3.11.4]</label>Ancore ou termine de meissons s’en doit laissier li juges .i. mois qu’il ne doit destraindre nul home à plait ne n’an doit doner santance, et .i. autre mois an vandanges par consantemant des parties.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.12">
<head type="rubric"><label>[3.12]</label>Ici dit an quel leu on doit mettre l’autre an plait.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIII. <hi rend="i">Ante quas personas debent fieri placita</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.12.1"><label>[3.12.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit des juges et an quel mesure il doivent doner <foreign xml:lang="lat">inducias</foreign>, or disons devant quex persones doivent estre fait li plait.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.12.2"><label>[3.12.2]</label>Li plait doivent estre fait devant celles persones qui ont juridition, c’est poestez, si com sunt li presides ou li pretor.</p>
    <p xml:id="codi_fr_3.12.3"><label>[3.12.3]</label>Mais li auctors totes hores, quant il demande aucune chose <app><lem wit="#H"><add place="interlinear">à</add></lem></app> autre, il doit aller devant le juge del reu. Et non est mie destrainz li reus de plaidoier devant la poesté de l’auctor, mais que an cest cas qui dit nomeemant si com est faiz li contraiz, car c’est voirs se je fais .i. marché à autre, si com est se je achat de lui aucune chose ou nous feismes compaignie ansamble, ou il ot convant d’estre à moi tant que à .i. termine, et cil qui est reus doit respondre et plaidoier là où fu faiz li negoces et la convenance.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.12.4"><label>[3.12.4]</label>Si com est se il fait malfait, car adonc le puet
<app ><lem wit="#H"><del rend="expunction">on</del></lem></app> mettre an plait  cil qui se claimme devant icel juge où cui pouoir il a fait icel malfait, ancor ne soit il de son pouoir. ¶ Ancor iciz hons qui se rancure de malfait si se puet clamer de celui qui a fait ice an toz leus où il le puet trouver. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.12.5"><label>[3.12.5]</label>Tex persones sunt qui ne sunt des<pb n="f. 17v"/>traintes d’aler devant l’amperaour si com aucuns hons se claimme, si com sunt <foreign xml:lang="lat">pupilli</foreign> et veves et autres persones pietables. Et celles persones ne sunt destraintes se elles ne vuelent, car ce qui est ordené à lor preu ne doit torner à lor damaige, mais se il se claimme d’aucun home, il le puet bien mener devant l’amperaour pour plaidoier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.12.6"><label>[3.12.6]</label>Icil home qui sunt mis an plait par crime, si com est d’azultere ou de omecide, et puet on estre convenuz devant celui juge où cui pouoir il sunt trouvé. ¶ Isi dit el paragraiffe de home qui a fait larrecin ou omecide : il doit estre an plait devant le juge an cui pouoir il a fait. Et se on ne li treuve, si le puet l’on apeler là où il tourne, ansinc est de crime ou d’omicide. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.12.7"><label>[3.12.7]</label>Si est plaiz de possession, devant tel juge doit estre fait li plaiz an cui pouoir est la tenoison.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.12.8"><label>[3.12.8]</label>Se je li demant avoir ou autre chose que je doie que aucuns hons me dona à sa mort, anqui doit estre li plaiz tenuz où <app><lem wit="#H"><choice><sic>se</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> li heritez de mort ou la plus granz partie de l’erité est, ou iqui où est la chose qui est demandee. Generalmant, c’est toz tans, anvers ces plaiz de chose corporel que ciz hons qui a et tient la chose, se cil le vuet qui la demande. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.12.9"><label>[3.12.9]</label>Se aucuns hons qui fu aministrerres de l’avoir d’aucune terre on an le met an plait, et cil est destrainz de randre raison ou là où il a esté ou là où il <app><lem resp="#VM">a amenistré</lem><rdg wit="#H">amenistrer</rdg></app>, se vuet cil qui le met an plait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.12.10"><label>[3.12.10]</label>Se li plaiz est <foreign xml:lang="lat">de statu</foreign>, c’est quant on dit de home qui est frans qu’il est sers ou d’ome qui
<app><lem resp="#VM">est</lem><rdg wit="#H"/></app>sers <app><lem resp="#VM">et il dit</lem><rdg wit="#H"/></app> qu’il soit frans, plaiz an doit estre tenuz devant le juge ordenaire, si com est devant le preses ou le pretor. Et se il est sers et il dit qu’il soit frans, li plaiz doit estre tenuz devant le juge où cui pouoir doit estre la maisons de celui qui dit qu’il est ses sers. Et il est frans et on dit qu’il soit sers, li plaiz doit estre tenuz devant celui juge où cui pouoir est li maisons de celui qui dit qu’il est frans. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.12.11"><label>[3.12.11]</label>Se .i. miens sers s’an est fuiz an estrange terre et je li demant qu’il die qu’il est mes sers et il me respont que non est, se je puis prover que je l’oi et li juges de la terre puet conoistre qu’il soit fuiit, il sera destrainz de torner ariere iqui dont il s’anfui et qu’il estoit à droit et anqui soit faiz li plaiz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.13">
<head type="rubric"><label>[3.13]</label>Ici dit quant li fiz puet rompre le testament de son pere et quant non.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XV. <hi rend="i">Quando filius potest rumpere testamentum patris et quando non.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.13.1"><label>[3.13.1]</label><hi rend="b">N</hi>aturex raison vuet et dit que li peres ou li mere ou li aivis ou aivie, quant il vient à la mort, qu’il doivent laissier lor biens et lor avoirs et lor honors à lour anfanz, ou soit qu’il soient malle ou femelles. Ou ne est dessevrance se il sunt an la lor poestez ou aucune des persones est morte <foreign xml:lang="lat">ab intestate</foreign><note resp="#VM">Dans les éd. Fitting et Derrer : <hi rend="i">ab intestato</hi>.</note>, c’est sanz testament : toz les suens biens, c’est la soue heritez, c’est ses avoirs, toutes ses honors doivent estre à toz ses anfanz communalmant.
<app><lem resp="#VM">Mais se li peres ou la mere ou les autres persones</lem><rdg wit="#H"/></app>qui sunt desoure dites font testament, c’est s’il done tutor pour ordener ses biens selonc ce qu’il vuet, mais an tel guise qu’il facent de toz lor anfanz nomeemant <app><lem resp="#VM">et doivent</lem><rdg wit="#H"/></app> doner à chascun sa partie par droit de herité.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.13.2"><label>[3.13.2]</label>Se li peres ou la mere ou li aivis ou la aivie fait son testament et on puet trover aucun de ses anfanz à cui il ne laissa riens an son testament <pb n="f. 18r"/>, il doivent egalmant partir les choses del mort, ancore ne soit nesuns qui non ait bien an autre guise tant com est la falcide del mort, si com est ou par doalise ou par espousalide ou par laisse ou par commant de bone foi ou par don qu’il fait à sa mort, mais ne l’a si com doit avoir hoirs par herité.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.13.3"><label>[3.13.3]</label>Mais c’est voirs se cil de la cui herité est li plaiz non deserite nomeemant, et dient ansi : « Li pere, soes deseritez de m’enor ». Et ancore le deserite, il non est assez, se il ne dit nomeemant la cause et la raison pour quoi il le vuet deseriter et jeter de son avoir et de s’onor. Et si le doit faire escrire an son testament, se il fait testament par escrit, et se il fait ice vaudra ses testamenz, se icelle persone à cui il laisse s’onor dit par nom pour quoi li morz desherite son fil et sus icie il le provera, se il an est an doutance.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.14">
<head type="rubric"><label>[3.14]</label>Ici dit quex est la falcide.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVI. <hi rend="i">De falcidia quam pater et mater et alie superiores persone coguntur dimittere filiis.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.14.1"><label>[3.14.1]</label><hi rend="b">L</hi>a falcide que les peres ou les meres ou les autres souverainnes <!-- VM : NOTE DE LECTURE <note resp="#VM"><hi rend="i">souverainnes</hi> souligné à la mine de plomb (ou à l'encre bleue).</note>--> persones sunt destraintes de laissier à lor anfant, c’est la tierce part de celle partie que li apartanroit, se cil de cui herité est li plaiz est morz ains qu’il n’eust fait nul testament ne nul ordemant, si <app><lem resp="#VM">com</lem><rdg wit="#H"/></app> est an icel example. Se .i. hons vient à mort et il a .ii. anfanz et il ne ait autre avoir ou honor mais que .xxx. livres, il doit laissier à ces anfanz la tierce part de tot ce qu’il a, ce sunt .x. livres, et an tel maniere avra chascuns .c. souz, c’est la tierce part de .xv. livres des biens dou pere vanront à chascun .ii., se lor peres est morz sanz testament. Et cestes .x. livres doivent estre parties egalmant.<handShift ></handShift></p>
<p xml:id="codi_fr_3.14.2"><label>[3.14.2]</label>Ce qui est dit desoure, <app><lem resp="#VM">que</lem><rdg wit="#H"/></app> li peres et li mere et li aivis et li aivie doivent à lor mort laissier à chascun de lor anfanz la tierce partie de ce que li escharroit des biens del mort se il fu morz sanz testament, c’est voir quant il n’an a mais que .iiii. anfanz ou mains. Mais se il sunt plus de .iiii., chascuns doit avoir des choses del mort la moitié de tout ce que li morz avoit quant il vint à mort.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.15">
<head type="rubric"><label>[3.15]</label>Ici dit quex sunt<app><lem wit="#H"><choice><sic>sunt</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> icelles causes par lesquex li fiz et la fille puent estre desherité.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVII. <hi rend="i">Que sunt ille cause per quas filius et filia possunt exhereditari</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.15.1"><label>[3.15.1]</label><hi rend="b">I</hi>celles<note resp="#VM">Lettrine de 7 lignes de haut.</note> 
causes par quoi puet li peres et la mere et li aivis et li aivie desheriter sunt .xiiii. Si com est se <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>fit</sic><corr resp="#VM">fiz</corr></choice></lem></app>  met main à son pere pour mal faire, c’est une. Ou se il li fait grant contumelie, c’est grant honte, .ii. Ou se il acuse son pere de crime, .iii., fors tant que se il l’aucuse de crime contre l’ampereor ou contre le commun de la terre, adonc ne puet estre desheritez. Ou se li fiz a compaignie à mauvais home qui facent mal art, puet le desheriter ses peres, .iiii. Ou se li fiz fait angin qu’il vueille ocirre son pere, or sunt .v. Ou se il gist à la maratre ou à l’amie de son pere, .vi. Ou se li fiz met en plait son pere par <foreign xml:lang="lat">calumpnia</foreign>, c’est à tort à son esciant, et par aloignemant qui fiz demande à cel plait li peres reçoit grant damaige, <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>.vi.</sic><corr resp="#VM">.vii.</corr></choice></lem></app> Ou se li peres est an prison pour avoir qu’il doit et proie son fil qu’il fiancet et ne vuet fiancer son pere de tant com on le vuet pavre, <app><lem wit="#H"><choice><sic>.viii.</sic><corr resp="VM">, mais ce est voirs solemant del fil malle,.viii.</corr></choice></lem></app> Ou qu’il vee son pere qu’il ne done son gage, .ix. Ou il haste à un jugleor sanz la volanté dou pere, mais c’est voirs se li peres n’est juglerres ausimant qu’il puet desheriter son fil, .x. Ou se elle soit fille qui soit manre de .xxv. anz et li peres li vuet <pb n="f. 18v"/><fw type="catchword" place="bottom">.II. par ques il puet demander</fw> doner tel mari com li taint et elle ne le vuet panre, mais tient <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">b</del></lem></app> mal barat à autre home, .xi. ¶ Ou se li peres n’est bien an son sain et li fiz ne le vueille ne conreer ne vestir, et adonc se on l’an semont et il ne vueille faire il pert l’erité del pere, ancore ne le desheritoit li peres, .xii. ¶ Ou se li peres est pris de Sarrazins et li fiz n’an vuet doner reançon, adonc se li peres muert an prison de Sarrazins, li heritez qui seroit au fil la valors de la reançon doit estre donee à l’eglise, .xiii. ¶ Ou se li peres est de droite foi et li fiz soit <foreign xml:lang="lat">herites</foreign>, <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">.x</del><add>.xiiii.</add></subst></lem></app></p>
</div>   
<div xml:id="codi_fr_3.16">
<head type="rubric"><label>[3.16]</label>Ici dit que li fiz et la fille sunt destraint de laissier à son pere et à sa mere quant vient à la mort la falcide.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVIII. <hi rend="i">Quod filii et filie coguntur dimittere falcidiam patri et matri, quando ipsi moriuntur.</hi></note></head>
    <p xml:id="codi_fr_3.16.1"><label>[3.16.1]</label><hi rend="b">S</hi>i com est raisons que li peres lait son avoir et s’onor à son fil, autresi est raison que li fiz et la fille et les autres persones souverainnes,<!-- VM : NOTE DE LECTURE <note resp="#VM"><hi rend="i">souverainnes</hi> souligné à la mine de plomb (ou à l'encre bleue). </note>--> si com sunt neveu, se il vient à mort, qu’il lait son avoir et s’onor à son pere ou à sa mere, ou se il nel fait, ne vaut li testamenz que fiz ou fille fait, ancore se li peres ou la mere n’ont la falcide dou bien de son fil qui est morz, de la cui herité est plaiz, si com ne vaut li testamenz dou pere ou de la mere se il ne laissent la falcide à  chascun de lor anfanz tel com lor avient. C’est voirs se peres ou mere qui vuelent succeder à son anfant qu’il n’en sunt destrainz par aucunes de celles justes causes qui laiz dit à nom.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.17">
<head type="rubric"><label>[3.17]</label>Ici dit par quel cause puet li fiz desheriter son pere ou sa mere.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XIX. <hi rend="i">Per quas causas filius et filia possunt exheredare patrem et matrem de omnibus que habent.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.17.1"><label>[3.17.1]</label><hi rend="b">I</hi>celles causes par les queles puent li fil desheriter lor peres ou lor meres ou lor avis ou lor avies ou les autres <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">persones</del><add>souverainnes persones</add></subst></lem>
</app> sunt .vii. <note resp="#VM">Les .vii. causes sont décrites dans les éd. Fitting et
 Derrer.</note> Et si non i est aucune de ces causes, doivent li toutes ores laissier la  tierce part de tout le suen.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.18">
<head type="rubric"><label>[3.18]</label>Ici dit quant li fiz puet desfaire le don que fit ses peres ou sa mere.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XX. <hi rend="i">Quando filii possunt destruere donacionem quam pater et mater fecerunt.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.18.1"><label>[3.18.1]</label><hi rend="b">A</hi>utresi com li peres ou les autres souverainnes persones ne doivent desheriter lor anfant quant il vient à mort, ausimant ne doivent doner an lor vie à l’un de lor anfant ou à autres homes, que li autre ne aient la falcide.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.19">
<head type="rubric"><label>[3.19]</label>Ici dit se peres ou mere done an doaire à aucun plus que doit quex droiz an est.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXI. <hi rend="i">Si pater vel mater dederit alicui de filiis suis plus quam debet, que racio est.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.19.1"><label>[3.19.1]</label><hi rend="b">O</hi>r oez ou li mere done tant à une de ses filles ou à autre persone an doelise, que li autre anfant an perdent lor falcide, il le peurront demander à celui à cui an fu faiz li dons tant qu’il aient la falcide des choses de celui qui fit le don.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.20">
<head type="rubric"><label>[3.20]</label>Ici dit del plait de herité.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXII. <hi rend="i">De peticione hereditatis.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.20.1"><label>[3.20.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit an quel guise se desfait li testamenz dou pere et de la mere et de l’avi et de l’avie, or redisons an quel guise lor anfant puent demander la lor herité, ou autre home la lor herité de cui il sunt oir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.20.2"><label>[3.20.2]</label>L’eritez de la persone que sunt morte puent demander cil qui sunt lor oir, ou par testament ou sanz testament, ou malle ou femelle, à celui qui la tient si com oirs mais il n’en est pas oirs, ou soit qu’il cuide estre oirs del mort et ne l’est, ou se il est ses oirs et ne l’est par droit, ou soit qu’il le tiegne à male foi, ou soit qu’il laissa la tenoison par son mal angin, ou soit qu’il le tiegne à male foi, ou soit qu’il laissa la tenoison par son mal angin, ou soit qu’il a ja tote l’erité, ou soit qu’il an ait une partie, ou soit qu’il an taigne une sole chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.20.3"><label>[3.20.3]</label>Iciz hons tient l’erité universalmant qui tient les choses de l’erité, si com sunt champ et maisons et droit de l’erité, si com sunt les raisons <pb n="f. 19r"/> par ques il puet demander es autres aucune chose, si com est icil qui vant aucune chose de l’erité ou que fit damaige an la chose de l’erité, si com est se il ocist .i. cer ou une beste de l’erité, ou se il taille .i. arbre de l’erité ou .i. vigne ou .i. autre malfait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.20.4"><label>[3.20.4]</label>Ancores li oirs puet demander l’erité à cel home qui la tient ou par son mal angin laissie la tenoison, se il acheta à son esciant de celui qui non avoit son san, si com est d’ome qui est <foreign xml:lang="lat">furiosus</foreign>, ou se cil qui la vandi par povreté, si com seroit par mains de la moitié, si an est tenuz li acheterres de tout ice qu’an pervint à lui, ancore soit li vanderres tenuz del pris qu’il an ot.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.20.5"><label>[3.20.5]</label>Ancore est cil tenuz de l’erité, s’il l’achate de celui de cui elle non estoit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.20.6"><label>[3.20.6]</label>Or oez icil hons qui reçoit autrui herité an doalise de celle persone de cui elle non estoit, s’en est tenuz qu’il la rande. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.20.7"><label>[3.20.7]</label>Par ceste raison puet on demander les choses de l’erité, si com sunt li champ, les vignes et les autres choses corporax et les actions, ce sunt li demant que avoit li morz de cui herité est li plaiz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.20.8"><label>[3.20.8]</label>Ancore le fruit, c’est la <foreign xml:lang="occ">iadidedes</foreign> des choses de l’erité, puet demander li oirs à celui qui tient les choses de que est li plaiz. ¶ Ancore les fruiz qui an sunt issu puet on demander. Les fruiz doit on antandre toz ces que cil qui tient la chose, ou an a eu, ou qu’il an puet avoir, se il eust la chose laboree qui li est demandee. ¶ Se li possessor est de male foi, c’est se il set que la chose soit d’autre home. Mais se il ne le seit et il la tient à bone foi, non est tenuz de randre le fruit, fors que de tant com il an est meilloriez. Mais que plaiz est commanciez de la chose de l’erité qu’on demande, tuit home à cui on demande cel herité sunt atandu qu’il la tenoient par male foi, et pour ice doivent randre les fruiz de la chose toz quanque an sunt issu, se la chose fust laboree. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.20.9"><label>[3.20.9]</label>Quex raisons est dite del fruit, tex est dite des usures del prest de cui est detes aucuns hons par l’erité an quelque guise, ou pour ce qu’il ere detes au mort, ou pour ce qu’il vandi aucune chose de l’erité. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.20.10"><label>[3.20.10]</label>Icil à cui est demandee aucune chose de l’erité ou par autre guise doit randre les fruiz qui sunt an la terre se il rant la chose, ou soit qu’il la taigne par bone foi ou par male foi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.20.11"><label>[3.20.11]</label>Se tu achates une herité, ou toute ou une partie, ou une sole chose de cel home à cui an estoit ja mené<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">menee</hi> avec le second <hi rend="i">e</hi> exp.</note> rancure, et tu le savoies, adonc tu es possessor de male foi pour ce que rancure an ere faite, ancore n’an fust elle faite, mais que à celui qui tenoit la chose que tu achetes, et par icelle chose devras randre toz les fruiz. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_3.20.12"><label>[3.20.12]</label>Li oirs del mort puet demander totes les choses del mort et puet demander tot ice dont li morz avoit demant, ancore ne fust ice seu, si com est la chose qui li ere commandee ou pour estoier, ou  
<app><lem wit="#H">pour preste<subst><del rend="expunction">r</del><add>e</add></subst></lem></app>
par amour, ou mise en gage, ou à louer.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.20.13"><label>[3.20.13]</label>Et ce qui est dit desus puet demander ses hoirs par ceste raison, c’est par la requeste de l’eritage.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.21">
<head type="rubric"><label>[3.21]</label>Ici dit quex missions puet recovrer icil qui rant heritaige et quel non.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXIII. <hi rend="i">Quas expensas potest recuperare ille qui reddit hereditatem et quas non.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.21.1"><label>[3.21.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Lettrine de 5 lignes de haut.</note> hons qui tient la chose de l’erité ou par bone foi ou par male foi, se on li demande les fruiz, puet an traire des fruiz les missions qu’il i a faites an arer et an semer et an estoier le blef.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.21.2"><label>[3.21.2]</label>Mais <app><lem resp="#VM">se</lem><rdg wit="#H"/></app>    
cil hons à cui on demande l’erité fait messions an autres choses, et se les messions furent tex que ne puet remanoir que la chose ne fust afolee, si com est se il refait <pb n="f. 19v"/> la maison qui fust cheoite, se elle ne fust refaite, il puet retenir la chose, ou fu faite la missions tant qu’il ait recouvree la mission par office del juge et non an autre guise. Ancore ne soit la missions necessaire, c’est itex dont est dit, mais que sol elle an soit tex que la chose an soit amandee, bien le doit recouvrer ausimant comme icelle qui est dite desoure, autant que la chose an est meilloree et non plus.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.21.3"><label>[3.21.3]</label>Mais se les missions furent tex que la chose n’en fu meilloree, mais furent de delit, si com est se il i fist pointures ou tex choses par quoi la chose non est meilloree, mais que plus an est paranz, n’an puet riens demander. Mais puet les an oster an tel guise que la chose ne i ait damaige de ce qu’elle valoit avant que ces missions i fusent faites. Mais se on la vuet doner tant com elles vaudroient quant elles an seroient ostees, n’an peut plus demander ne il ne les an puet oster. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.21.4"><label>[3.21.4]</label>Tot ce qui est dit dessus des missions, tot doit estre an l’office del juge. Se il puet riens <app><lem resp="#VM">meillorer</lem><rdg wit="#H"/></app>, qu’il le face. Et tot ce est voirs ou soit qu’on demande tote l’erité ou soit qu’on demande une partie ou une sole chose.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.22">
<head type="rubric"><label>[3.22]</label>Ici dit quant dure li demanz de l’eritaige.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXIV.<hi rend="i">Quantum durat dimandamentum de hereditate.</hi> Dans l’éd. Derrer, le passage correspond au paragraphe 5 de la rubrique XXI.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.22.1"><label>[3.22.1]</label><hi rend="b">I</hi>celle<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> raisons par quoi on demande herité ne la puet perdre li oirs par mains de .xxv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting et Derrer : .xxx.</note> anz ancontre cel home qui la tient par aucune guise, c’est ou par bone foi, ausi com celle cuide qu’elle soit soe, ou soit qu’il la tenoit par male foi, mais que an cest cas, c’est quant cil à cui on la demande, ou la tient par bone foi ou par juste cause, se cil est par achat ou par autre juste cause. Certes adonc s’en puet deffandre cil qui la tient par tant de tans com il porra prover se la chose ne fust demandee par herité, si ne li annuit autre raisons, si com est dit desoure <app><lem resp="#VM">de</lem><rdg wit="#H"/></app> itex qui l’achate de tel home qui n’iere bien an son san, ou par autre raison qui li soit encontre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.23">
<head type="rubric"><label>[3.23]</label>Ici dit quant on puet demander aucune chose corporal.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XV. <hi rend="i">Quando aliquis potest dimandare aliquam rem corporalem</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXII. <hi rend="i">Aici ditz cant om pot demandar alcuna causa corporal si cum es auers o unres.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.23.1"><label>[3.23.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis<note resp="#VM">Lettrine  de 3 lignes de haut.</note> que nous avons dit par quel raison on puet demander l’erité universalmant, or redisons par quel cause on puet demander totes choses singuleremant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.23.2"><label>[3.23.2]</label>An iceste action, quant on <app><lem resp="#VM">dit</lem><rdg wit="#H"/></app>: « <foreign xml:lang="lat">Rei vendicationi</foreign> »<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting <hi rend="i">rei vendicacio</hi>. Dans l’éd. Derrer <hi rend="i">rei vendicationem</hi>.</note>, c’est c’on demande aucune chose corporal, doit estre esgardez quex est ciz hons qui puet demander la chose et qui est cil à cui on la demande et à cui on la puet demander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.23.3"><label>[3.23.3]</label>Par iceste auction puet demander la chose cil de cui est la signorie de la chose par quelque guise. Et ancor se cil hons a cens, c’est feus, ja non soit soe la signorie, la puet bien demander à toz homes qui la tiegnent an quelque guise que ce soit, sol qu’il ait pouoir de randre la chose, ou se il laissa la teneure par son mal angin ne n’en est destrainz de randre le pris à celui qui la tient, se il l’acheta. <app><lem wit="#H"><choice><sic>a</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.23.4"><label>[3.23.4]</label>Autretex droiz est se cil hons qui tenoit la chose livra la teneure à autre par son mal angin, si com est se il le fit pour ce qu’il n’an voloit estre mis en plait, autresi est en plait com s’il la tenoit.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.23.5"><label>[3.23.5]</label> Mais se il par sa colpe pert la tenoision puis que fu commanciez li plaiz, ancore ne le perde il par sa volanté, doit la randre, si com cil qui la vandi ou la dona ou an autre guise laissa la tenoison. Mais se cil qui tenoit la chose au commancemant dou plait laisse la chose <pb n="f. 20r"/> sanz sa colpe avant qu’an fust donez jugemant, si com est se la chose fu morte et il non i ait nule corpe et il an est delivrés, si qu’il ne i doit avoir nesun damaige, mais que se li demanderres de la chose ere tex hons que li eust vandu la chose et eust paié le pris de la chose, se il la li randoit au commancemant del plait, quant il la demandoit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.23.6"><label>[3.23.6]</label>Se ciz hons de cui je demandai aucune chose quant m’es droiz de demander <app><lem wit="#H"><choice><sic>ou</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> l’a tenue tant que outre cel tans qui sera alez avant le commancemant del plait et deseugre le plait, par qu’il l’a gaaignié par tenoison, ne li tient nesun preu, se il ne a la chose tant tenue qu’on desavancet le plait ou deseugre qu’il a ja gaaignié, c’est-à-dire ne puet conjunger icelle tenoison qu’il fit deseugre le plait et icelle qu’il avoit fait des avant le plait.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.24">
<head type="rubric"><label>[3.24]</label>Ici dit quex droiz est se cil qui est vaincuz an plait de la chose ne la vuet randre.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXVI. <hi rend="i">Quod ius est, si aliquis non uult reddere rem de qua est nictus in placito</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXIII. <hi rend="i">Aici ditz cal dreiz es, si aquel que es uencuz em plaig de la causa non la uol redre</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.24.1"><label>[3.24.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que ciz hons qui est convenuz à cui <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">h</del>on</lem></app> demande aucune chose, li juges li devra mander qu’il rande la chose et le fruit selonc ce qu’il est dit desoure. Mais se il ne la vuet randre par mandemant del juge, il la li devra faire todre s’il l’a et on la puet trover. Mais se li juges ne puet trover la chose, ou se cil qui la tenoit laisse la tenoison par angin, li juges doit demander au reu qu’il doint tant à l’auctor, c’est au demandeor, et il voudra jurer que valoit la chose qu’il demande, mais qu’il ne vueille jurer fors de mesure, li juges doit destraindre de sacremant <foreign xml:lang="lat">illum</foreign>.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.2"><label>[3.24.2]</label>Mais cil qui est vaincuz de la chose qu’on li demande, se il n’a la chose ne ne laisse la tenoison par mal angin, li juges le doit condampner solemant autant que la chose vaut droituremant, car la chose ne li est randue. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.3"><label>[3.24.3]</label>Se la chose qu’on demande est affolee del tout ou se elle est ampiree, li juges doit faire amander le damaige, c’est l’ampoirement de la chose, se elle est ampooree par la colpe de celui qui la tient et à cui elle est demandee. Ou se elle est affolee par autrui fait, li sires de la chose li doit doner tel droit com il a ancontre celui home qui li fist celui damaige an la soue chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.4"><label>[3.24.4]</label>Quex droiz et quex raisons est dite des fruiz et des missions ou demant de l’erité, si com est dit desoure an l’autre titre, autretex droit et autretex raisons est des fruiz et des missions de cest demant, c’est quant on demande aucune chose corporel qu’on <app><lem resp="#VM">ne</lem><rdg wit="#H"/></app>demande par herité.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.5"><label>[3.24.5]</label>Certes an cest demant a grant differance se cil à cui on demande tient aucune chose de la chose par male foi ou par bone foi, ancor est granz differance se il tient la chose sanz nulle juste cause, si com est par tote, ou se il la tient par aucune juste cause, si com est par achat ou par change ou par don ou par doalise ou par autre juste cause. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.26.6"><label>[3.26.6]</label>Se cil homs qui est vaincuz de la chose qu’il tient fu à bone foi possessor et il ait juste cause de tenir la chose, tuit li fruit sunt suen pour la paigne qu’il trait an la chose ou autres pour lui, mais que cil fruit qui sunt venu et nascu an la chose sanz travail, si com sunt poires, pomes, chastaignes et autres fruit samblant à cex, icex fruiz doit il randre se il les a, ou se il ne les a doit les amander selonc raison, se il an est meilloriez.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.7"><label>[3.24.7]</label><pb n="f. 20v"/>Mais se il ne a juste cause par quoi il a tenue la chose, ancore la taigne il par bone foi, si doit il randre toz les fruiz qu’il an a traiz s’il les a ancore, ce de quoi il an est amandez se il les a despanduz. Mais uns hons qui tient une chose par bone foi ne est tenuz des fruiz de la chose se il n’an a nuns. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.8"><label>[3.24.8]</label>Iciz hons qui tient la chose par bone foi dont est li plaiz, se il demande les fruiz pour les missions qu’il fit an la chose et on li demande les fruiz qu’il a de la chose, bien puet et doit conter les fruiz pour les missions. Si convient par raison ancore gaaignier an la chose par juste raison, si com est par achat, et ancore soient li fruit qu’on ne les devra randre, s’il ne vuelent, et puis devra bien avoir sauvés ses missions par l’office del juge de ce qu’il vint plus qu’il ne valoit li fruit, et tant com la chose est amandee. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.9"><label>[3.24.9]</label>Iciz qui tient la chose par male foi, ce est à son esciant, le gaaignet de cel home qui n’i avoit droit, acore l’achetat il, si doit il randre et la chose et tout le fruit qu’il i a pris, ou autres hons pour lui. Mais se il la gaaigna par juste cause, si com est se il l’a tot à autre à son esciant, et savoit que la chose ere d’autre home quant il i antra, bien devra randre toz les fruiz qu’il i a pris ou que an porroit avoir pris cil qui adonc tenoit la chose, se il ne l’eust perdue. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.10"><label>[3.24.10]</label>Iciz homs qui randra la chose dont il fu mis en plait, si com li demande les fruiz de la chose, si an  puet bien retenir tant com il conte qu’il a fist de missions an arer et an semer et an estoier et an autre guise qui torna à profit, car ne doit on antandre que soient fruit mais que ce qu’en remaint puis qu’on an avra trait  toutes les missions fors del fruit. Et icel droit puent avoir tuit home, ou soit qu’il tiegnent la chose ou par male foi ou par bone foi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.11"><label>[3.24.11]</label>La missions que li possessors de la cause fait an la chose, ou elle est necessaire, ou est est profitable, ou elle est volumptaire, et de toutes est dite raisons et dessevree. ¶ Celle raisons est necessaire que, se elle ne fust faite, la chose en fust ampiree ou espoir tost an fust affolee, si com est refaite une maisons qui voloit cheoir. Icelle missions est profitable par quoi la chose s’amande, mais n’an seroit ampirié ne affolee, ancore n’i fust elle faite, si com est une fenestre an la maison que grant mestier i avoit, ou si com seroit planter une vigne ou autres arbres. ¶ Icelle missions est volumptarie qu’on a faite par delit, si com est poigdre une maison pour i miauz paroir.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.12"><label>[3.24.12]</label>De totes missions est itex droiz et itex raisons an trestot de quant on demande une chose quex raisons an est ordenee desoure an icest demant com fait de l’eritaige.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.13"><label>[3.24.13]</label>Ancores ait acheté .i. homs une chose de cel home de cui elle ere, et ancore li ait il paié le pris, se il ne li a ancore donee la tenoison, icil meismes qui la li vandi bien la porra vandre puis à .i. autre, et se il le fait et il li done premieremant la tenoison, icil avra meillour droit an la chose et pourra le bien demander à toz homes icil qui premieremant avra la tenoison, et li autres ne s’an porra torner mais que ancontre celui qui li avoit vandue la chose.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.14"><label>[3.24.14]</label>Mais se .i. homs vant une chose qui ne soit soue, cil qui l’achate l’achate an bone foi et an fu mis an tenoison et icil <pb n="f. 21r"/> hons qui la vandi est devenuz puis sires de la chose par quelque guise, et se cil vanderres l’avait pris à autre : icil qui l’achate premiers i avra meillour raison, ou soit qu’il la demant, se il a la tenoison premieremant, ancores ne fust li vanderres sires de la chose quant il la vandi.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.15"><label>[3.24.15]</label>Ancore se aucuns hons achate une chose an son nom et pour lui de l’autrui avoir ou d’avoir communal, et la tenoison fu donee à lui ou à autre, pour lui il pourra bien retenir la chose et demander, non pas à celui de cui avoir fu la chose achetee, se il non a singuler raison, si com sunt chevalier, car cil puet
<app><lem wit="#H"><del rend="expunction">plus</del></lem></app> demander la chose  qui fu achetee de lor avoir, ancore ne fust elle achetee pour eux. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.16"><label>[3.24.16]</label>Iciz hons qui a une chose d’autre non est pas destrainz de randre la chose, mais que à cel home qui mostrera que la chose fust soue ou qu’il ait autre juste raison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.24.17"><label>[3.24.17]</label>Ice doivent savoir que qu’an des foies aucuns hons demande une chose et est doutout de la tenoison, c’est non est certains quex puisse tenir ou quex non, li juges doit premieremant savoir la tenoison, pour ce qu’il saiche liquex doit prouver et liquex non.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.25">
<head type="rubric"><label>[3.25]</label>Ici dit quant on puet demander aucune chose qui non est corporal.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXVII. <hi xml:lang="en" rend="i">Per quam racionem debet pet res incorporalis</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXIV. <hi rend="i">Aici ditz alcus om pot demandar alcuna causa que non es corporalis</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.25.1"><label>[3.25.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit d’icelles choses qui sunt corporax, an quel guise et par quel raison celles doivent estre demandees, or redisons par quel raison doivent estre demandees celles choses qui ne sunt corporax, ce sunt usufruit ou servise que a .i. homs an la chose à l’autre, ce sunt icelles qui ne ont cors, si com sunt li droit que .i. hons a an autre, si com seroie se je avoie droit d’aler à .i. mien champ par le champ dou mien voisin. Par icelle meismes raison puet estre demandez iciz droiz par que puet estre demandees celles
<app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">raisons</del><add>choses</add></subst></lem></app> que nous avons dit desoure. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.25.2"><label>[3.25.2]</label>Ice droit puet avoir chascuns homs non solemant el champ mais autresi es maisons, si com est se .i. hons a maison prés de la moie et je ai tel droit an la soue terre ou je ne ai tel droit que je puis metre les trez de la moie an la soue paroi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.25.3"><label>[3.25.3]</label>Icest droit puis je avoir an maintes manieres et an maintes guises, si com est se ciz homs de cui ere icelle maisons me laisse ses droiz an son testament, ou je li an donai de mon avoir, c’est que je peusse mettre mes trez an sa paroi, ou autre droit an cest droiz.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.25.4"><label>[3.25.4]</label>Et cest droiz que nous avons dit desoure ou autre qui sunt assez samblant de celx appelle on <foreign xml:lang="lat">servitut</foreign>, por ice que la maisons d’autrui sert à la moie maison ou li champs d’autrui sert au mien champ.</p>
    <p xml:id="codi_fr_3.25.5"><label>[3.25.5]</label>Et cestui droit pert on par molt de raisons, si com est se je achat cel champ ou celle maison où je avoie cel droit. ¶ Ancore, se la chose perit, je ai cest droit perdu, ou soit que perisse la moie chose ou soit que perisse la soue. ¶ Ancore se je estoie per.x. anz que je non aie cest droit, se je fui an la terre où je ai cest droit, ou per.xx. anz, se je non i sunt, perderai je cest droiz, ancore ne la puisse je acheter ne par .x. anz ne par <app><lem resp="#VM">.xx.</lem><rdg wit="#H"><lacunaStart/><gap reason="damage"/><lacunaEnd/></rdg><witDetail wit="#H">Mot illisible à cause d'une tache d'encre (.x. ?).</witDetail></app> car nulle <foreign xml:lang="lat">servitute</foreign> ne puet on gaaignier par tenoison de tans, se on ne l’an soit par tant de tans que .i. hons ne soit remambranz qu’onques fust autre guise mais que en ceste. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.25.6"><label>[3.25.6]</label>Tex <foreign xml:lang="lat">servitus</foreign> est qu’on puet acheter par.x. anz ou par .xx., si com est se je fais iaue corre par les champs mon voisin an la moie terre per .x. an la presance de celui de cui est li champ, ou par .xx. se il non est an la terre et je ne le fis an requoi ne par force que je <pb n="f. 21v"/> an aie fait à celui de cui est li chans.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.25.7"><label>[3.25.7]</label>Icelle servituz que nous avons dit desus et molt de autres qui sunt puent estre demandees par icelle meismes raison par que puent estre demandees les autres choses qui sunt dites desoure.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.25.8"><label>[3.25.8]</label>Et icelle raisons qui est dite par qu’on peut demander la <foreign xml:lang="lat">servitute</foreign> ne puet estre perdue par mains de .x. anz, se il sunt andui an la terre et se cil à cui on la demande i est par mains de .x. anz, se aucuns d’aus ne i est.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.26">
<head type="rubric"><label>[3.26]</label>Ici dit des servituz qu’on appelle usufruiz.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XVIII. <hi rend="i">De servitute que appellatur ususfructus</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXV. <hi rend="i">Ara digam de la servitut que om apella usufruit</hi>. </note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.26.1"><label>[3.26.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> que nous avons dit communalmant de celles servituz qu’on sert à l’autre ou une maisons à l’autre, or redisons quant li champs ou la maisons ou autres choses servent à nous meismes. Iceste servituz est apelee usufruiz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.26.2"><label>[3.26.2]</label>Premieramant devons veoir que est usufruiz. ¶ Usufruiz, c’est droiz d’user et de fruer la chose d’autrui en tel guise que la chose soit salve.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.26.3"><label>[3.26.3]</label>Et an autretel guise s’achate l’usufruiz com funt les autres servituz qui sunt dit desoure. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.26.4"><label>[3.26.4]</label>Mais quant aucuns hons achate usufruit, il doit doner fermance qu’il usera la chose ansinc com prodomme loeront, et qu’il ne fera nulle rien an la chose par quoi la chose soit peorie, et qu’il randera la chose quant li usufruiz sera feniz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.27">
<head type="rubric"><label>[3.27]</label>Ici dit an quex choses peut on avoir usufruit.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXIX. <hi rend="i">In quibus rebus potest aliquis habere usumfructum</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXVI. <hi rend="i">Aici ditz en cals causas pot om aver ususfruit</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.27.1"><label>[3.27.1]</label><hi rend="b">A</hi>n totes choses puet on acheter usufruit, ou soit qu’elle soit moble, si com est sers ou beste, ou soit qu’elle soit immoble, si com est chams et maisons, mais que an celles choses qui ne puent etre gardees se on les vuet user, si com est vins ou blez ou vestemenz.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.27.2"><label>[3.27.2]</label>Mais an icelles choses pour ce que n’i puet estre propremant usufruiz est
<app><lem wit="#H">ordene<subst><del rend="expunction">r</del><add>é</add></subst></lem></app>
que icelles soient donees à celui qui les doit user et il doit doner fermance que qu’il randra le pris de celles choses quant vanra au terme que li usufruiz sera feniz, si com sera an icest example. Se .i. hons vient à mort et il ne laisse usufruit de vin ou d’oile, et ciz oiles sera esmez, et je devrai doner fermance de randre le pris ou à lui ou à son hoir au terme quant l’usufruiz serar feniz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.28">
<head type="rubric"><label>[3.28]</label>Ici dit par quel guise se fenist usufruiz.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXX. <hi rend="i">Quibus modis finitur ususfructus</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXVII. <hi xml:lang="en" rend="i">Aici ditz per cal guisa se(i) fenis l’ususfruiz</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.28.1"><label>[3.28.1]</label><hi rend="b">L</hi>i usufruiz se fenit an maintes manieres et an maintes guises, si com est se cil muert de cui li usufruiz ere, ou se il gaaignera la chose de qu’il a l’usufruit del seignour de cui elle ere. ¶ Ancontre se li sires de cui est li propretez gaaignera l’usufruit, ausimant sera feniz l’usufruiz. Ancore se la chose muert ou se est maisons et elle chiet, est feniz li usufruiz.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.28.2"><label>[3.28.2]</label>Et se li usufructuaires, c’est de cui est li usufruiz, estera par .x. anz, se il est an la terre, ou par .xx. anz, se il ne i est, ou non usera ne ne fruera la chose ne autres pour lui per l’usufruit.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.28.3"><label>[3.28.3]</label>Et cil homs qui ha l’usufruit, si com est de chans de vignes ou de maisons ou fiez, doit avoir tot le gaaig qui an ist, fors si com en a celle qui ne puet ne ne doit avoir le fil de l’ancelle.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.28.4"><label>[3.28.4]</label>Pour ce que li usufructuaires doit avoir le gaig, bien en droiz, se il muert une des viz an la vigne, qu’il an plantet autre; et s’il muert .i. aubre, qu’il an plantot .i. autre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.28.5"><label>[3.28.5]</label>Or oez se il ha usufruit de fees et an muert une ou mais, devra il croistre au leu de celles qui morront autretant de celles qui naistront. ¶ Autretes raisons est se sunt jumenz ou vaiches ou autres <pb n="f. 22r"/> bestes ou aucuns hons ha usufruit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.28.6"><label>[3.28.6]</label>Ancore se il a usufruit de maison, doit refaire la couverture et les autres choses qui i ont mestier, car l’usufructuaires puet amander la chose mais ne la doit ampirier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.28.7"><label>[3.28.7]</label>Li usufructuaires puet vandre et doner et loer et faire son talent et sa volanté de tel droit com il a an la chose, c’est de l’usufruit, mais an tel guise que ne soit damaiges à celui cui est la proprietez, c’est ne doit durer plus usufruiz, se il ne livre à autre ce qu’il avoit retenu à soi.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.29">
<head type="rubric"><label>[3.29]</label>Ici dit de damaige que fait li uns à l’autre sanz raison.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXI. <hi rend="i">De dampno quod facit unus alii sine racione</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXVIII. <hi rend="i">Del dan que fai l’uns om a l’altre sens rasun.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.29.1"><label>[3.29.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit an quel mesure chascuns puet demander ses choses et ses droiz, or disons an quel mesure on puet demander que aucuns hons li fait <app><lem resp="#VM">damaige</lem><rdg wit="#H"/></app> an ses choses.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.29.2"><label>[3.29.2]</label><app><lem resp="#VM">Iciz hons qui fait damaige an noz choses</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> par <app><lem resp="#VM">le</lem><rdg wit="#H">l’on</rdg></app> cui fait les choses sunt ampiriés ou toutes afolees par la soue corpe, ou soit que la colpe i fust avant que li damaiges, si com est an icest example.</p>
    <p xml:id="codi_fr_3.29.3"><label>[3.29.3]</label>.i. mejes tailloit .i. mien serf qui se voloit mengier, et pour ice est mors qu’il ne le sot taillier. Ancore se .i. se charria outre mesure, et pour ice <!--VM TREMA chaï--> et il ansin m’a ocis .i. mien ser ou autre demaige me fist, doit le moi amander. Autretex raison est se il charria trop une beste qu’il menoit et pour ice elle <!--VM TREMA chaï-->, il fist damaige à moi ou à autre. Autretex raisons est se il l’amena par .i. estroit leu et pour ice la beste <!--VM TREMA chaï--> et fist daimaige à aucun home : an toz ices cas est la colpe avant que li damaiges. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.29.4"><label>[3.29.4]</label> Tex fois est que la colpe est ansois que li damaiges, si com est an ceste meje qui savoit bien tailler home malade et par sa colpe tailla mal mon ser, et por ice est mors mes sers. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.29.5"><label>[3.29.5]</label>Tex fois est que la colpe vient aprés le damaige, si com est an cest meje qui taille bien mon ser, et puis quant l’ot taillé, laissa le damaigier, et por ice fu morz mes sers.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.29.6"><label>[3.29.6]</label>An toz ices cas que nous avons dit desoure et an autre samblanz, iciz tu me doit amander le damaige que je ai, se li sers est mors, ou est ampiriez par sa colpe.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.29.7"><label>[3.29.7]</label><app><lem resp="#VM">Mais se le damaige vient sanz la colpe</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> de celui qui l’a fait, non doit estre ammandez, si com il avient à aucun home qui pour deffandre mon cors fait damaige à autre : adonc ne le doit il amander, car tuit home ont licence de deffandre son cors par raison. Ancore se il est chevaliers et il cort par leu où li autre chevaliers soloient corre et jouer, et ses chevax ocist .i. home ou il li fit autre mal non par la volanté dou chevalier, ne li an doit riens amander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.29.8"><label>[3.29.8]</label>Premieremant devons veoir que hons puet demander le damaige par ceste raison et à cui il le puet demander, et qu’il an puet consegre par ceste raison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.29.9"><label>[3.29.9]</label>Par ceste raison puet demander li sires de la chose le damaige que li est faiz an la chose à celui qui fit le damaige, isi com est à celui qui taillet mal mon ser isi qu’il est morz ou ampiriez, et à celui ausimant qui nous fit le damaige, se li damaiges est avenuz par sa colpe, si com est se aucuns homs commande à mon sergent qu’il montoit sus .i. arbre et mes sers soit mors ou ampiriez : si le me doit amander qu’il li commanda que montast sus l’arbre tant comme il an est ampiriez. Et s’il est morz, doit moi amander le serf tant com il valoit ou plus, an l’an qu’il fu morz tant com au jour qu’il fu morz. ¶</p>
    <p xml:id="codi_fr_3.29.10"><label>[3.29.10]</label>Adonc puet on demander par ceste raison le damaige quant la chose est ampirié ou morte si com est dit <pb n="f. 22v"/> del ser. Mais se la chose non est ampirié ne morte mais an autre guise m’an est venuz damaiges par sa colpe, doit le me amander, si com est se tu mez .i. <app><lem wit="#H"><add place="interlinear">mien</add></lem></app> henap d’argent an une aigue, ja n’an soit il ampiriez, si le devras tu amander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.29.11"><label>[3.29.11]</label>Autretex raisons est se je deslie le ser d’autre par pitié que m’an est pris et s’an fuit. Mais se je ne le deslie par pitié mais pour damaige que je li an vois faire, je li an sui tenuz pour <app><lem wit="#H"><choice><sic>fruit</sic><corr resp="#VM">furt</corr></choice></lem></app>, pour ce que li sers, quant il s’an fuit, fait furt de soi meismes par l’otroi et par le consoil que si li doné.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.29.12"><label>[3.29.12]</label>Par ceste raison puet estre demandez tant com vaut li sers qui est morz, si com nous avons dit, et tant com il an eust del preu, se il ne fust mors, si com est se mes sers estoit ordenez et à hoirs et avant qu’il eust l’erité il est mors : pour ice que je an ai perdu le ser et l’erité puis li demander par ceste raison le preu del ser et le preu de l’erité. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.29.13"><label>[3.29.13]</label>Mais li sers qui est morz ne doit estre esmez à arbitre de cui il ere car il li ere chiers, mais communalmant doit estre esmez tant com il plus vausist des l’an qu’il fu mors tant que adonc que sera esmez. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.29.14"><label>[3.29.14]</label>Mais se mes sers est ampirez et je par ma colpe le laisse morir, je ne puis demander la mort del ser, mais la plaie, c’est tant com est ampiriez de celle plaie.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.29.15"><label>[3.29.15]</label>Se aucuns homs demande le damaige qui li est faiz par ceste raison et on li regehit, doit li estre amandez, si com est dit desoure. Mais se on li vee an plait et il le puisse prover par garantie, doit li estre amandé an double, c’est .ii. tanz com n’en eust s’il l’eust reconeu. Mais se li actors ne le preuve mais que par sacremant, c’est par la parole de l’autre part, ou se il jure par commandemant del juge que iciz homs de cui est li plaiz li a fait le damaige de quoi il s’est clamez.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.30">
<head type="rubric"><label>[3.30]</label>Ici dit que dure ciz demanz desoure .xxx.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXII. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXIX. <hi rend="i">Cant dura aquest demanz.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.30.1"><label>[3.30.1]</label><hi rend="b">P</hi>ar ceste raison ne puet on demander le damaige as hoirs de celui qui fist le damaige, se li plaiz ne estoit commanciez avant qu’il fust morz cil qui fist le damaige. <hi rend="b">//</hi> Mais li hoirs de celui à cui fu faiz li damaiges le puet demander ausimant com cil porroit à cui li damaiges fu faiz, se il fust qui fist le damaige ou se il an fust mis an plait avant qu’il fust mors.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.31">
<head type="rubric"><label>[3.31]</label>Ici dit quex raisons est antre ceus qui vuelent departir herité qui est communaus .xxxi.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXIII. <hi rend="i">Que racio est inter illos qui volunt dividere hereditatem communem. Familie erciscunde.</hi> Dans l’éd. Derrer, rubrique XXX. <hi rend="i">Cals raisuns es antre aquels qui volunt dever heretat qu’es comunals.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.31.1"><label>[3.31.1]</label><hi rend="b">D</hi>it est desoure an quel mesure doit estre demandee l’eritez à ces homes qui la tienent. Or redisons an quel mesure elle doit estre departie antre ceus qui sunt hoir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.31.2"><label>[3.31.2]</label>Icest demant qui est de <app><lem resp="#VM">departir</lem><rdg wit="#H">partir</rdg></app> heritez puet faire l’uns des hoirs à l’autre, se il il vuet departir l’erité, ancor ne vueillent li autre hoir. Mais se aucuns des hoirs vuet dire que cil qui vuet departir ne soit hoirs, c’est qu’il ne doit avoir part an l’erité, premieremant doit il prover qu’il soit hoirs.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.31.3"><label>[3.31.3]</label>Par icest demandemant puet on consegre sa partie de totes les choses de l’erité, et mobles et non mobles : mobles, si com est vins ou chevax ; immobles, si com est chans ou vigne ou maisons. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.31.4"><label>[3.31.4]</label>Ancore la soue partie des fruiz de l’erité, non solemant la partie de celles choses qui sunt an l’erité puet demander li hoirs à l’autre qui tient l’erité, mais si doit avoir part de toz les droiz que avoit li morz ancontre aucuns homes, et si li puet demander an tel partie com il est hoirs, si com est se cil qui est mors avoit  aucun droit de de demander aucune <pb n="f. 23r"/> chose à aucun des hoirs ou autres homes.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.31.5"><label>[3.31.5]</label>Ancor se aucuns des hoirs fait aucun damaige es choses communaus, ou se il preste aucune chose de l’erité, se il an prit aucun fuit, bien peut demander li .i. oirs à l’autre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.32">
<head type="rubric"><label>[3.32]</label>An cest chapitre dit se aucuns des hoirs fait mission an la chose communal, quex droit an est .xxxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXIV. <hi rend="i">De expensis quas facit aliquis de heredibus in rebus comunibus</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXI. <hi rend="i">Si alcus de la heres fai messiun en la causa criminals, cals dreiz n’es</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.32.1"><label>[3.32.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns des hoirs fait mession an lor choses <app><lem wit="#H"><choice><sic>an lor choses</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> communaus, si com est se il ramaint les choses communax que li mors mit an gaiges, ou autre chose an fit mession, puet le demander par cest demandemant la mission qu’il i fit, mais que tant com il an fit pour la soue partie.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.32.2"><label>[3.32.2]</label>An cest jugemant doit esgarder li juges qu’il face droitemant departir totes les choses qui sunt an l’erité. Et se il i a aucune chose qui ne puisse estre departie, si com est chevaus ou autre beste ou livres, li juges le doit jugier à l’un des hoirs qu’elle soit soe. Et cil qui la chose avra et tanra, devra doner aus autres suens compaignons qui ont part an la chose tant com li juges esmera la chose par tel partie qui li tint an la chose.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.33">
<head type="rubric"><label>[3.33]</label>Ici dit quex choses ne doivent estre departies .xxxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXV. <hi rend="i">Que res non debent dividi</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXII. <hi rend="i">Qui devra tener en garda lo testament</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.33.1"><label>[3.33.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex choses puent estre an l’erité qui ne doivent estre departies, ja soit ce qu’elles soient de mort, si com sunt livre de male art ou com sunt males medicines, mais doivent estre arses et destruites.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.34">
<head type="rubric"><label>[3.34]</label>Ici dit qui devra tenir en garde le testament et les autres choses communax .xxxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXVI. <hi rend="i">Que res non debent dividi</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXIII. <hi rend="i">Cals causas non devunt esser deve(d)idas</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.34.1"><label>[3.34.1]</label><hi rend="b">A</hi>utres choses sunt an herité qui ne puet estre parties, si com est li testamenz del mort ou autres choses d’onor ou d’avoir, et si doit <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">de</del>mander</lem></app> li juges que ciz hoirs le tiegne qui est de meillour foi et de meillour creance, et se ne vuet croire li .i. à l’autre les cartes, li juges le doit faire commander d’un proudomme estrange an zan l’eglise, se ciz hons est tex à cui on les puisse croire. Mais se li oir ne se puent acorder qui la tiegne, il an doivent geter sort.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.34.2"><label>[3.34.2]</label>Ancore celles choses qui ne furent del mort veignent an icelle division, si com sunt icelles qu’il avoit an gaiges et qu’il tenoit par autre guise à bone foi.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.35">
<head type="rubric"><label>[3.35]</label>Ici dit se la chose qui est venue an la par de l’un home li est tote par raison que li autre compaignon la doivent amander par tel partie com il sunt compaignon .xxxv.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXVII. <hi rend="i">Si res est evicta de parte unius racionabiliter, alii socii debent et emendare pro ea parte quam habent</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXIV. <hi rend="i">Aici ditz si la causa qu’es venguda en la part de li un omen li es tolta per rasun, que li altre compainum le devunt emendar per tal part cum il sunt cumpainum</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.35.1"><label>[3.35.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis<note resp="#VM">Lettrine  de 3 lignes de haut.</note> que ceste divisions est faite, doit mander li juges que chascuns des hoirs doit fermance au autres, se aucune de celles choses que chascuns a an sa partie li sera veincue an plait par raison que li autre li amande, tuit chascuns selunc la partie qu’il a de l’erité.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.36">
<head type="rubric"><label>[3.36]</label>Ici dit an quel guise devra li juges deviser l’erité.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXVIII. <hi xml:lang="en" rend="i">Quomodo debet iudex dividere hereditatem</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXV. <hi rend="i">En cal guisa devra lo iutgues deve(d)ir la heretat</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.36.1"><label>[3.36.1]</label><hi rend="b">C</hi>e doit esgarder li juges : que chascuns des homs ait tel partie de l’erité com li mors commadera par raison. Et se li mors ne dit quel partie an <app><lem wit="#H">ai<del rend="expunction">i</del>t</lem></app> chascuns, li juges la doit departir, si com la lois le commande, c’est igalmant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.36.2"><label>[3.36.2]</label>Icest demant puet faire li .i. à l’autre des hoirs tant qu’à chief de .xxx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.37">
<head type="rubric"><label>[3.37]</label>Ici dit quex raisons est antre cex qui vuelent partir aucune chose communal .xxxvii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XXXIX. <hi rend="i">Que racio est inter illes qui volunt divider aliquam rem commune. De comuni dividendo</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXVI. <hi rend="i">Cals resuns es antre aquelz que volunt partir alcuns causa cuminal</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.37.1"><label>[3.37.1]</label><hi rend="b">N</hi>ous avons dit an quel mesure doit estre devisee li heritez. Or redisons an quel mesure doit estre devisee aucune autre chose communaus.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.37.2"><label>[3.37.2]</label>Iceste raisons, c’est de<pb n="f. 23v"/>partir les choses communax à leu antre ces qui ont aucunes choses communax, ou totes ou une partie, ou par compaignie ou par autre guise. ¶ Par autre guise, si com est se aucune <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">hons</del><add>chose</add></subst></lem></app> est laissié communax à .ii. homes.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.37.3"><label>[3.37.3]</label>Icest demant puent faire cil home antre lor qui ont les choses communax, ou mobles ou non mobles.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.37.4"><label>[3.37.4]</label>Par icest demandemant puet demander chascuns hons la partie de celle chose qu’il a communal à autre par tex part com il a an la chose. ¶ Et se aucuns compaignons prant aucune chose de la chose qui est communax, si com sunt fruit et usures, doit les randre as autres par cest commandemant, mais quanz tant com est la soe partie. ¶ Ancore se aucuns des compaignons forfait an la chose communal, doit la amander aus autres compaignons. ¶ Ancore se aucuns des compaignons fait aucune mission an la chose communal, puet la demander aus autres comapignons. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.37.5"><label>[3.37.5]</label>Tex fois est que cil home qui ont les choses communax ne demandent que la chose soit partie, mais demandent qu’il puissent faire ce qui lor a mestier, si com est se .ii. home ont une paroi communal et il demandent qu’il vuellent mettre lor trez ou faire autre chose, bien puet demander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.37.6"><label>[3.37.6]</label>Ancore s’il sunt .ii. home et il ont .i. ser communal, et lor sers gaaigne aucune chose à l’avoir des uns des seignours, et cil à cui avoir li sers gaaigne puet demander le gaans que li sers fait à son avoir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.37.7"><label>[3.37.7]</label>Li juges doit departir la chose droitemant antre les compaignons qui se sunt fermé an son pouoir. ¶ Et se la chose est tex que ne puisse estre departie, li juges la devra esmer et partir le pris antre les compaignons et laissier la chose à .i. soul. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.37.8"><label>[3.37.8]</label>Ancor doit mander li juges que li compaignon facent promission antre lour an quel que soit la chose vandue an <app><lem resp="#VM">raison</lem><rdg wit="#H"/></app>, que li autre la li amandent.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.37.9"><label>[3.37.9]</label>Iciz demandemanz dure tant qu’à .xxx. anz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.37.10"><label>[3.37.10]</label>Ancore li hoirs des compaignons ont cest demandemant antre lour, se li compaignon n’avoient parties les choses communax, ancore soit li compaignie fenie. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.37.11"><label>[3.37.11]</label>Autretex raisons est se sunt choses communax, com se est une sole, et se il sunt plus de .ii. compaignons, si an ait autretex raisons com se il sunt dui.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.38">
<head type="rubric"><label>[3.38]</label>Ici dit se li sers d’aucun home fait damaige à autre .xxxviii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique IL. <hi rend="i">Si servus alicuis facit dampnum. De noxalibus</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXVII. <hi rend="i">Aici ditz sil servus d’alcun omen fai dan ad altre</hi>. </note></head>
<!-- VM ANGLICANA Changement de main, f. 23v. Rubrique rédigée en écriture cursiva anglicana. La rubrique est peut-être rédigée par la même main qui rédige la rubrique et la réclame du f. 26v (hampes supérieures très fines et avec boucle). -->                      <p xml:id="codi_fr_3.38.1"><label>[3.38.1]</label><hi rend="b">D</hi>esus avons dit se aucuns fait damaige an la chose à l’autre quex droiture an <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">est</del><add>doit estre</add></subst></lem></app>. Or redisons se li sers fait aucun malice ou aucun damaige, si com est furt ou rapine ou aucuns autres maus.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.38.2"><label>[3.38.2]</label><app><lem resp="#VM">Se li sers fait aucun malice ou aucun damaige, si com est furt ou rapine ou aucuns autres maus</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app>, li sires est tenuz de cel damaige, an ce qu’il <app><lem wit="#H">amande<del rend="expunction">i</del>t</lem></app>
le damaige aussi com l’amanderoit .i. frans hons qui l’eust fait, ou s’il randra le ser à celui cui est faiz li damaiges isi qu’il soit suens. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.38.3"><label>[3.38.3]</label>Ice qui est dit que li sires del ser doit doner le ser se il ne vuet amander le damaige, c’est voirs se il a le ser an son pouoir ou il l’an a geté par angin, ou soit qu’il li ait vandu ou soit que i li ait doné ou il l’an a fait fuir. Car adonc est autretex com se il le tenoit ancore, mais se il perdoit le ser sanz mal angin, ne l’an puet on riens demander, s’il n’i a colpe. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.38.4"><label>[3.38.4]</label>Se li sers fait aucun damaige ou aucun malfait pour le commandemant de son seignour ou an autre guise, issi qu’il le saiche et puet li veer qu’il ne l’aie fait et ne li deffande, car adonc an est tenuz li sires ausimant com s’il l’eust. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.38.5"><label>[3.38.5]</label>Se li sers est <pb n="f. 24r"/> devenuz frans qui fit le damaige et cil devanz qui porra est faiz au seignour, se il a le ser puet estre faiz au ser. ¶ Li sers qui fit le damaige et qui est ores frans, se li est demandé qu’il amant le damaige qu’il fit, il le devra amander autresi com se l’eust fait .i. frans hons.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.38.6"><label>[3.38.6]</label>Ancor se aucuns hons <app><lem wit="#H">recono<del rend="expunction">s</del>t</lem></app> ou confesse de cel ser qui avoit fait le damaige quant il estoit ses sers, ancore ne fust il suens, autresi an est tenuz de cel damaige com se li sers fut suens.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.39">
<head type="rubric"><label>[3.39]</label>Ici dit quex hons puet demander que fit li sers .xxxix.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLI. <hi rend="i">Quos potest dimandare dampnum quod fecit servus</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXVIII. <hi rend="i">Cals om pot demandar lo dan que fei lo sers</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.39.1"><label>[3.39.1]</label><hi rend="b">I</hi>cest demandemant puent faire tuit cil an la cui chose fu faiz li damaiges, si com est se li sers d’autrui navrera mon ser ou ocirra ou il me face autre malfait, si com est se il me taille .i. arbre ou il m’ocist une moie beste ou navré. <hi rend="b">//</hi>  Ancor tex foiz est que cil puet demander le damaige de cui non est la chose ou est faiz li damaiges, si com est cil qui avoit la chose an gaigie ou cil qui la tenoit a bone foi ou an autre guise, si com seroit ou par achat ou par don.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.40">
<head type="rubric"><label>[3.40]</label>Ici dit quant puet estre demandez par ceste raison .xl.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLII. <hi rend="i">Quantum potest peti per istam racionem</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XXXIX. <hi rend="i">Quant pot esser demandat per aquesta rasun</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.40.1"><label>[3.40.1]</label><hi rend="b">A</hi>n cest demandemant puet estre demandez li damaiges qu’on receu, et iciz damaiges sera esmez autresi com se l’eust fait .i. frans homs.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.41">
<head type="rubric"><label>[3.41]</label>De l’ofice del juge .xli.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLIII. <hi rend="i">De officio iudicis</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XL. <hi rend="i">De l’offici del iutgue</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.41.1"><label>[3.41.1]</label><hi rend="b">M</hi>ais li juges doit traire à chief que li damaiges soit amandez à celui à cui il est faiz, ou il li face randre le ser, et ce doit estre an l’arbitre del seignour del ser puis que li jugemanz est donez, mais se il estoit tant de termine qu’il ne paie le pris dou damaige ou qu’il ne rande le ser qu’on l’an mette an plait autre foiz, quar puis qu’il a esté tant qu’on l’an mette an plait, il devra paier le damaige antieremant, se le vuet cil à cui fu faiz li damaiges, ancor soit li damaiges plus granz que ne<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">soit</hi> exp. après <hi rend="i">ne</hi>.</note> li sers vaut. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.41.2"><label>[3.41.2]</label>Iceste raison dure jusques à .xxx. anz outre le damaige, se li sers qui fit le damaige dure tant. Mais se li sers qui fit le damaige et le meffait fu morz avant que li sires an soit mis an plait, li <app><lem resp="#VM">sires</lem><rdg wit="#H">sers</rdg></app> ne i a nule colpe, et il est delivrés de celui damaige que ses ser avoit fait, ne ne commanda, ne ne sot quant ses sers le fit, et tot le sot et il ne li puet veer. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.41.3"><label>[3.41.3]</label>Quex raisons est dite desour del ser d’autre home, se il fait à autre aucun malice. Autretex raison est de la beste d’autre, se elle fait aucun damaige à autre, c’est à dire an la chose d’autre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_3.42">
<head type="rubric"><label>[3.42]</label>Ici dit de la raison par quoi on puet destraindre autre qu’il mostre la chose dont est li plaiz, se elle est muable<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitting, rubrique XLIV. <hi rend="i">Per quam racionem potest aliquis constringere alium quod monstret rem de qua est placitum, si ipsa est mobilis. Ad exibendum</hi>. Dans l’éd. Derrer, rubrique XLI. <hi rend="i">De la rasun per que om pot destreiner altre que el mostre la causa dun est plaiz, si ella es mobla</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_3.42.1"><label>[3.42.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex foies avient que .i. homs demande aucune chose où il n’apert, ou soit que cil homs à cui elle est demandee la tient et il ne la vuet mostrer, ou soit que cil qui la tenoit a laissié la chose par son mal angin. Et pour ce est ordenee raisons par quoi puissient demander cil home qui ont droit an la chose qu’il mostre.</p>
<p xml:id="codi_fr_3.42.2"><label>[3.42.2]</label>Iceste raisons est donee à ces homes qui tienent la chose et ne la vuelent mostrer et ancontre cex qui laisserent la tenoison par mal angin. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.42.3"><label>[3.42.3]</label>Par iceste raison puet on demander à celui qui tient la chose qu’il la mostre autretant bone com la chose fu an icel tans que li plaiz fu commanciez, et soure ce est tenuz de l’amander de tant com la chose est ampiriee par sa colpe. ¶ Ancore par ceste raison puet on demander les fruiz de la chose et les profiz tant com cil qui demande la chose an eust, se elle li fust <pb n="f. 24v"/> randue adonc quant li plaiz fu commanciez. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_3.42.4"><label>[3.42.4]</label>Iceste raisons est donee solemant pour les choses mobles et ne se pert pas par mains de .xxx. anz.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
