<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Li Codes an romanz</title>
<author> (traduction du Codi en langue d'oïl)</author>
<author>Anonyme (auteur)</author>
<principal>
<persName xml:id="VM">Viola Mariotti</persName> (éditeur)</principal>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en ancien français dans le répertoire en ligne Miroir des classiques.</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listWit>
<witness xml:id="H">Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 1933 (H)</witness>
</listWit>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après l'occitan.</language>
</langUsage>
<creation>Derniers tiers du XIIIe siècle.</creation>
</profileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Transcription du manuscrit Paris, BnF, fr. 1933, avec corrections  par
conjecture</p>
</projectDesc>
<tagsDecl>
<rendition></rendition>
</tagsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change></change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<head xml:id="codi_fr_livre_5">Livre 5</head>
<div xml:id="codi_fr_5.1">
<head type="rubric"><label>[5.1]</label>Ici dit <foreign xml:lang="lat">de sponsalibus</foreign>, ce est des fermailles de ammieudremanz. <foreign xml:lang="lat">Explicit quartus, incipit quintus</foreign>.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.1.1"><label>[5.1.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis<note resp="#VM">Lettre ornée de 6 lignes de haut.</note> que nous avons dit de ces besoignes que li .i. home font aus autres, si com est vendicions et tenoisons et loausons et autres assez que on fait solemant par respit d’avoir, or redisons aprés <foreign xml:lang="lat">de matrimoniis</foreign>, ce est de meillorances, que on ne fait tant par respit d’avoir com par respit de soi meismes. ¶</p><p xml:id="codi_fr_5.1.2"><label>[5.1.2]</label>Se aucuns hons vuet panre moillier, maintes choses i doivent estre esgardees. ¶ Premieremant doit estre esgardez li aages d’andeus, ce est combien il ont de tans, ce est de celui qui viaut panre moillier et de celle qui viaut panre mari, car nuns hons ne puet fiancier moillier, se il a mains de .vii. anz. <app><lem resp="#VM">Ausimant la fame ne doit avoir mains de .vii. anz</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> s’elle vuet fermer mari, ou soit que elle ait pere ou soit que non. Noiant ne vaudront les fermailles, ancor an soit donez gages ou fermance ou avoirs pour erres, ne vaut rien. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.1.3"><label>[5.1.3]</label>Ancor nuns hons ne puet panre moillier, ancor la puisse il fermer se il est manres de .xiiii. anz, et la fame ausi ne puet panre mari s’elle est manre de .xii. anz, ancor puisse elle fermer mari. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.1.4"><label>[5.1.4]</label>Se cil home qui ferment moillier sunt menor de tans que est dit desoure, ce est li hons de .xiiii. anz et la fame de .xii. anz, il se puent departir de ces fermailles sanz nule paigne et sanz pechié, se andui le vuelent ou soulemant li .i., ancor an soit faiz sacremanz ou an soit plenie foiz. Mais se li .i. est manres de ce que nous avons dit desoure, ce est li .i. de xiiii. anz  et li autres de .xii., il se puent departir. Et se li .i. est major, cil qui est manres s’an puet bien departir sanz nule paigne et sanz nul pechié, autresi est cil qui est graindres de .xiiii. anz s’an puet departir sanz nule paigne, s’elle i fu mise et sanz nul pechié que il n’i avra, ja soit ce qu’il l’ait juré, et pour ce que il ne laisse que ne praigne la fame aussi com avoit juré. Et ja soit ce qu’il remaigne an lui, si la puet laissier, s’elle est manre de .xii. anz, ancor soit il manres de .xiiii. anz et ancor ait il juré. Et ce puet faire sanz nule paigne, fors que il sera parjures, se il fait icelle fermaille par sacremant. Autretex raison est de par la fame. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.1.5"><label>[5.1.5]</label>Mais se il sunt maior de .xv. anz, certe <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">i</del></lem></app> paigne i est ordenee à ceus qui vuelent anfraindre icelles fermailles qui sunt faites de meillorances. ¶ La paigne est tex : se cil qui ferme la moillier est manre de .xxv. anz, et remaint à lui que il ne vueille <pb n="f. 47r"/> panre, il devra perdre les erres, se il les i doné avec le gaige, se il les i doné. Mais se an la fame ramint qui est grandre de .xxv. anz, elle doit randre ce que elle prit del mari, et autretant et non plus se il n’i eut autre convenant quant furent faites les fermailles. Quant la fame prist les erres ou le gaige ou autres choses par loi, que elle rande ce an .iiii. tanz, ou elle ou ses peres, se pere li remaint. Li mariages bien vaut ciz convanz, et puet bien demander li mariz ce que li fu convenancié, se il remaint de par la fame que elle ne le prant. ¶ Mais se li convenanz i fu faiz de plus que de .iiii. tanz, ne vaut ce qu’est dit dou plus. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.1.6"><label>[5.1.6]</label>Iciz hons qui est an pouoir de son pere ne doit panre mollier sanz la volanté del pere. Et se il le fait, il ne vuaut par raison, se li peres ne li consant puis. ¶ Autretex raison est se il est ou pouoir de son avou, qu’il ne doit panre moillier sanz sa volanté. ¶ Tex raisons est del fil qui est an pouoir de son pere, se il viaut panre mollier. Autretex raisons est de la fille, s’elle viaut panre mari quant elle est ou pouoir de son pere ou el pouoir de son avou sanz lor consantemant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.1.7"><label>[5.1.7]</label>Autresi com est voirs que li fiz qui est ou pouoir de son pere ou de son avou ne doit panre moillier sanz la lor volanté, autresi est voirs que peres ni avous ne puent esforcier lor fiz ne lor nevous de panre moillier, ainz est droiz et raisons que li fiz le consante nominaumant, se on viaut que vaille li mariages, ce est la meillorance. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.1.8"><label>[5.1.8]</label>Autretex raisons est an la fille qui est ou pouoir dou pere, car li peres li puet doner mari, ancor ne le vueille elle. Et elle doit consantir au mari que li viaut doner ses peres ou ses avous, mais que ciz mariz soit honeste persone, ce est tex hons qui ne soit an blame. Car se il est an blasme, ce est se il n’est leaus et honestes hons, la fille n’est destrainte de consantir au pere.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.2">
<head type="rubric"><label>[5.2]</label>Ici dit des dons que fait li espous à l’espose et li espouse à l’espous .ii.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.2.1"><label>[5.2.1]</label><hi rend="b">I</hi>cil<note resp="#VM">Lettrine de 9 lignes de haut.</note> qui a moillier fermee li puet bien doner ce qu’il viaut avant qu’il la praigne, se il est majors de .xxv. anz. Mais se il estoit manres de .xxv. anz, il li puet doner son avoir, mais qu’il le face au consoil de son seignour ou de son curour an la cui baillie il est, <app><lem resp="#VM">car bien puet doner li espous à l’espouse et elle à lui ausimant</lem><rdg wit="#H"/></app></p>
<p xml:id="codi_fr_5.2.2"><label>[5.2.2]</label><app><lem resp="#VM">Mais si l’espous viaut</lem><rdg wit="#H"/></app> doner à s’espouse aucune chose ou tot ansamble ou chascun an <app><lem wit="#H"><choice><sic>an</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> icelui termine que elle seroit sa moillier, non vaut icelle convenance, ancor li promeist il adonc, quant elle ere s’espouse, ne ne le pourra elle demander puis que elle sera sa moillier, ne autres ne le puet demander pour li, fors que adonc quant il est mors avant de sa moillier, ou s’espouse, mais de s’onor ne puet doner ne à lui ne à <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">s'espouse</del><add>autre home</add></subst></lem></app>. Et se il le fait, ne vaut ices dons pour ce que cil qui est manres de .xxv. anz ne puet rien doner de s’onor à autrui.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.2.4"><label>[5.2.4]</label> Autretex raisons est de par la fame : s’elle viaut faire don à cel mari que elle a fermé, bien le puet faire an icelle maniere qui est dite del mari.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.2.5"><label>[5.2.5]</label> Se cil qui a moillier fermé ou la prant, bien puet demander ce qu’il avoit doné, se il n’avoit tel cuer quant il li dona qu’il li eust doné se il ne l’eust fermé. Mais ce que nous avons dit, ce est que li <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>apos</sic><corr resp="#VM">espous</corr></choice></lem></app> puet recevoir le don qu’il a fait à s’espouse se il ne la prant, ce est voirs quant il ne remaint an lui ne de par lui, mais remaint de par sa fame ou par autre juste cause. ¶  Mais se il remaint ou mari ou an celui an cui pouoir il est, ne puet recevoir ce qu’il li dona, ainz puet retenir la fame tout ce qu’il li done et puet reçoivre ce que elle done à lui. ¶ Quex raisons est dite desoure de par l’ome, tex raisons est <pb n="f. 47v"/> de par la fame qui fait don à celui qui l’avoit fermé.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.2.6"><label>[5.2.6]</label> Se aucuns ferme moillier et il li done aucune chose moble, si com est dit desoure, se li .i. d’aus muert avant qu’il se prainnent : se il l’a baisié, ne puet demander, ne il ne si hoir, fors la moitié de ce qu’il li dona. Mais se il ne l’avoit ancor baissié, il li puet demander tout, se il li dona, pour ce qu’il l’avoit fermé. Mais se <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">elle</del><add>il</add></subst></lem></app> il li avoit doné ce avant qu’il l’eust fermé, n’en peut rien demander. ¶ Autre raisons est de par la fame, s’elle done au mari que elle avoit fermé et muert, li .i. des .ii. devant qu’il le praigne, car <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>aule</sic><corr resp="#VM">ou elle</corr></choice></lem></app> ou ses hoirs, s’elle est <app><lem resp="#VM">vive</lem><rdg wit="#H">morte</rdg></app>, le puet demander.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.3">
<head type="rubric"><label>[5.3]</label>Ici dit de la donoison que on done pour mariages, ce est des esposailles que fait li mariz à sa moillier .iii.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.3.1"><label>[5.3.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit de celui don qu’il fait li mariz à la moillier avant qu’il la praigne ou la moillier au mari, simplemant autresi com font autre home estrange li .i. à l’autre, or redisons de celle donoison que on apelle espousailles. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.3.2"><label>[5.3.2]</label>Icelle donoisons puet faire li mariz à sa moillier et li peres dou mari ou autres hons estranges pour lui, et puet estre faite icelle donoisons avant que li mariz la praigne et puis qu’il l’avra prise. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.3.3"><label>[5.3.3]</label>Icelle donoisons qu’est dite desoure que on apelle espousailles, et que fait li mariz ou autres pour lui à sa moillier, doit estre igaus à lor douaire que la <app><lem wit="#H"><choice><sic>la</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> moillier done à son mari quant elle le prant. Ce est autretant doit li mariz doner an convanter à sa moillier par espousailles quant elle ou autres pour li convante à lui an douaire, et autretant li doit elle doner an douaire, ce est autretant doit valoir li douaires com font les espousailles, et tout ce que est plus an l’un que an l’autre ne vaut par raison. Et se li .i. d’aus convante doner <app><lem resp="#VM">et l'</lem><rdg wit="#H"/></app> autre ne convante, rien ne vaut la convante, ancor se li .i. d’aus done ou autres pour lui. Et <app><lem resp="#VM">se</lem><rdg wit="#H"/></app> l’autres n’an done rien, ne vaut quant qu’il a doné, ainçois remaint li <foreign xml:lang="occ">duminis</foreign> à celui qui dona, ausi comme il ere avant qu’il le donast. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.3.4"><label>[5.3.4]</label>Iciz convanz que fait li mariz à la moillier an espousailles quant il li done, et celui meismes doit faire la moillier au mari dou douaire que elle li done. Et se il est faiz autres convanz qu’il n’est faiz de l’autre, ne vaut.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.4">
<head type="rubric"><label>[5.4]</label>Ici dit que li mariz ne puet angaigier les espousailles ne le douaire de sa moillier .iiii.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.4.1"><label>[5.4.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que mariz done chose an moble, ce est honor en espousailles à sa moillier, ou il ou ses peres pour lui ou autres, aucuns hons ne puet puis vandre icelle chose qu’il a donee, ne dovra ne angaigier ne changier ne <app><lem resp="#VM">aliener</lem><rdg wit="#H">à louer</rdg></app> an nule mesure, ancore le li consante la moillier, s’il est honors. Et se il le fait, ne vaudra rien, et pour ce le porra bien torner ariere. ¶ Et la fame le puet demander, et elle et ses hoirs, à cui on puet conoitre que li mariz tourne an parance, si com elle le porroit demander, se la chose ne fust alienee. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.4.2"><label>[5.4.2]</label>Ancore s’elle se depart par mort de mari ou par autre raison : se li mariz li fait tel convant quant il li doné les espousailles que elle le retenit an sa vie, ou se il fust seus par transait, se il fu morz avant que elle, ou s’elle se departit de lui, puet le demander de touz homes, ne ne se puet desfandre cil qui achate la chose del mari ne autres qui la tiegne par nule tenoison, se il sache que la chose ere espousailles de la fame, fors s’elle ne l’a tenu <pb n="f. 48r"/> sanz tel rancure com la lois commande par .xxx. anz des cel jour an avant que la fame la puet demander, ce est puis que li mariz devient pouvres ou puis qu’il fu morz ou que la meillorance fu partie antre aus. Et ce est voirs s’elle ne consanti l’alienation puis que elle fu sanz celui mari. Car s’elle le fist, n’an puet puis riens demander.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.4.3"><label>[5.4.3]</label>Tout ce que nous avons dit desoure, ce est que mariz ne puet aliener les espousailles de sa moillier, se elle ne li consant par itel maniere com lois commande, et ce est se elle i consant, ce est loié quant li mariz la vant ou la done ou la met an gaige, et elle nomeemant i consant puis au chief de .ii. anz, aprés que la chose est alienee par aucune guises, se la moillier fait escrire une autre charte que elle manifeste que elle ferma et loua ce qui ere fait, ce est li angagemanz ou li alienations, car an ceste maniere, se ansin est fait, bien vaut li alienations. Se li mariz a tant avoir avec honor dont la fame puisse estre segure de son mariage, an autre maniere ne vaut rien, ancore i consante la moillier molt de foiz, se li mariz qui fist ce convenant n’an a tant que elle puisse estre seure de son mariage. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.4.4"><label>[5.4.4]</label>Totes icelles raisons que <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>nou</sic><corr resp="#VM">nous</corr></choice></lem></app> avons dit desoure, se li mariz met an gaige de sa moillier, doit estre antandue ausimant del douaire que la moillier done à son mari, se ce est chose an moble, si com est honors, si com est maisons ou champs ou vigne. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.4.5"><label>[5.4.5]</label>Iciz hons qui reçuit le espousailles ou le douaire par gage ou par achat ou par autre maniere de mariz, se il pert la chose par raisons, sal le droit des prés ou, se est de son avoir, ancontre le mari et contre les soes choses.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.5">
<head type="rubric"><label>[5.5]</label>Ici dit de cele fame qui prant mari aprés la mort del premier mari .v.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.5.1"><label>[5.5.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucune fame prant mari puis que li premiers est mors, elle an doit avoir granz paignes pour .ii. choses. L’une est se elle prant mari dedanz l’an aprés la mort del premier mari ; <app><lem resp="#VM">l’autre chose est si elle a anfanz dou premier mari</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app>, ancor praigne elle mari puis que sera passez .i. anz aprés la mort del premier mari. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.5.2"><label>[5.5.2]</label>La paigne de celle fame qui prant mari dedanz .i. an puis que li premiers mariz sera mors est tele que elle sera <foreign xml:lang="lat">infamis</foreign>, et elle et cil qui la panra à son esciant avant que fust li anz passez, ne ne puet doner an douaire rien ni an autre maniere ne à sa vie ne à sa mort à celui mari que elle panra, puis que elle dovra par aucune maniere ou à sa vie ou à sa mort à .i. de ses fiz dou premier mari, c’est à celui qu’elle donra mains. Et à ce doit on esgarder donc quant est morte la persone qui fist .ii. meillourances de cui herité est plaiz. Et tot ce que elle li a doné plus an aucune maniere ne vaut, et li fil del premier mari puet demander le plus, et doit estre communaus à trestoz les fiz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.5.3"><label>[5.5.3]</label>Ancor iceste <app><lem wit="#H"><choice><sic>iceste</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> autre paigne an doit avoir la fame qui prant mari avant que passe li anz aprés la mort de l’autre mari, car se aucuns hons estranges vient à mort qui ne tenoit rien à la fame, ou est tex hons qu’il soit ses paranz outre le tierz degré et il li laisse par aucune maniere aucune chose à son <foreign xml:lang="occ">gaudi</foreign>, ce est aprés sa mort à celle fame, elle n’an puet rien demander et elle aprés ce ne le puet retenir, ainz le doit randre à celles persones que la lois commande, ce est li hoirs de celui qui l’a laissé la puet demander, ou soit que il viegne aprés la mort par le testament del mort ou soit <pb n="f. 48v"/> que il <foreign xml:lang="lat">succedunt ab intestato</foreign>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.5.4"><label>[5.5.4]</label>Ancore et ceste paigne doit avoir icelle fame qui prant mari dedanz .i. an aprés la mort del premier mari, ce est que se li premiers mariz li laisse aucune chose à sa mort, elle n’an doit riens avoir ne ne le puet demander se autres hons le tient ne ne le puet retenir, se elle l’a, ce est ne doit avoir nul <foreign xml:lang="occ">dumini</foreign> ne l’usufruit, ainz le doivent avoir icelles persone que lois dit et commande, ce est le pere dou mari et la mere et li avous et li tante et si anfant jusques au secont degré, ce est li fiz et la fille et si frere, et s’il n’i sunt <app><lem wit="#H"><choice><sic>et s’il n’i sunt</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app>, ce est qu’il n’i ait nulles d’icelles persones, doit tenir <foreign xml:lang="lat">a fisco</foreign>, ce est li communs de<placeName> Rome</placeName>. Ancores ne les espousailles que li done li mariz quant il la prent ou autres hons pour lui n’an doit avoir, ancore li face il tel convenance que elle l’eust, se il fust morz avant que elle. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.5.5"><label>[5.5.5]</label>Ancor ceste autre paigne doit avoir icelle fame que nous avons dit que elle ne doit succeder <foreign xml:lang="lat">ab intestato</foreign> à nes.i. de ses paranz, se il muert sanz <foreign xml:lang="occ">gaudi</foreign> puis qu’il passe outre le tierz paranté.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.5.6"><label>[5.5.6]</label>Autretel paigne doit avoir icelle fame qui se ampraignoit dedanz .i. an puis que fu morz li premiers mariz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.5.7"><label>[5.5.7]</label>La paigne de celle fame qui prant mari puis que est passez .i. anz ansivant la mort del premier mari est itex que elle ne puet ne ne doit rien avoir de cel premer mari qui est mors, ancor li donast il an espousailles, ou par autre maniere le li donast il an sa vie ou laissast à sa mort an acune maniere. Mais la <foreign xml:lang="occ">gauzide</foreign> peut retenir soulemant an sa vie de celles choses et la seignorie, ce est li <foreign xml:lang="occ">duminis</foreign> remaint aus anfanz que elle ha del cel mari qui li dona ou laissa. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.5.8"><label>[5.5.8]</label>Ancore iceste autre paigne doit avoir icelle fame qui prant mari puis que li anz est <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>passz</sic><corr resp="VM">passez</corr></choice></lem></app> : se aucuns de ces fiz qui furent del premier mari muert sanz <foreign xml:lang="occ">gaudi</foreign> et sanz fille, n’an puet avoir rien des choses qui parvient à cel fil de par son pere, ce est del mari de celle famme qui demande, fors la <foreign xml:lang="occ">gaudide</foreign>  an sa vie de celle part que li an escharist, se elle n’eust pris autre mari avant que cil fiz fust mors, ou soit que elle le preist puis que li fiz fust morz. ¶ Mais ciz fiz qui est morz avoit aucune chose qui mete de la part del pere porra il bien avoir sa part de la mere ausimant comme .i. des anfanz del premier mari, ce est se il avoit freres cil qui est mors la mere i doit succeder <foreign xml:lang="lat">ab intestato</foreign>, autretant bien comme .i. de ses freres qui erent germain del mort, ce est freres ou serours et de part pere et de part mere. Mais se il avoit autres freres qui non erent germain del mort cil ni pourroient venir tant com li germain i seroient. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.5.9"><label>[5.5.9]</label>Se li fiz qui fu del premier mari viegne à mort et il done son <foreign xml:lang="occ">gaudi</foreign> <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">ce est se il fu mors ab intestato</del></lem></app>, bien puet laissier les soes choses à sa mere, autresi com il pourroit à .i. autre, ancor ait elle pris autre mari ou ancor le praigne elle puis. Et pourra la mere bien avoir ce que ses fiz li laissera, autresi com pourroit avoir .i. autres hons à cui il l’eust laissié. Ancor ne peust elle tot avoir, se ses fiz ne li eust doné son <foreign xml:lang="occ">gaudi</foreign>, ce est se il fu mors <foreign xml:lang="lat">ab intestato</foreign>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.5.10"><label>[5.5.10]</label>Icelles choses qui sunt dites desoure dont la mere doit avoir seulemant la <foreign xml:lang="occ">gaudide</foreign>, ce est se li mariz la li laissa, ou se elles furent del fiz de par son pere, ne puet la mere vandre ne doner à home ne mettre an gaige ne aliener  ne à sa vie ne <pb n="f. 49r"/> à sa mort, mais soulemant à ces fiz qui furent dou premier mari que elle a avant que cels que elle a lors. Et se elle le fait an autre maniere, ce est se elle l’a aliené, ses fiz de cui doivent estre ices choses le pourra demander à toz homes qui le tanront, se les choses perent, se il ne les a tenues par tel maniere qu’il s’an puisse desfandre par raison. Mais se les choses n’aperent, il les pourront demander as hoirs de lor mere qui les vandi ou qui les aliena ou an autre guise. Et ce est voirs que il puet demander ices choses ancor ne soient il hoir ne de lor pere ne de lor mere. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.5.11"><label>[5.5.11]</label>Se cil fil de cui doivent estre les choses qui sunt dites desoure sunt hoir de tote l’onor et de tout l’avoir de lor pere, ne puent demander ices choses à celui à cui la mere les vant ou les done ou an autre guise, car tuit home qui sunt hoir d’autre, ou soit que il soient fil ou soit que non, doivent tenir fermemant ce que avoit fait cil de cui il sunt hoir. ¶ Mais se il sunt hoir solemant de l’une partie et autre home sunt hoir de l’autre, par tel partie doivent tenir <foreign xml:lang="occ">ferm</foreign> ce que fist lour mere de ces choses qui sunt dites par quoi il sunt hoir de lor mere. Et par icelle partie dont il i restent hoir pourront demander à toz homes la partie de ces choses qu’il tienent. Et se les choses n’aperent ou se elles sunt <foreign xml:lang="lat">prescriptas</foreign>, pourront demander le pris des choses as autres hoirs par tel partie comme il ont de l’erité. Et ciz hons qui tient les choses qui sunt dites ne se pourra desfandre pour nule rien, se il ne l’a tenue par tant de tans puis que cil la demande qui issi dou pouoir son pere que il s’an puisse bien desfandre par raison, si com est dit an icel titre ou parole de tenoison, ce est de prescription.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.6">
<head type="rubric"><label>[5.6]</label>Ici dit de celle fame qui a perdu son mari et non a anfant .vi.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.6.1"><label>[5.6.1]</label><hi rend="b">À</hi> ce que est dit desoure, ce est tele paigne doit avoir icelle fame qui prant mari puis que est .i. anz passez ansuiant la mort del premier mari, et tot ce est voirs solemant quant celle fame a anfant de cel mari qui est morz. ¶ Mais se elle non a anfant del mari qui est morz, bien puet panre autre mari puis que sera passez .i. anz, et bien puet avoir ce que ses mariz li dona, ou à sa vie ou à sa mort, et bien puet faire toutes ses volantez de celle chose que elle a de son mari. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.6.2"><label>[5.6.2]</label>Se aucune fame à cui est morz ses mariz ne prant puis autre, bien puet faire totes ses volantez de celle choses que nous vous avons dites, ancor ait elle anfant de cel mari qui est morz. Et bien puet avoir l’eritaige de ses fiz, et par testament, se il li est laissié, et sanz testament, se si fil sunt mort sanz anfanz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.6.3"><label>[5.6.3]</label> À ce qu’est dit, que elle puet dire totes ses volantez et faire des choses que ses mariz li dona, se elle ne prant autre mari, ce est voirs fors des espousailles. Car des espousailles est elle destrainte de garder à ses fiz que elle a de cel mari qui li dona ses espousailles, ou soit que elle praigne autre mari ou soit que non, fors tant quant elle ne prant autre mari elle i devra avoir autretel partie es espousailles com .i. de ses anfanz qu’elle a dou premier mari.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.6.4"><label>[5.6.4]</label>Mais iceste fame qui est dite ne vant ne ne done an autre maniere ices choses dont est dit que elle an puet faire sa volanté, si com est dit desoure, aprés sa mort doivent estre soulemant de ces anfanz que elle a de cel mari de cui furent ices choses et qui le dona à celi  soue moillier. E se aucuns des fiz est mors <pb n="f. 49v"/>, doivent estre ices choses à lor anfanz. Et se elle ne laisse nes.i. anfant, la soe partie tourne à ses serours ou à ses freres qui sunt de par pere et de par mere. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.6.5"><label>[5.6.5]</label>Tot ce qu’est dit desoure de celle fame qui prant mari aprés la mort del premier mari passé .i. an, tout doit estre ausimant antandu par l’ome, se il prant moillier puis que la premiere sera morte, se il an a anfanz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.7">
<head type="rubric"><label>[5.7]</label>Ici dit quex raisons est se li mariz done l’usufruit de ses choses à sa moillier .vii.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.7.1"><label>[5.7.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons viauz <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>done</sic><corr resp="#VM">doner</corr></choice></lem></app> à sa moillier l’usufruit de ses choses, ou à sa vie ou à sa mort, bien le puet faire, se il n’en a anfanz, ne ne puet la fame icelui usufruit perdre, ancor praigne elle autre mari, mais que .i. anz soit passez aprés ce que li premiers mariz sera morz, fors que se icil mariz qui li done cel usufruit dit nomeemant que elle le perdit se elle prenoit autre mari. Car adonc tantost que elle panra autre mari, elle perdra cel usufruit, ancor soit <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>passz</sic><corr resp="#VM">passez</corr></choice></lem></app> .i. anz puis que il sera morz iciz mariz qui li done l’usufruit, ou an sa vie ou an sa mort. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.7.2"><label>[5.7.2]</label>Mais se aucuns hons a fiz et il vuet laissier l’usufruit de ses choses, c’est la <foreign xml:lang="occ">gaudide</foreign> à sa moillier, puet li laissier la <foreign xml:lang="occ">gaudide</foreign> des .ii. parz de touz ses biens, c’est de tout son avoir et de tote s’onor et de tout ce que il lui laissast, mais ne vaut car li fil doivent avoir la falcide, ce est la tierce parz de tot ce que avoit lor peres d’avoir et de honor et la proprieté ét l’usufruit. Et se li fil sunt plus de .iiii., il doivent avoir la metié.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.8">
<head type="rubric"><label>[5.8]</label>Ici dit quex persones est destrainte de doner douaire ou espousailles pour autre .viiii.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.8.1"><label>[5.8.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons a fille à son pouoir ou niece, ce est fille de son fil, il li doit doner mari et est destrainz par raison que il li doint douaire. ¶ Ancor se li fiz ou li neveu qui sunt an son pouoir et cil fil ou cil neveu prannent moillier par le consoil de lor peres sunt destraint à lor avous an cui pouoir il sunt de doner espousailles pour lor fil. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.8.2"><label>[5.8.2]</label>Mais <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">se</del></lem></app> la mere n’an est destrainte de doner espousailles pour son fil, se n’es an .i. cas solemant, et ce est se la mere est herege et la fille ne l’est. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.8.3"><label>[5.8.3]</label>Nuns hons autres se n’est peres ou mere n’est destrainz de paier pour son fil douaire ne espousailles si com est dit desoure pour autre, se il ne viaut.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.8.4"><label>[5.8.4]</label>Se aucuns hons ou aucune fame convante doner douaire pour aucune fame, sampres doit on antandre que il ont an convant à doner dou suen <foreign xml:lang="occ">dumine</foreign>, et il est destrainz de paier celui douaire puis que il l’ont an convant à doner, ancor ni fust faite permissions ne chartre ne donee fermance ne gaiges. Mais que il fust de tel aage quant il l’ont an convant que il se puet anloier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.8.5"><label>[5.8.5]</label>Mais ce que est dit desoure, ce est que hons est destrainz de paier douaire puis que on l’a an convant, et ce est voirs quant on convante certaigne chose, si com on dit ansin :  « Je te convante une maison ou .c. souz an douaire pour ceste fame que tu pranz à moillier », ou quant on dit ainsin : « Je te donrai an douaire pour ceste fame an arbitre de tel home », si com est « de <persName>Perron</persName> » ou « de <persName>Jehan</persName> », ou quant il dit : « Je le te donrai an arbitre de preudomes, mais s’il ne <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">le</del></lem></app> dit nulles de ces <app><lem wit="#H"><add place="above">.iii.</add></lem></app> choses, ce est ne dit ce qu’il donroit an douaire si com une maison ne ne dit quant, si com est .c. souz nul ne dit an cui arbitre solemant que il li donra <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">le</del></lem></app> dou<pb n="f. 50r"/>aire ne est destrainz que il l’an doigt rien se il ne viaut.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.8.6"><label>[5.8.6]</label>Tout ce que est dit desoure, que cil qui promest douaire ou espousailles est destrainz de doner, ce est voirs adonc que la meillorance vaut par raison, ce est quant la fame et li home sunt del aaige que il se puent panre par raison, ne n’i a autre juste cause que il voie par quoi il ne se puisse bien panre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.9">
<head type="rubric"><label>[5.9]</label>Ici dit quant puet doner la fame douaire à son mari .ix.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.9.1"><label>[5.9.1]</label><hi rend="b">I</hi>ceste<note resp="#VM">Lettrine de 8 lignes de haut.</note> fame qui prant mari, se elle a .xxv. anz compliz, bien puet doner an douaire totes les soues choses à son mari, mais se elle n’a anfant, ne n’a autre mari. Mais se elle a anfant, elle li doit laissier la falcide, et de toutes ses autres choses puet faire sa volanté. ¶ Et se elle a autre mari, si doit estre tex esgarz com est dit desoure de celle fame qui aprés <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">s</del><add>l</add></subst>a</lem></app> mort de son mari prant autre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.9.2"><label>[5.9.2]</label>Ancor se celle fame prant mari qui est manres de .xxv. anz, doit doner an douaire selon la richeté que elle a et selonc son paraige et selonc le paraige de son mari et au consoil de son cureour, se elle l’a. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_5.9.3"><label>[5.9.3]</label>Douaire apelle on tot ce que la fame ou autres pour li done ou convante de doner à son mari ou à autre home pour lui. ¶ Tex fois est que la fame meismes done douaire quant elle prant mari, tex foiz est que cil li done an cui pouoir la fame est, si com es ses peres ou ses avous, tex foiz est que le done hons estranges pour li. ¶ Ancore tex foiz est que on done deniers, tex foiz est que on done autres choses an douaire. ¶ Ancore tex foiz est que on done chose moble an douaire, tex foiz est que on done chose immoble, ce est honors, si com champs ou vigne ou maisons, et tex foiz est que celle chose que on done an douaire est mise an pris d’avoir, si com est quant on done an douaire .i. champ ou autre chose an conte de .m. souz ou de plus ou de mains, tex foiz est que n’est pas mis an pris et de tout ce que est dit devez savoir que droit doit avoir li mariz an douaire et qui puet demander le douaire an leu de mari, ce est de par lui et qui le puet demander de par la moillier. Et devez savoir à cui on le puet demander et an quel termine. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.9.5"><label>[5.9.5]</label>Iciz hons puet demander le douaire à cui on le promet à celui qui le promet. Mais ne li puet demander jusques adonc qu’il ait prisse la moillier pour laquelle fu promis iciz douaires, se ce ne fu an convant. Mais se ce ne fu an convant qu’il le peust avant demander qu’il la prist, bien le pourra demander.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.10">
<head type="rubric"><label>[5.10]</label>Ici dit quel raison a li mariz el douaire de sa moillier .x.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.10.1"><label>[5.10.1]</label><hi rend="b">L</hi>i mariz a cel droit an douaire se il est esmez an deniers, ou soit qu’il soit an avoir, ou soit qu’il soit honors, que li mariz an est sires tantost com il li est donez, se il ere de cel home qui li done. Mais se la chose non ere de celui qui li dona et il l’ait doné an bone foi, car cil cuidoit que la chose fust soue, et si la prist par bone foi, se il la tient par .iii. anz sanz plait, elle sera soue de là an avant, se ere chose moble et non ere amblee ne tolue par force à nul home. Mais se ne n’i fu bone foiz de andeus parz, ne se pourra desfandre li mariz par tenoison de mains de .xxx. anz, se aucuns hons puet mostrer que la chose soit soue. Mais se cil douaires ere chose immoble, ce est ou se pourra desfandre li mariz de toz homes par tenoison de tant de tans com est ordenez ou an icelui titre ou on parole des prescriptions. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.10.2"><label>[5.10.2]</label>Ancor se li douaires fu esmez à deniers, li mariz i doit avoir tote la <foreign xml:lang="occ">gaudide</foreign> qui istera de <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">celle <foreign xml:lang="occ">gaudide</foreign></del><add>cel douaire</add></subst></lem></app>, et pourra la vandre et doner et faire toute sa volanté <pb n="f. 50v"/><fw type="catchword" place="bottom">.VI. <app><lem wit="#H">d<subst><del rend="expunction">u</del><add>i</add></subst>rra</lem></app> del mari et de la moillier</fw>, mais il doit randre à sa moillier le pris que la chose fu esmee quant li matrimoines se partit, ce est la meillourance, fors se il n’i a acune raison par laquelle il le puisse retenir.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.10.3"><label>[5.10.3]</label>Mais se la chose fu esmee quant elle fu donee an douaire, se est une chose si com est champs ou vigne ou maisons ou traille, tuit li fruit qui issent de celle chose doivent estre del mari, si com est li loiers, se c’est maison, ou le cens ou autre <foreign xml:lang="occ">gaudide</foreign>. Et li mariz doit faire les despans as choses qui ont mestier, et doit soffrir tot le travail de soi et de sa moillier et de sa maison.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.10.4"><label>[5.10.4]</label>Mais se li mariz viaut aliener icelle honor qui ne fu esmee, ou le viaut mettre an gaige, ne le puet faire, fors an icelle guise que nous avons dit desoure an icel titre des espousailles. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.10.5"><label>[5.10.5]</label>Se ce qui fu doné an douaire fu chose moble et ne fu esmee, se ce est tex chose qui li fu donee an moble, si com sunt denier, ou à pois, si com est ors ou argenz, ou à mesure, si com est vins ou blés ou oiles. Et ce est venu del mari, se elles erent de cel home qui les dona, et li mariz le puet vandre ou doner et faire sa volanté, et quant ciz matrimoines se depart, il devra randre, se il est vis, autretant de deniers ou autretant fees ou autretant bués, et se il est morz, doivent le randre si hoir, se n’ont aucune raison par quoi il le poissent retenir. ¶ Autretex raisons est se celles choses li furent donees à pois, si com est ors ou argenz, ou s’elles furent donees à mesure, si com est vins ou oiles.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.10.6"><label>[5.10.6]</label>Mais se il est autres avoirs fors celui que nous avons dit et il ne fu esmez, bien le puet vandre li mariz et aliener an autre guise par le consantemant de sa moillier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.10.7"><label>[5.10.7]</label>Et totes ices choses que on done an douaire et qui ne sunt esmees, se elles ne sunt donees à nombre ne à mesure ne à pois, li mariz an doit avoir autretel cure com à .i. par dons de ses choses, ou com doit avoir li creerres an la chose qui li est mise en gaige. Et se il a tel cure com nous avons dit, et aucune de ses choses ou toutes se perdent ou afolent sanz la colpe del mari, li damaiges doit estre toz la moillier. Et se les choses ne se perdent ou afolent, elles doivent torner à la fame, se li mariz muert ou se il part de li an aucune maniere, ou as hoirs de la fame, se elle muert avant del mari. ¶ Se la chose qui ere donee an douaire est vandue au mari par raison, cil qui la done, ou soit que ce fust la moillier, ou soit que li peres de la moillier, ou soit que fu autres hons estranges, il est contrainz au mari de l’amander icelle chose, se li mari dit à celui qui li avoit donee que il le li desvandist quant on l’en metroit an plait avant que la chose li fust vandue. Mais se il ne l’en apelle avant que la chose li fust vandue, ne li an puet puis riens demander.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.11">
<head type="rubric"><label>[5.11]</label>Ici dit se li matrimoines est feniz à cui on puet demander le douaire .xi.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.11.1"><label>[5.11.1]</label><hi rend="b">S</hi>e la meillourance se fenit par mort de mari ou de la moillier, ou par autre juste cause, ou par tel cause qui ne soit juste mais qui ne soit la colpe de la moillier, li mariz li doit randre son douaire, se il est vis, et se il est morz, doivent li randre si hoirs, se li mariz l’a ou autres per son mandemant. Mais se cil douaires fu donez <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">à</del> au<del rend="expunction">tre</del></lem></app> pere del mari, li peres li doit randre chascuns par tel partie com elle a de l’erité. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.11.2"><label>[5.11.2]</label>Tant com la meillorance <pb n="f. 51r"/> durra del mari et de la moillier, non puet la fame demander son douaire, se li mariz ne tourne an povreté. Mais se ce apert bien, puet demander la fame son douaire et ses espousailles, et li mariz le doit randre à sa moillier, et la moilliers doit tenir et garder ices choses ausimant com devroit li mariz, se il les avoit. Et toutes les <foreign xml:lang="occ">gaudides</foreign> que elle pourra avoir de douaire et des espousailles doit mettre an soi et an son mari et es fiz que elle a de cel mari et an icelles ou li mariz devroit, se il tenoit le douaire et les espousailles, et non an autre maniere. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.11.3"><label>[5.11.3]</label>Se la meillourance est fenie et la fame done le douaire, elle le puet bien demander, se elle est an son pouoir pour ce que elle n’a pere ne avou de par pere, ou se elle l’a et il n’es an son sen ou n’est an la terre, ne n’est qui demande pour lui, ou elle est issue del pouoir dou pere. An toz ices cas le puet demander la fame, mais an autre guisse ne le puet elle demander sanz le consantemant del pere, ne peres ne le puet demander ne autres pour le pere sanz le consantemant de la fille. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.11.4"><label>[5.11.4]</label>Se li peres qui a la fille an son pouoir ou li avous de par pere done douaire pour li de ses choses, et la meillorance se fenist ou par la mort del genre ou par autre juste cause sanz la colpe de la fame et de son pere, li peres puet demander le douaire ou li avous, se la fame li consant adonc, ou soit que elle le consante nomeemant, ou soit que elle le saiche et elle nel contredit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.11.5"><label>[5.11.5]</label>An autre guise ne puet demander li avous ne li peres pour la fille ne elle ne le puet puis demander sanz consan de son pere ou de son avou ou cui pouoir <app><lem wit="#H">il<del rend="expunction">l</del></lem></app> est. Mais se li peres ou li avous morent avant que la fame, elle puet demander son douaire, et elle et ses hoirs, se elle est morte. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.11.6"><label>[5.11.6]</label>Se la fille qui est ou pouoir de son pere ou de son avou de par pere est morte avant son <app><lem wit="#H"><subst><del rend="overstrike">pere</del><add>mari</add></subst></lem></app>, li peres puet demader le douaire, se il le done de ses choses, ne n’an est nule dessevrance par lois, se la fame an a eu anfant ou non. Mais tel home sunt qui dient que peres le puet demander, ancore laissast elle aus filz. Mais la premiere raisons vaut mieuz à ce que elle n'an puet demander quant elle laisse ses anfanz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.11.7"><label>[5.11.7]</label>Se aucuns hons done douaire pour aucune fame, bien puet faire tel convant, que ciz douaires tournera à lui quant la meillourance finera par aucune cause. Et <app><lem resp="#VM">se</lem><rdg wit="#H"/></app> il fait ice convenant que est dit, doit li hons randre ice douaire ou à li ou à ses hoirs quant la meillorance sera partie. Mais se il n’i fait ice convenant quant il done icel douaire, doit estre antandu que il le doigt certaignement à la fame, et la fame a autretel droit an celui douaire com se elle l’eust doné dou suen propre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.12">
<head type="rubric"><label>[5.12]</label>Ici dit an quel termine on doit demander le douaire.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.12.1"><label>[5.12.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit quex persone doit randre le douaire et quex persone le puet demander, or redisons an quel termine on le puet demander et où on le doit demander. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.12.2"><label>[5.12.2]</label>Se li mariz tourne an povreté, la fame puet demander son douaire de cel termine que <app><lem wit="#H"><subst><del rend="overstrike">povreté</del><add>apert</add></subst></lem></app> que mariz torne an povreté, si com nous avons dit desoure. Mais se mariz ne torne povre, ne puet estre demandez li douaires tant com li matrimoines se tient antre le mari et la moillier.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.12.3"><label>[5.12.3]</label>Mais se li matrimoignes se pert par la mort del mari ou par la mort de la moillier, ou par autre cause sanz la colpe de la moillier, tantost com il est partiz doit estre randuz li douaires à la fame ou à ses hoirs, se ciz douaires est ou <foreign xml:lang="lat">res</foreign>, ce est cho<pb n="f. 51v"/>se qui n’est pas moble, se elle ne fu abstinancee. Mais se il fu avoirs et il ne pareust, non est destrainz li mari ne si hoir de randre cel avoir à la part de la fame duques au chief d’un an puis que sera partiz li matrimoines. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.12.4"><label>[5.12.4]</label>Se li douaires n’est randuz an son termine, c’est tantost com li matrimoines est partiz, se il est <foreign xml:lang="lat"><choice><sic>honeres</sic><corr resp="#VM">un res</corr></choice></foreign>, ou dedanz .i. anz puis que tardemanz i est, doivent estre paié li fruit qui i serunt de la chose, ou les usures del pris, se ce fu avoirs, ou quant la chose fu esmee à avoir, an tel convant que la chose fust del mari et que il randist tant d’avoir com la chose fu esmee. ¶ Les usures doivent estre antandues an ices cas de la livre .v. souz an l’an.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.13">
<head type="rubric"><label>[5.13]</label>Ici dit quex raisons est des despetis que fait li mariz el doaire de sa moillier.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.13.1"><label>[5.13.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li mariz fait missions es choses del douaire de sa moillier, ou icelles missions est necessaires, ou elle est profitable, ou elle est volumptaire. ¶ Icelle missions est necessaire qui a grant mestier an la chose, si com est se mariz refait une maison del douaire de sa moillier qui viaut cheoir ou que estuet reparer. ¶ Icelle missions <app><lem wit="#H"><del rend="overstrike">miss</del></lem></app> est profitable pour quoi la chose s’en mieudre, si com est se mariz plante une vigne an la terre de sa moillier. ¶ Icelle mission est volumptaire qui est faite par deliz, si com est poigdre une maison. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.13.2"><label>[5.13.2]</label>Se mariz fait missions necessaires ou douaire de sa moillier, si com est refaire une maison, et il convient puis randre le douaire, tant est moins an la dette il et si hoir de sa moillier, et de ses hoirs com fu celle missions, ou il puet retenir celles missions ou est faite par gagiere. Icelle missions demoure que on le rande la mission, et se il rant la chose avant que il recouvre la mission, il puet bien demander la mission. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.13.3"><label>[5.13.3]</label>Ausimant puet demander li mariz se il fait profitables missions ou douaire de sa moillier, si com est se il plante vignes ou oliviers an la terre de sa moillier, ou soit que il le fait par la volanté de sa moillier, ou soit que non, mais que elle ne li deffandit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.13.4"><label>[5.13.4]</label>Mais se li mariz fait missions volumptaires an la chose de sa moillier, ce est de delit, si com est se il despandoit par ce que la chose apere plus belle, ne puet li mariz ne si hoir aucun droit avoir par que il puisse demander celles missions, ne ne puet retenir celles choses pour gaige, ancore le face il par la volanté de sa moillier. Mais se ce que mariz i fait par icelle guise qui est dite desoure, est tex que l’on puet tolir, et adonc quant li mariz puet tolir ce qu’il a fait es choses de sa moillier par delit, se la moillier ne viaut que li mariz l’oste, elle li doit randre les missions que il i a faites. ¶ Et ce qu’est dit, que li mariz ne puet demander la mission volumptaire que il fist an la chose de sa moillier, ce est voirs quant la chose n’est vandable. Mais se la chose ere vandable, <app><lem wit="#H">les<del rend="expunction">s</del></lem></app> missions sunt adonc profitables, et pour ce le puet demander li mariz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.14">
<head type="rubric"><label>[5.14]</label>Ici dit quant est destrainz li mariz de paier le douaire de sa moillier.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.14.1"><label>[5.14.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li mariz est mis an plaiz de randre le douaire de sa moillier et il est tant povres que il ne <app><lem wit="#H"><add place="above">le</add></lem></app>puisse randre, non doit estre condampnez mais que tant com il puet paier, ou de tant com il fait par son mal angin que il ne puist paier. Mais doit promettre que il paiera ce que remaint se il fait gaaing dont il puisse paier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.14.2"><label>[5.14.2]</label>Se li juges fu tant fous que il mandast au mari paier tot <pb n="f. 52r"/> le douaire de sa moillier quant il non deust se donc non quant il peust, n’an est li mariz destrainz del paier, se<note resp="#VM">Changement d’encre (encre brune).</note> ce non que il puet faire. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.14.3"><label>[5.14.3]</label>Tout ce est adiutore qu’est doné au mari, ce est que il ne doit paier fors tant com il puet faire, et doner ausimant au pere del mari et à celui qui viaut desfandre le mari. ¶ <note resp="#VM">Changement d’encre (retour à l'encre noire).</note>Mais li hoir del mari ne puent avoir ceste adjutore se il sunt mis an plaiz par le douaire de la moillier del mort, se cil hoir ne furent fil del mort.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.15">
<head type="rubric"><label>[5.15]</label>Des convanz que on fait an douaire et an espousailles quant li mariz puet retenir le douaire de sa moillier.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.15.1"><label>[5.15.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex fois avient, quant la meillorance se depart an aucune guise sanz colpe del mari, que juste cause i est par quoi li mariz puet retenir le douaire, ou tot ou une partie, si com est se on li a an convant quant il reçoit le douaire, se la moilliers moroit avant que il eust le douaire an sa vie solemant, ou pour faire sa volanté an toutes guises, ou soit que convanz fust de tout le douaire, ou soit que fust donee partie, vaut bien ices convenanz, se il fu faiz ausimant de l’autre partie. ¶ Quant li mariz reçoit douaire et il fait tex convenanz à sa moillier, se elle li done le douaire ou il le fait à autre, se autres done le douaire pour li, se la moilliers muert avant que il, c’est à dire que li mariz <app><lem wit="#H"><choice><sic>que li mariz</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> puisse faire toute sa volanté del douaire, bien vaut ciz convenanz, se il n’a filz de celle moillier. Mais se il a fiz de celle moillier, puet avoir l’usufruit, ce est la <foreign xml:lang="occ">gaudide</foreign> de cel douaire an sa vie, ou soit que il prant autre moillier ou soit que non. Mais se il prant autre moillier, ne puet riens aliener de cel douaire, ne an sa vie ne an sa mort, avant le doit tout laissier à ses fiz qui furent de celle moillier qui est morte. Et se il ne prant autre moillier, doit avoir an tel partie an cel douaire comme .i. de ces fiz, et de celle partie puet faire toute sa volanté et à vie et à mort. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.15.2"><label>[5.15.2]</label>Quel convant puet faire li mariz del douaire, tel convant puet faire la moilliers des espousailles que ses mariz li done ou autres pour lui. Et quelle raisons est del douaire, tele raisons doit estre des espousailles selonc ce qui est dit desoure, ne ne vaut li convanz del douaire, se n’est autretex convanz faiz des espousailles, et doivent estre igal li convenant del douaire et des espousailles an toutes guises, et se est faiz<app><lem wit="#H"><del rend="expunction">autres</del></lem></app> convenanz manres an l’un que an l’autre, ciz convenanz qui est manres doit estre com igaus à celui qui est manres.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.16">
<head type="rubric"><label>[5.16]</label>Ici dit de ces dons que fait li mariz à sa moillier ou la moilliers à son mari ou li peres à son fil ou li fiz à son pere.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.16.1"><label>[5.16.1]</label><hi rend="b">O</hi>r redisons quex raisons est de ces dons que fait li mariz à sa moillier puis que il l’a prise, ou la moilliers à son mari, ou que fait li peres à son fil, ou li fiz à son pere.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.16.2"><label>[5.16.2]</label>Nuns ne puet faire don à sa moillier puis que il l’a prise, se il ne le fait à sa mort ou an son testament. Et se il le fait an autre guise, li dons ne vaut riens, et la chose qu’il li done remaint soue, ausimant com se il ne l’eust doné, et la puet demander, et il et ses hoirs, de touz homes qui la tanroient, se il ne l’ont tenue par tant de tans que il s’an puissent desfandre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.16.3"><label>[5.16.3]</label>Se li mariz demande à sa moillier la chose qu’il li done, se elle ne l’a, et elle l’a despandue an char ou an lait ou perdue, ne li puet on demander fors tant com elle est meilloree et il an est ampiriez. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.16.4"><label>[5.16.4]</label>Se li mariz qui done aucune chose à sa moillier <pb n="f. 52v"/> muert avant que sa moilliers, et il ne moustre an sa vie sa volanté que il vueille desfaire icel don, bien vaut ices dons puis que li mariz est mors, ne li hoirs del mari ne le puet plus demander. Mais se la moilliers à cui est faite la donoisons muert avant que ses mariz, bien puet demander ce que il li dona as hoirs de sa moilliers. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.16.5"><label>[5.16.5]</label>Li genre ne la bruz ne puet faire don à lor serorge, ce est au pere de sa moillier, ou la fame au pere de son mari. Nul n’an puet faire don à ces qui sont an pouoir de lor serorge ou la serors. <hi rend="b">//</hi> Ancore n’en puet faire don li genres ne la bruz à ces an cui pouoir est li suens serorges. ¶ Ancor mes serorges et li serorges à ma moillier ne se puet rien doner li .i. à l’autre. ¶ Ausimant com li genres et li bruz ne puent faire don à lor serorges, ausimant li serorges ne puet faire don à lor genres ne à lor bruz ne à ces à cui pouoir est li genres et la bruz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.16.6"><label>[5.16.6]</label>Ausimant com li mariz ne puet riens doner à sa moillier, ausimant ne puet riens doner à son fil, ne autres qui est an son pouoir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.16.7"><label>[5.16.7]</label>La mere ne puet riens doner à son fil, se cil fiz est an pouoir de son pere, pour ce que fiz gaaigne au profit de son pere ce que sa mere li done. Et pour ce est autretex com se elle le donast à son mari. Mais se li fiz ne est an pouoir del pere ou se li peres est morz, bien puet doner la mere à icel fil. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.16.8"><label>[5.16.8]</label>Ausimant com li peres ne puet doner à son fil que elle a an son pouoir, ausimant li fiz ne puet rien doner à son pere an cui pouoir il est. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.16.9"><label>[5.16.9]</label>Quex raisons est dite desoure del pere et del fil, tex raisons est de l’avou de part pere et de son neveu et de sa niece comme de son fil. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.16.10"><label>[5.16.10]</label>Ausimant com est dit desoure del don que fait li mariz à sa moillier, que il se puet demander, ou que à tel don puet estre confermez, se mariz muert avant que sa moilliers, et il conferme cel don nomeemant ou non à sa mort, ausimant touz les autres don que nous avons dit desoure puet estre recouvré de ces qui les feront, se il vuelent estre confermé, se cil qui fait le don ne le vuet desfandre ne à sa vie ne à sa mort. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.16.11"><label>[5.16.11]</label>Quex raisons est dite desoure, se mariz fait don à sa moillier, autretex raisons est se la moilliers fait don à son mari. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.16.12"><label>[5.16.12]</label>À ce qu’est dit desoure, que li mariz ne puet rien doner à sa moillier ne la moilliers à son mari, ice est voirs ou soit qu’elle li soit <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>soiauz</sic><corr resp="#VM">loiauz</corr></choice></lem></app> <app><lem wit="#H"><choice><sic>moilliers</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> ou non. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.16.13"><label>[5.16.13]</label> <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>Te</sic><corr resp="#VM">Tex</corr></choice></lem></app> fois est que mariz puet faire à sa moillier don, se il li done chascun an ou chascun mois par ce qu’elle an norrisse soi et ses anfanz ou sa maignie, ausimant vaut li dons se cil à cui on le fait n’en est plus riches pour ce don, si com est se li mariz done à sa moillier .i. serf pour ce qu’il afranchisse. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.16.14"><label>[5.16.14]</label>Ancor l’ampereres puet bien faire don à sa moillier. L'ampereriz puet bien faire don à son mari, ancore ne puisse li autre home rien doner à lor moilliers.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.17">
<head type="rubric"><label>[5.17]</label>Ici dit par quel chose li mariz puet partir de sa moillier et la moilliers de son mari.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.17.1"><label>[5.17.1]</label><hi rend="b">A</hi>usimant com li home puent panre moilliers et les fames puent panre mariz, ausimant sunt justes causes et certainnes par quoi mariz puet laissier sa moillier sanz poigne, ancor <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">la</del></lem></app> ne le vueille la fame. Ancor la moilliers puet laissier son mari sanz paigne par icelles meismes causes, ancor ne le vueille li mariz. Et se aucuns d’aus partist le mariaige an autre guise, c’est mais que an icelle guise que les lois commandent, doit an avoir grant paigne, si com est ordonné. Mais pour ce que n’est pas an usaige que mariaiges se departe, se non par canones, si com est par paranté ou par adultere que face la fame <pb n="f. 53r"/>, par ce n’est mestier que nous an diens riens.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.18">
<head type="rubric"><label>[5.18]</label>Ici dit se li mariz se part de sa moillier liquex de lor doit norrir les anfanz.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.18.1"><label>[5.18.1]</label><hi rend="b">S</hi>e li mariz est partiz de sa moillier an aucune guise, et il ait anfanz de li qui soient menor de .iii. anz, la mere les doit norrir tant que il aient passé les .iii. anz. Mais se il sont major de .iii. anz, li peres le doit norrir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.18.2"><label>[5.18.2]</label>Ancore li juges doit anquerre à cui il puissent miauz estre ou avec le pere ou avec la mere, et à celui à cui il li samblera que li anfant puissent miauz estre, doit commander li juges que les tiegne, ou soit que il soient menor de .iii. anz ou soit que il soient major de .iii. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.19">
<head type="rubric"><label>[5.19]</label>Ici dit que li peres et la mere doivent norrir lor anfanz et li fiz ausimant doivent norrir et tenir lor peres et lor meres.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.19.1"><label>[5.19.1]</label><hi rend="b">N</hi>aturaus raisons est se aucuns hons ait anfanz de sa moillier que soit leaus que il les norrisse, ce est que il lor doit doner à boivre et à mangier et à vestir et à chaucier selonc ce qu’il lor convient et que li peres puet faire. Et ancontre ce doit li fiz tel change que tout ce que li fiz et la fille gaaignent demantres que il sunt an son pouoir, se il le gaaignent des choses de son pere ou de son avou an cui pouoir il sunt, tot ce gaaignent à lor pere ou à lor avou an cui pouoir il sunt. Mais se il gaaignent d’autre part, la <foreign xml:lang="occ">gaudide</foreign> est dou pere ou de l’avou, si com est dit, et la propretez remaint des fiz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.19.2"><label>[5.19.2]</label>Ausimant com li peres doit norrir ses fiz, ausimant les doit norrir la mere ancor ne soient il leal, mais li peres n’est destrainz de norrir ses fiz s’il ne sunt leal. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.19.3"><label>[5.19.3]</label>Autresi com li peres et la mere doivent norrir lor anfant, ausimant li anfant sunt destraint de norrir lor pere et lor mere et lor avous et avies et lor <app><lem wit="#H">besai<del rend="expunction">g</del>ves</lem></app>. Mais ce est voirs se li fil sunt tant riche que il le puissent faire, et li peres ou li autres que nos avons dit sunt tant povre que il ne se puissent retenir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.19.4"><label>[5.19.4]</label>Ancor li libertin doivent norrir lor patruns et les fiz de son pere, se li libertin sunt tant riche que il le puissent faire, et li patrons ou li fiz sunt tant povre que il ne se puissent retenir.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.20">
<head type="rubric"><label>[5.20]</label>Ici dit de ces fiz qui ne sunt leal quel droit il ont es choses de lor pere.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.20.1"><label>[5.20.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex fois est que cil fiz qui ne sunt né de moillier puent avoir l’erité del pere.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.20.2"><label>[5.20.2]</label>Se aucuns hons qui n’a moillier vait à une fame tele que il puet panre à moillier par raison, se andui voillissent, et il tenoit la maison, et il eust anfanz de celle fame, bien puet doner à sa vie et à sa mort à ce fil toutes ses choses, c’est à dire tout son avoir et tote s’onor, se il n’est leaus fiz, ne
<app><lem wit="#H"><del rend="expunction">h</del>il</lem></app> n’a pere ne mere ne autres prochiens. Mais se il a aucuns prochiens et il n’a anfant leal, puet doner ausimant totes les soues choses à ces qui sunt dit desoure, fors la falcide que il doit laissier as prochiens paranz et à ceus qui sunt plus prochiens.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.20.3"><label>[5.20.3]</label>Mais li leal fil ne <app><lem wit="#H">pue<del rend="expunction">n</del>t</lem></app> doner à celui fil que nous avons dit desoure, ne à sa fame, ce est s’amie, ce est la mere de son fil, mais de la dozeme part de son herité, ne à sa vie ne à sa mort, et de celle part la mere de cel fil doit avoir la moitié et tuit li fil l’autre moitié, et li fil doivent avoir tote icelle part qu’est dite. Et se l’ancelle i est seule que il n’ait fil d’autre ne li puet doner mains de la moitié de celle part qu’est dite, c’est de la .xxiiii. part l’une, ce est touz voirs quant il i a fil leal. Et se il done plus que nous ne avons dit à ices fiz ou à lor mere, ou à sa vie ou à sa mort, ne vaut li plus ne il ne le doivent avoir <pb n="f. 53v"/>, mais doit estre de ces fiz qui sunt leal, et si le puent retenir, se il l’ont, ou demander, se il ne l’ont. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.20.4"><label>[5.20.4]</label>Se ciz hons qui a fiz de sa damoiselle, si com est dit desoure, done son gage quant vient à mort, dit est quant il puet laissier à ses fiz ou à sa vie ou à sa mort. Mais s’il est morz sanz testament, et il ait leal fil ou leal moillier, ne doivent avoir cil fil de la concubine rien del pere, fors que li fil leal doivent norrir ices fiz de la <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>cubine</sic><corr resp="#VM">concubine</corr></choice></lem></app> an maniere de preudomme.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.20.5"><label>[5.20.5]</label>Mais s’il n’est leals fiz né de leal moillier et muert sanz testament, icil filz de l’ancelle et lor mere doivent avoir la siseme part de l’erité delivré. Et se la mere ne vuet avoir part ou ne i puet avoir part pour ce que elle est morte, li fiz doit avoir la siseme partie antermemant. Mais quant la mere a part an icelle part, chascuns de ses filz i doit avoir autretel part com sa mere, ausimant comme à ses peres cil qui est dit desore, doivent ancore icil fil qui ne sunt leal selonc ce qui est dit desoure.</p> 
<p xml:id="codi_fr_5.20.6"><label>[5.20.6]</label>Ausimant icil fil doivent ancor à lor pere et doivent norrir lor pere, se il li est <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>besoigz</sic><corr resp="#VM">besoingz</corr></choice></lem></app>, ou doit laissier son herité. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.20.7"><label>[5.20.7]</label>Icil fil qui <app><lem resp="#VM">ne sunt né</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> ne de leal moillier ne de tel fame com est dite desoure, ne puet avoir aucun droit ancontre son pere ne ancontre les choses de sa mere, ne ses peres ne li frere ne sunt destraint que lor doigt ne à sa vie ne à sa mort ne ne doivent estre antandu fil.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.21">
<head type="rubric"><label>[5.21]</label>Ici dit an quel mesure puent estre alienees ou angaigiés les choses qui sunt à menor de .xxv. anz.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.21.1"><label>[5.21.1]</label><hi rend="b">O</hi>r redisons an quel mesure puent estre vandues ne alienees ne angaigiés les choses qui sunt del menor de .xxv. anz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.21.2"><label>[5.21.2]</label>Se cil qui est manres de .xxv. anz ou autres pour lui viaut aliener ou angagier la soue chose en moble, si com est <foreign xml:lang="occ">onres</foreign>, ne le puet faire se non an tel guise com lois commande, ce est qu’il doit aller au seignour de la terre et li doit faire à son consantemant. An iceste guise vaudra li alienations ou la gaigiere, se li manres le fait pour avoir que il doit à autre, mais ne vaudra an autre guise. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.21.3"><label>[5.21.3]</label>Ausimant com est ciz qui est manres de .xxv. anz ne puet aliener ne angaigier les soues choses sanz consoil del seignour de la terre, ausimant ne le puet doner <foreign xml:lang="occ">amphiteosim</foreign>, ce est à cens, ne ne puet aliener l’usufruit de ses choses, ne ne puet doner service à autre an la soue chose sanz consoil del seignour de la terre. <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">Ausimant ne le puet doner an <foreign xml:lang="occ">amphiteosim</foreign>, ce est à cens.</del></lem></app> Et se autre li doit servise, ne la li puet remettre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.21.4"><label>[5.21.4]</label>Se manres de .xxv. anz a une chose communal à autre menor, ne puet nuns d’autre apeler de partir la chose sanz le consoil del seignor de la terre. ¶ Mais se la chose est communaus de menor de .xxv. anz et dout a si autre qui est maires, la major puet bien destraindre le menor que il li partisse, et vaudra bien la divisions, ancor ne soit elle faite par consoil del seignour de la terre, mais li manres ne puet apeler le major à devision sanz consoil del seignour de la terre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.21.5"><label>[5.21.5]</label>Quex raisons est dite desoure, se manres de .xxv. anz viaut aliener ou angaigier la chose immoble, autretex raisons est de totes ses autres choses, se non solemant de celles choses que on ne puet garder, si com vins ou blés, et si com sunt vestement usé, et si com sunt bestes travaillanz <pb n="f. 54r"/>, car ices choses puent estre vandues sanz le consoil del seignour de la terre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.21.6"><label>[5.21.6]</label>Se ciz qui est manres de .xxv. anz vuet aliener ou angagier aucune chose fors ices que nous avons dites, ne le puet faire sanz consoil del seignour de la terre, ne li sires de la terre ne li doit trop consantir, mais doit anquerre soutilmant se li manres de vint et cinc anz viaut faire icelle alienation par det que il doit à gaaig, et pour ce que cil à cui il doit le avoir le destraint fort que il le pait.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.21.7"><label>[5.21.7]</label><note resp="#VM">Les §§ 7 à 9 sont omis dans les éd.s de Fitting et Derrer.</note>-->  Et se ce est voirs, doit anquerre li sires de la terre se il puet paier son detour d’autre part, si com est se il a ou vin ou blef ou aucun detour qui li doive avoir que il puisse recouvrer et que il puisse paier à ses creancier ce que il lor doit. Et se li sires de la terre ne puet ce trover, il doit esgarder ce qui est miaudre au prou del menor, ou de vandre la chose, ou de mettre an gaige. Et se il voit que li vandres li vaille miauz, doit li faire vandre icelle chose qui miauz vaut au profit del menor et dont il a mains de prou. Et doit esgarder li juges qu’il ne vande grant chose pour pou de dette. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.21.8"><label>[5.21.8]</label>Ancore se li manres met sa chose an gage, li sires de la terre doit esgarder que il ni praigne plus d’avoir que il doie à autre. Et an totes guises doit avoir li sires de la terre cure que li manres ne soit angigniez, et doit li sires ordener .i. home qui soit au profit del menor, ou à ses gouverneours, et qu’il ait cure que il cel avoir que manres a manlevé, et par quoi il ait vandue la soue chose, s’il l’a paié au creour del menour. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.21.9"><label>[5.21.9]</label>Se la chose del menor de .xxv. anz est alienee ou angaigié ou an autre guise qu’il n’est dit desoure, ne vaut rien, ancore soit la chose tele dont il eust nul prou, si com est se il ere tex que ere sanz fruit, et pourroit li manres demander à celui qui la tient ou là où il le trueve, et le porra demander à ses tuors qui li angagierent ou li anlierent an autre guise que il ne deussent. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.21.10"><label>[5.21.10]</label><note resp="#VM">Dans l’éd. Derrer § 7.</note> Quant li manres de .xxv. anz  dit que la soue chose ne fu alienee ne angaigié ansinc com elle deust, et il la vuet demander pour ce, se cil à cui il la demande puet moustrer que cil avoirs qui an fu pris soit despanduz ou preu del menour, si com est se il fu paiez à ces à cui li manres le devoit, ou an autre suen prou, li manres ne puet demander la chose, se il ne rant tout ce qui an autre an son prou et le gaaig. Et se il viaut randre tot ce, il puet recevoir la chose et les fruiz qui sunt de celui qui tenoit la chose. Mais se cil qui tenoit rant les fruiz, il puet retenir de ses fruiz les missions que il a faites an la chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.21.11"><label>[5.21.11]</label><note resp="#VM">Dans l’éd. Derrer § 8.</note> Ancore se manres de .xxv. anz loue l’alienation ou la gaigiere des soues choses puis que il fu manres de .xxv. anz, ancore ne valut icelle alienations de primiers, ne la puet puis desfaire. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.21.12"><label>[5.21.12]</label><note resp="#VM">Dans l’éd. Derrer, § 9.</note> Ancore se il est par .x. anz sanz plaiz puis que il a passé .xxv. anz, et il est fors de la terre, bien se puet desfandre de vandre cil qui tient la chose. Mais ce est voirs se cil qui demande la chose ere pupils, ce est manres de .xiiii. anz se il est hons, de .xii. anz se elle ere fame, et il done la chose an consoil de son tuor. Mais se il ne a tuor quant il aliena la chose, ou quant il la mit an gaige, ou se il avoit tuor et il ne loua le suen consoil, ne vaut li alienations ne li angaigemanz, et pour cil qui tient la chose ne se <pb n="f. 54v"/> puet desfandre qu’il ne la rande se ne sunt passé li .xxx. anz sanz plaiz plus cil qui dona la chose, et que demanderres aura passé .xii. anz se famme ere, ou .xiiii. se il est hons. Car tançons de .xxx. anz a commancié ancor à cel home qui est manres de .xxv. anz puis que est passez li termes devant diz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.21.13"><label>[5.21.13]</label><note resp="#VM">Dans l’éd. Derrer, § 10.</note> Autretex raisons est de cel manre qui est manres de pupil mais manres de .xxv. anz et n’a curaour. Mais se il a curaour ou tutor, et il alienoit ou donoit an gaige de ses chose par son consoil, non vaut pour ce. Mais se il demoure par .v. anz que il n’an die rien puis que il a passé les .v. anz, bien vaudra ce que il fera par le consoil de son curaour.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_5.22">
<head type="rubric"><label>[5.22]</label>Ici dit quant manres de .xxv. anz puet aliener ses choses ou doner an gaige sanz consoil del seignour de la terre.</head>
<p xml:id="codi_fr_5.22.1"><label>[5.22.1]</label><hi rend="b">T</hi>ex fois est que manres de .xxv. anz puet doner la soue chose à autre sanz consoil del seignour de la terre, si com est an douaire, se elle est fame qui prant mari, ou espousailles, se c’est hons qui praigne moillier.</p>
<p xml:id="codi_fr_5.22.2"><label>[5.22.2]</label>Ancor se li peres del menor ou autres hons de cui est hoirs laissoit aucune chose à aucun ami quant il vient à mort, ou <foreign xml:lang="occ">devie</foreign> <app><lem wit="#H">aucu<subst><del rend="overstrike">s</del><add>ne</add></subst></lem></app> chose à autre, si com est se il avoit vandue aucune chose ou promise, et cil hons qui est ses hoirs, ancore soit il manres de .xxv. anz, porra bien doner icelle chose sanz consoil del seignour de la terre à celui à cui li morz la devoit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.22.3"><label>[5.22.3]</label>Ancor se li morz de cui est hoirs li manres de .xxv. anz avoit mise une chose an gage, et li manres ne paioit l’avoir pour quoi la chose ere an gaigie, li creerres puet vandre icelle chose autretant bien com il pourroit, se la chose fust d’ome qui eust plus de .xxv. anz, ce est il la vandra an icelle maniere que creerres doit vandre son gaige, et cil qui l’achetera i avra autretel droit com se la chose fust d’ome qui fust manres de .xxv. anz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.22.4"><label>[5.22.4]</label>Ancor se cil hons an cui baillie est li manres de .xxv. anz de cel avoir que il reçuit de moi à prestance remet une chose de manre que .i. hons avoit an gaige, ancore receusse je celle chose an gaige sanz consoil del seignour de la terre, je i <app><lem wit="#H">avrai<del rend="expunction">l</del></lem></app> autretel droit com avoit cil de cui elle fu rachetee de mon avoir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_5.22.5"><label>[5.22.5]</label>Ausimant del mandemant del seignour de la terre puet estre mise an gaige la chose del menor de .xxv. anz, et puet estre vandue autresi bien com se elle fust dou majour de .xxv. anz, se juste cause par quoi li sires de la terre li mande, si com est an icest example. ¶ La maisons del menour ere juste la moie, et ere tant fraite que elle voloit cheoir. Li sires de la terre li doit mander que il me fiance de refaire le damaige que je an avroie se celle maisons cheoit et se li manres ne me viaut fiancier. Li sires de la terre me puet mettre an tenoison de celle maison par droit, et je tanrai la maison an leu de gaige tant que il me amande le damaige que la maisons me fait <app><lem resp="#VM">quant elle fust cheoite</lem><rdg wit="#H"/></app><note resp="#VM">Ms. : om. les §§ 6 à 9 de l’éd. Fitting et Derrer.</note></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
