<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Li Codes an romanz</title>
<author> (traduction du Codi en langue d'oïl)</author>
<author>Anonyme (auteur)</author>
<principal>
<persName xml:id="VM">Viola Mariotti</persName> (éditeur)</principal>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en ancien français dans le répertoire en ligne Miroir des classiques.</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listWit>
<witness xml:id="H">Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 1933 (H)</witness>
</listWit>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après l'occitan.</language>
</langUsage>
<creation>Dernier tiers du XIIIe siècle.</creation>
</profileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Transcription du manuscrit Paris, BnF, fr. 1933, avec corrections  par
conjecture.</p>
</projectDesc>
<tagsDecl>
<rendition></rendition>
</tagsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change></change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<head xml:id="codi_fr_livre_9"><seg type="book">Livre 9</seg></head>
<div xml:id="codi_fr_9.1">
<head type="rubric"><label>[9.1]</label> <foreign xml:lang="lat">Explicit liber octavus, incipit nonus. De rapina</foreign> .i.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_9.1.1"><label>[9.1.1]</label><hi rend="b">I</hi>cilz<note resp="#VM">Lettrine de 7 lignes de haut.</note> hons qui rent aucune chose, ce est quj fait rapine, la puet bien demander et por rapine et por larrecin, et ce est en son arbitre de demand<hi rend="i">er</hi> p<hi rend="i">or</hi> laquele il se vuet desfendre de cels doues actions. Mais puis que li demande p<hi rend="i">or</hi> l’une et jugemanz en seray donez ou p<hi rend="i">or</hi> luj ou encontre luj, bien porray puis demander por autre action, et devara consegre autant p<hi rend="i">or</hi> iceste co<hi rend="i">n</hi> li juges pouray quenoistre que soit plus en iceste action por laquel il demanderay darei<hi rend="i">n</hi>sne ne fut an iceste action por laquel il demande premieremant.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.1.2"><label>[9.1.2]</label>Icilz hons qui demande por rapine puet recovrer .iiii. temps que ne li fut tolue por rapine, ce est puet demand<hi rend="i">er</hi> la chose à trois temps, se il demande dedenz .i. an util. An util doit on entendre touz icels jorz que il ay bien pouoir de plaider ou por soi moimes ou p<hi rend="i">or</hi> autres por luj. Mais puis que passé li anz <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>utile</sic><corr resp="#VM">utile</corr></choice></lem></app>, ne pouray il demander fors la chose qui li fut tote ou le pris de la chose. Mas icilz demanz ne fenist por moins de .xxx. anz.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.1.3"><label>[9.1.3]</label>Icilz hons à cuj fu tote aucune chose por rapine, se il la vuet demand<hi rend="i">er</hi> por larrecin, puet demand<hi rend="i">er</hi> .iii. temps, ce est la chose, et .ii. temps, et cil demanz ne fenis por moins de .xxx. anz.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.1.4"><label>[9.1.4]</label>Icilz hons à cui est ravie aucune chose ou à cui elle est emblee, la porray demander, et il et ses hoirs, jusques à .xxx. anz et non plus, ou soit que on li demande por rapine ou por larrecin. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.1.5"><label>[9.1.5]</label><note resp="#VM">Le paragraphe 5 est omis (probable saut du même au même).</note>.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.1.6"><label>[9.1.6]</label>Icilz à cui fut toute la chose por rapine la puet demander ansinc co<hi rend="i">m</hi>me est dit desore, ou soit que la chose fust soie ou se il l'avoit à amprise ou co<hi rend="i">m</hi>ma<hi rend="i">n</hi>dee en gaige ou il l'avoit aucun droit.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.2">
<head type="rubric"><label>[9.2]</label> <pb n="f. 97r"/> Ici dit del malfait que .ii. home ou plus de .ii. font .ii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_9.2.1"><label>[9.2.1]</label><hi rend="b">I</hi>cilz<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> hons qui fait aucun maulfait à autre, se il l’a fait à autre homme, ce est à compaignon, il en est tenuz en .iiij. temps de l’amander ice meffait, si elle li est demandee dedenz un an util. Mais puis que li anz serai passez, ne serai il tenuz fors que en la simple chose, ce est d’emander le domaige, ce est li mauxfaiz, se dedenz l’an util ne fut faite tel rencure com loys dit por non. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.2.2"><label>[9.2.2]</label>Iceste raison ha leu ou soit que cilz qui fist le maulfait le fist à armes ou senz armes.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.2.3"><label>[9.2.3]</label>Encore n'en est dessevrance, ou soit que cilz hons qui fist le maulfait avra les hommes à cui il fist le maulfait, ou soit que autres les anna, et il jete antre aux quant il fist ce, ou soit que autres les anginai por son maul angin et .i. de cels fist le maulfait. En icels .iii. cas est tenuz cilz à cui l’on demande, sor que li homme fuissent ajosté por que <app><lem wit="#H"><choice><sic>il</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> ce maulfaiz fut fait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.2.4"><label>[9.2.4]</label>Encore n’en est dessevrance ou soit que li maulfaiz fut fait à force ou senz force, se .ii. homme ou plus de .ii. firent ice maulfait, soit que li maulfaiz fut fait preisanmant, ce est ne fut faiz en repoust. Mas se uns de ses hons fait .i. maulfait, ne n’a l’on iceste raison que il en soit tenuz en .iiij. temps, se il ne la fist à force. Mas se por force la fist, bien ha leu iceste raison, encore la face il seust, car tuit homme qui font maulfait à autre por force bien i ont maul engin.</p></div>
<div xml:id="codi_fr_9.3">
  <head type="rubric"><label>[9.3]</label> Ici dit de cel doumaige, ce est de cel malfait que on fait à autre pour ouchoison de feu ou de riviere .iii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_9.3.1"><label>[9.3.1]</label><hi rend="b">S</hi>e la maison d’aucun homme ardoit ou se elle estoit desroichié, et uns autres hons ravi ou emblai ou fist aucun autre domaige, ce est aucun maulfait, et ce est fait por l’achoison de ce feu ou de celle ruine por ce que tuit homme suelent corre au feu, il est destroinz por raison dedanz .vij. anz util d’emander icel domaige en .iiij. tens comme fut icilz domaiges. Mais puis que est li anz passez, ne est tenuz fors d’autant cum est li domaiges.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.3.2"><label>[9.3.2]</label>Iceste raisons hai leu ou soit <app><lem wit="#H"><choice><sic>ou soit</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app>
que li domaiges fut faiz à celui de cui iere la maisons qui ardit, car tuit homme poura d’emander la <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">de</del>mandente</lem></app> cum ciz hons à cui fut faiz li domaiges et li maulz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.3.3"><label>[9.3.3]</label>Autretel raisons est de ce domaige que uns hons fait à autre por ochoison de aucune né qui ere afonzee ou qui voloit <app><lem wit="#H"><choice><sic>ou qui voloit</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> afonzer.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.4">
  <head type="rubric"><label>[9.4]</label> Ici dit de cel home qui met feu à son esciant an cité ne an pallier .iiii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_9.4.1"><label>[9.4.1]</label><hi rend="b">I</hi>cilz<note resp="#VM">Lettrine de 5 lignes de haut.</note> hons qui à son escient met feu an cité, il tel poigne en doit <app><lem wit="#H"><choice><sic>havoit</sic><corr resp="#VM">havoir</corr></choice></lem></app> cum lois dit, ce est se il est itelx hons qui eit aucune dignité, si comme est cuens, il doit perdre le chief ou il doit estre tremis en ille, ce est <app><lem resp="#VM">doit</lem><rdg wit="#H">droiz</rdg></app> estre tremis en chaitivité, et devra estre en qui tant que à celui termine que li juges manderai, ce est li sires de la terre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.4.2"><label>[9.4.2]</label>Icil hons qui à son esciant met <pb n="f. 97v"/> feu en un molin de paille, ce est en un paillier qui iere joste la maison de un autre home, doit estre loiez fort et bien batuz et puis doit estre ars enz ou feu. Mais se li feus entra anz por sa colpe et ne fut sa velontez, il doit amander le domaige, ce est le maul engin qui fit li suens. Et se il ne hay de quoi il puisse amander le domaige, li sires de la terre le devra <app><lem wit="#H"><choice><sic>le destra</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> bien chastier de sa persone, pour <app><lem resp="#VM">que</lem><rdg wit="#H"/></app> li autre homme il proignenet essemple. Mais se li feus i vient senz sa colpe, non est tenuz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.5">
  <head type="rubric"><label>[9.5]</label> Ici dit de ces arbres qui <app><lem resp="#VM">est</lem><rdg wit="#H"/></app> tranchié an repost .v.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_9.5.1"><label>[9.5.1]</label><hi rend="b">I</hi>cilz<note resp="#VM">Lettrine de 6 lignes de haut.</note> hons quj taillie, ce est qui trainche, l’abre de un autre home ou pour le cui commademant autres le taille, il est tenuz de amander le domaige à double à celui homme à cuj il fit le domaige et à son oir tant que à .xxx. anz. Mais li hoirs de cel home qui fit le domaige non est tenuz fors de tant cum li juges puet cognoistre, que il est amandez de cel maulfait.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.5.2"><label>[9.5.2]</label>Se plusours homes treinchens un aubre, tuit en son tenuz igalmant de amander ice maul, et chascuns de aux en est tenuz de tout le domaige, ou se li uns li amande, pour ce ne sont li autres delivrés qui firent icelui domaige ou qui le commanderent à faire. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.5.3"><label>[9.5.3]</label>Autrestex raisons est de la vigne, se elle est taillié et de chasnes et de touz aubres. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.5.4"><label>[9.5.4]</label>Ice raisons ha leu en tel guise se li maul fut faiz premieremant, ce est repost, auxi con se fut larrecin.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.5.5"><label>[9.5.5]</label>Quant li domaiges sera esmez en double, en celui double doit estre contez autant comme l’on puet cognoistre que vaillent li aubres ausint trainchié, se cilz de cuj il fu. Mas se cilz qui l’a treinchié l’an ay porté, il devra amander por le larrecin ce que il en hay porté.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.6">
  <head type="rubric"><label>[9.6]</label> Ici dit se uns hons fait injure, ce est honte, quex droit an est .vi.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_9.6.1"><label>[9.6.1]</label><hi rend="b">O</hi>r redisons de injure, ce est de honte. Injure, ce est honte, fait on en mout des autres guises, ce est en laides paroles que dit hons à autre et en fait ausimant.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.6.2"><label>[9.6.2]</label>Icelles que l’on fait en laides paroles est apellee <foreign xml:lang="lat">contumelia</foreign>. <app><lem resp="#VM">Por ce est appellee <foreign xml:lang="lat">contumelia</foreign></lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> que icilz hons qui dit à autres laides paroles le va desprissent et abaitent de ce que il vaut et que il est doutez, et por dire laides paroles à autres es puet on autre diffamer, ce est faire cheoir en mal non et en lait.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.7">
<head type="rubric"><label>[9.7]</label> Ici dit quex persones on puet on <app><lem wit="#H"><choice><sic>injure</sic><corr resp="#VM">injurer</corr></choice></lem></app>.vii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--></head>
<p xml:id="codi_fr_9.7.1"><label>[9.7.1]</label><hi rend="b">T</hi>uit<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> home puent recevoir injure, ce est honte, et por soi meismes et por autre, si comme est por son fil qui est en son pouoir et por son ser et por sa moillier, ce est à dire se aucuns fait injure à moi ou à mon fil ou à ma fille, ce est à aucun de mes enfanz qui erent en mon pouoir ou à ma moillier, ge puis demander icelle honte.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.8">
<head type="rubric"><label>[9.8]</label> Ici dit qui puet demander la honte .viii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., le passage fait partie de la rubrique VII (§§ 2-10). Dans l’éd. Derr., le titre de la rubrique VIII est différent : <hi rend="i">Aizi diz de l’aunta de.l fil.</hi></note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.8.1"><label>[9.8.1]</label><hi rend="b">J</hi>e puis demander la honte de mon fil, se cil qui le fit honte savoit que il haust pere, ancore ne saiche il qui fut ses peres. Autretels raisons est <pb n="f. 98r"/> de la moillier. Et mes filz la puet demander ausimant, car pour le mien demant ne se pert cil à mon fil, car la soie honte qui li fut faite doit estre aesmee selonc la soie persone et la moie honte, ce est selonc ce que la honte de mon fil tient à moi, devra estre aesmee selonc la moie persone.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.8.2"><label>[9.8.2]</label>Li peres puet bien demander que li soit amandee la honte qui fu faite à son fil ou à sa fille et ice puet il demander et por soi et por son fil, car icilz droiz et touz icilz demanz qui tient à aucun de mes enfanz qui sont en mon pouoir puis je avoir et demander por lui, encore ne le viulle il.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.8.3"><label>[9.8.3]</label>Mais mes filz ne puet demander ice droit qui tient à luj demantres que je suis em presenz <app><lem wit="#H"><choice><sic>ce</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app>, ou se il est procurerres qui demande por mon fil.</p>
  <p xml:id="codi_fr_9.8.4"><label>[9.8.4]</label>Mas se je qui suis ses peres ne suis en la terre, ou <app><lem wit="#H"><choice><sic>ou</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> encores i soie je, je ne puis faire plait, si comme est se je ne suis bien en mon sen ou suis griemant malades ne ne ay procuraour qui par moi plaidoioit, bien le puet demander mes filz, se acuns hons li fit honte que il li amant si comme raisons commande, autretant comme il le pouroit demander, se il ne eust pere.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.8.5"><label>[9.8.5]</label>Mas se je suis en la terre et suis bien sains et en mon sen et honte est faite à mon fil, ne puet dire riens mes filz, ou soit que je en viulle le plait aloignier, ou soit que je le viule pardoner à celui qui fit la honte à mon fil, bien le puis faire. Car bien puet li peres pardoner à celuj qui fit la honte à son fil, fors adonc quant li peres est vis hons et mauvais et est tex hons qui non ha gaires cure ne de honor ne de honte, et li filz est honestes hons et tex qui doute bien honte, car adonc an puet bien dire li filz, encore ne le viule ses peres.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.8.6"><label>[9.8.6]</label>Autretex raisons est se li filz à cuj fut la honte faite ne n’est quant il vuet plaidier ou pooir de son pere.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.8.7"><label>[9.8.7]</label>En touz icels cas esquels li filz puet demander, puet il bien ordiner .i. procuror ou, quant il vuet, puet demander à autre que il demant pour lui. Autrestels raisons est de par son pere.</p>
  <p xml:id="codi_fr_9.8.8"><label>[9.8.8]</label>Se .i. hons quj ay et pere et a non reçoit honte demantres que li avous est en la terre et est sains et en son sen, ne puet dire riens ne ses filz dou son fil <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">n</del><add>se</add></subst></lem></app> ses avous ne le vossoit.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.8.9"><label>[9.8.9]</label>Puis que li filz à cui fut faite la honte emplaidoit por soi, ce est en son non, encore le feist il senz demanz de son pere ou de son avou, n’an pouray puis riens dire, ne ses peres ne ses avous for que de ce qui tient à lor, car duj demanz sont, et li uns ne se part por l’autre, si con est dit desore.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.9">
<head type="rubric"><label>[9.9]</label> Ici dit de celles hontes que on fait à femme qui ha mari .ix.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique VIII. <hi rend="i">De illo uituperio quod aliquis facit femine maritate</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.9.1"><label>[9.9.1]</label><hi rend="b">S</hi>e aucuns hons fit honte à ma moillier, entenduz est que la honte fut faite et à li et à moi et à son pere, se elle l’ay.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.9.2"><label>[9.9.2]</label>Mas <app><lem wit="#VM">se</lem><rdg wit="#H"/></app> cilz qui fit honte à ma moillier cuidoit bien que elle non eust mari, ne l’an puis riens dire por moi, ce est en mon non, je qui suis ses mariz, por ce que il ne vuet faire honte à son marj. Mas se il <pb n="f. 98v"/> savoit que elle havoit marj, bien tient la honte à son marj. Autretex raisons est dou pere, je an puis dire, et elle et ses peres.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.9.3"><label>[9.9.3]</label>Et se je vuil demander et por moi et por li, puis bien faire, se elle ne me defendit que je demandesse por li, et devra estre esmé la honte selonc ce qu’est la persone de celui por cuj l’on demande, ne li uns demanz ne se pert por l’autre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.10">
<head type="rubric"><label>[9.10]</label> Ici dit se je di ou fais à autre ce que il ne vuet, encore ne le tieigne il honte, mais se je ne li dis ne fis pour la honte, je n’an suis pas .x.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique IX. <hi rend="i">Quo modo debet intelligi uituperium quod unus facit alii</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.10.1"><label>[9.10.1]</label><hi rend="b">S</hi>e<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> je dis à autre folie et laides paroles, si comme est se je l’apelle ser ou larron ou autre parole laide li dis je, an suis tenuz par honte, se je ne li dis par honte. Autretex raisons est del fait come dou dit, car encore faice je mal à autre, si comme est se je le ferj ou je le boutai, se je ne le feis por sa honte, je ne li en suis de ce tenuz por honte, si comme est en ice essemple. Je cuidoie que tu fusses mes sers et tu eres frans, et te ferj ou te boutaj, n’en i sarai tenuz de ce por honte, car je n’an hai velonté de faire honte à toi ne autre, car se li sires fiert son ser ou se il le vuet ferir, il ne li fait nulle honte.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.10.2"><label>[9.10.2]</label>Autretex raison est se je voloie ferir mon ser et tu estoies en qui de joste luj et je feri toj : que je ne t’an suj tenuz de honte, por que je ne t’an voloie ferir.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.10.3"><label>[9.10.3]</label>Mas se je ne cuidoie que tu fusses mes sers et je te vousis ferir, ne t’an suis tenuz por honte, encores ne te cognoisse je, si comme est se je cuidai que tu fusses <persName>Pierres</persName> à cuj je voloie mal, et tu eres uns autres hons, bien t’an suis je tenuz, por ce que je avoie cuer et volanté de faire honte à cel homme lequel je cuidoie que tu fuisses autre.</p>
  <p xml:id="codi_fr_9.10.4"><label>[9.10.4]</label>Tel raisons est se je feris une feme qui havoit marj et cuidoie bien que elle eust marj, encore ne saiche je que il fust ses mariz, ice est voirs por ce que je ai cuer et velonté de faire honte à femme mariee. Mas se je cuidoie que elle ne eust marj, n’an suis tenuz à son mari por soi, ce est an son non, mais por sa moillier li suis je <app><lem wit="#H"><choice><sic>te</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> tenuz, ce est en nom de sa moillier. Autretel raisons est se je fier un homme qui havoit pere, car granz dessevrance est se je cuidoie que il eust pere ou se je cuidoie que non.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.11">
  <head type="rubric"><label>[9.11]</label> Ici dit de celle honte que on fait à une moie fillastre .xi.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique X. <hi rend="i">De iniuria quam aliquis facit nerui mee</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.11.1"><label>[9.11.1]</label><hi rend="b">S</hi>e<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> uns hons fist honte à ma filastre, ce est à la moillier de mon fil ou la moillier dou fil de mon fil, entenduz est que elle fust faite à moj qui suis ses sogres et à son marj et à lj et à son pere. Et por ce puet estre demandee la honte por nom de touz, ne li demanz ne se pert por l’autre, et devraj estre esmee li persone don ce est.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.12">
<head type="rubric"><label>[9.12]</label> Ici dit se je te dis aucunes laides paroles ou je te feri, ancoures le feisse je por ton mal ou par ta honte que tu n’an pourras riens dire por honte, se je ne l’antandis à honte quant je te feris .xii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique XI. <hi rend="i">De illo uituperio quod aliquis facit femine maritate</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.12.1"><label>[9.12.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je te dis aucune folie, ce est laides paroles, ou je te ferj an aucune guise et te fis je por maule velonté et por ta honte, ne t’an suis je tenuz pour honte, se tu ne le tiens à honte quant je te dis les laides paroles, encore <pb n="f. 99r"/> le tenisse tu ores à honte. Encore se je fiz honte en aucune guise, et tu ne feis puis covenante que riens ne m’an diroies de ce, ne t’an pouras puis riens dire, et ce est voirs ou soit que je t’an donai de mon avoir por ce, ou soit que por amors le me coventas.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.13">
<head type="rubric"><label>[9.13]</label> Ici dit quel honte puet on demander ou por soi ou por autres .xiii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique XII. <hi rend="i">De illo uituperio quod aliquis facit femine maritate</hi>.</note></head>
  <p xml:id="codi_fr_9.13.1"><label>[9.13.1]</label><hi rend="b">S</hi>e uns hons me fist honte, je la puis demander, ce est je li puis dire que il la m’amandoit, et se je ne li viul  dire, ou ne puis <app><lem resp="#VM">dire</lem><rdg wit="#H">dier</rdg></app>, le pourrai uns autres por moi, se il en hai mandemant de moi, ou se il est mes <app><lem resp="#VM">curaire</lem><rdg wit="#H"/></app>.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.14">
<head type="rubric"><label>[9.14]</label> Ici dit se uns hons dit mal de autre, se il dit voir que il non est tenuz ne ne devra avoir nulle poigne, ancore dit voir à celui cui il dit mal .xiiii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique XIII. <hi rend="i">Si aliquis dixit malum de alio, non tenetur, si ipse dixit uerum</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.14.1"><label>[9.14.1]</label><hi rend="b">S</hi>e je diffame aucun homme d’aucun crime, ce est se je dis aucune folie, et se dis je por luj diffamer, ce est por espublier celuj crime, n’en suis je tenuz ne n’en doi avoir nulle poigne se je dis voir, pour ce que tuit crime doivent savoir tuit homme, si comme est se je te appelle ser ou larron ou avoutre ou traite, je n’an devrai havoir nulle poigne se je dis voir, encore le tiengnes tu à honte.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.15">
  <head type="rubric"><label>[9.15]</label> Ici dit an quantes maneires on puet faire onte à autre .xv.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique XIIII. <hi rend="i">Quot modis aliquis homo potest facere iniuriam alii</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.15.1"><label>[9.15.1]</label><hi rend="b">H</hi>onte<note resp="#VM">Lettrine de 4 lignes de haut.</note>, ce est injure, puet on faire à autre en molt de guises, et por ce est biens que nos en denons essemple. Se tu me feris ou me boutas ou me dissis aucune felonie, tu m’an seras tenuz por honte, se tu feis por ma honte, et non en autre guise.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.15.2"><label>[9.15.2]</label>Se tu feis honte à mon fil ou à ma moillier ou à mon ser, encore ne tiegne il à honte ce que tu li feist, si en est tu tenuz à moj, ce est en mon non, autant comme celle honte me tient. Mas à aux n’en est tenuz por ce que il ne le tanront à honte.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.15.3"><label>[9.15.3]</label>Se tu entres en ma maison, ce est en la maison en laquele iere mes estaiges por habiter, ou soit que elle iere moie ou je l’avoie louee ou je i estoie senz nuns loiers, ou je i havoie acun droit, se tu i entres à force ou pour honte de moi, tu me seras tenuz por honte, car granz hontes est à antrer an autrui maison contre la velonté de celui qui la tient. Et por ce est voirs se je haj louee une maison de toi et honte m’i est faite : je puis dire que je tien la maison, non tu, se cil qui i entre ne i entre por ta velonté. Mais se il i entre por ta velonté faire et honte à moj, et tu em pourat dire et je.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.15.4"><label>[9.15.4]</label>Se je dis que tu me fes honte et tu le noias, je devrai jurer que tu me fis icelle honte dont je me plaing, et tu me devras laisier jurer, se je ne n’ai gairanz.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.15.5"><label>[9.15.5]</label>Se je fis aucuns <app><lem resp="#VM">damaige</lem><rdg wit="#H"/></app> vers d’autre, et ce fis je por honte, ou je les escris, ou je les diraj, ou je les louaj, je li en suis tenuz por honte, et il doit dire por non la honte.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.15.6"><label>[9.15.6]</label>Icil hons qui se plaint d’autre qui li oit faite honte, il doit dire por non la honte, ce est il doit dire se il fust feruz ou li furent dites laides paroles, et doit dire : « Itex et tex paroles me sont dites ».</p>
<p xml:id="codi_fr_9.15.7"><label>[9.15.7]</label>Se li patrons fist honte à son libert, ne li est tenuz de honte, si fut leus li hontes, car bien puet chastier li patrons son libert, mais si granz hontes est doit li estre gries, se il la li fit, bien est tenuz si comme est se il le ferit fort ou se il li fit plaie.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.15.8"><label>[9.15.8]</label>Se li peres fait aucune honte à son fil quj iere en son pouoir <pb n="f. 99v"/>, ne puet li filz dire riens por ce que nuns demanz puet estre a[n]tre<note resp="#VM">Ms. : <hi rend="i">autre</hi>.</note> pere et fil quj est en son pouoir. Mas se li filz ne est en pouoir de son pere et li peres li fait honte quj soit granz, bien puet dire li filz encontre son pere. Mas de legiere honte n’en puet il riens dire. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.15.9"><label>[9.15.9]</label>Se duj frere sont en pouoir de lor pere, ne li uns à l’autre riens puet demander por nulle meniere.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.16">
  <head type="rubric"><label>[9.16]</label> Ici dit quel honte on doit atandre qui soit granz et griez .xvi.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique XV. <hi rend="i">Que iniuria est grandis et grauis</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.16.1"><label>[9.16.1]</label><hi rend="b">I</hi>njure<note resp="#VM">Lettrine de 9 lignes de haut.</note> est de molt de menieres, ce est li une honte est plus granz que li autre. gries honte est de trois menieres : ce est ou elle est gries por la persone ; ou elle est gries por le fait, ce est por le ferir ; ou elle est gries por le tans en laquel fut fait.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.16.2"><label>[9.16.2]</label>Por la persone est entenduz que la honte soit gries, si comme est se li filz fiert le pere ou se il li dit laides paroles, ou se li liber fit honte à son patron : bien doit on entendre et tenir que gries honte li fit, encore ne la tiegne on à grant honte se uns autres hons li eust faite. Encor le aut soignor de la terre fait honte uns de ses hommes qui sont sor luj, encore fut elle leigiere à .i. qui feist à un autre home, si doit l’on tenir et croire que elle fut gries honte quj la fit au seignor.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.16.3"><label>[9.16.3]</label>En cel temps puet on ferir autre ou li puet on dire laides paroles que l’en est plus gries que se molt plus gries honte li fust faite en autre temps, si comme est se li honte est faite en qui où sont asés de homes, ou devant le prevost, ou devant un riche home ou conte. Bien legiere honte fut elle, si la doit l’on tenir à grief por ce que elle fust faite en icel leu.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.16.4"><label>[9.16.4]</label>Por le fait, ce est por le ferir, doit l’on entendre que li honte soit granz et gries, encore  soit li sans et la paie fort petite, si comme se il est feruz au l’oil ou an autre leu dou chief. Encore se la plaie est fort granz, encore ne soit elle autant en apert leu, si comme en la chiere, si est entenduz que la honte soit grant.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.16.5"><label>[9.16.5]</label>Encore bien puet on faire grant honte et grief sanz nulle plaie et senz nul ferir, si comme est se uns hons escuiche le manteaul del col de autre home, ou se li dessirai autre vestemant dou dos. Encores tant laides paroles puet on dire à autre que on doit entendre que la honte soit grant et gries.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.16.6"><label>[9.16.6]</label>Encores se un riches hons ou une riche dame ala à autre par une vois et uns autres hons tient lou compaignon por honte de celuj avoc cuj il ala, ensuit que il le dessiraj ou se il li dit tex paroles por que il degerpit celuj à cuj il ha, là gries honte li est, se cil compains iere tex hons qui iere usez d’aler avoc lui.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.16.7"><label>[9.16.7]</label>Se uns hons me ferit en mon chief ou en voiace de mes homes, granz honte et gries est, entendue que il me fit, encore me ferit il legieremant.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.16.8"><label>[9.16.8]</label>Se uns dit à une caste famme que elle geust avoc luj ou avoc autre, bien s’en puet plaindre la femme par honte, se ne iere à sa velonté. Et ses peres s’en puet plaindre ausimant, encore le viule sa fille, se elle est en son pouoir. Autretex est de un home se .i. autres le vaj traisent.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.16.9"><label>[9.16.9]</label>Se li sires de la terre fist avirer un homme à <pb n="f. 100r"/> plait encontre sa velonté qui non i voit venir par sa velonté que non i vuet venir ne s’em puet plaindre à très .vii., car ce que li sires fait à droit ou autres hons por son mandemant ou por ochoison de la soignorie que il ay non est nulle honte. Mas se li sires fait à autre ce que il ne doit, encore le face il por ochoison de l’office que il hay, il en est tenuz de honte, autresi comme se il seroit se il non eust icelle office.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.16.10"><label>[9.16.10]</label>Se tu me voiz pechier en mer ou en un autre flun communal si comme est Rosne, et tu le veas, tu me feis honte. Autretels droiz est se tu me veas à seoir ou à estre en leu communal, si comme est en merchié ou en charriere publique ou en yglise, ou se tu me veas oster une moie chose ou une autre chose où je havoie droit, tu me feis honte.</p>
  <p xml:id="codi_fr_9.16.11"><label>[9.16.11]</label>Se tu levas <app><lem resp="#VM">ta</lem><rdg wit="#H">tant</rdg></app> main por moi ferir ou por menacier, encore me ferisse tu, si me fais tu honte. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.16.12"><label>[9.16.12]</label>Icilz hons qui fait ou dit à autre ce por quoi il le diffame, ce est por il le mot en blasme, si li dit honte, si comme est se je porte un lait vestemant por honte d’autre ou te je en dis maul, je li fis honte.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.17">
  <head type="rubric"><label>[9.17]</label> Ici dit de celle honte qui est faite à un ser de autre .xvii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique XVI. <hi rend="i">De iniuria que est facta seruo alicuius</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.17.1"><label>[9.17.1]</label><hi rend="b">S</hi>e<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> je feris un ser de autre, por honte bien est entenduz que je haj faite la honte à son soignor, encore saiche je de cuj il iere sers, fors en .ii. cas, ce est s’il adonc quant je le feri ai je te velonté que je ne l’eusse feru, se je seusse que il fust ses sers, ou se je cuidoie que il fust frans hons. En ices .ii. cas ne m’an diraj ses sires aussi comme il porroit se je seusse que il fut ses sers, ce est ne doit l’en esmer la honte selonc la persone dou soignor mas selonc la persone dou ser. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.17.2"><label>[9.17.2]</label>Se je ferj un tuen ser, je te devraj amander le domaige, ce est l’empiremant dou ser et la honte, ne li uns demanz ne se pert por l’autre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.17.3"><label>[9.17.3]</label>Se pluseur homes hont <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>u</sic><corr resp="#VM">un</corr></choice></lem></app> ser communal et uns autres hons le ferit, tuit cilz qui hont part ou ser puent demander le domaige et la honte port tel partie comme il i hay chascuns d’aux et non plus.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.18">
  <head type="rubric"><label>[9.18]</label> Ici dit de celle honte que fait uns sers à autrei .xviii.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique XVII. <hi rend="i">De iniuria quam facit seruus meus alicui</hi>.</note></head>
  <p xml:id="codi_fr_9.18.1"><label>[9.18.1]</label><hi rend="b">S</hi>e<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> mes sers te fait honte, en mon arbitre est de metre lo ser an ton pouoir que tu le bastes à ta velonté. Et se je ne vuil ce faire, je suis destrainz de doner à toi le ser en cel guise que <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">se</del></lem></app>
 il soit tuens, ou je te doi amander la honte.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.18.2"><label>[9.18.2]</label>Mas se mes sers fit honte ou autre mesfait ou à toi ou à autre, et il le fait por mandemant, ou soit que je le soi ne ne li deffendi : se je li poi veer, je devraj amander icelle honte et icel maufait autretant bien comme se je l’eusse fait, ne ne m’an puis delivrer, ja i soit ce que je viule doner le ser à celuj à cuj il fit la honte ou le maufait, mais que quant li sers fait honte ou aucun mal por soj deffendre, ou por moi qui suis ses sires, car adonc n’en suis je tenuz encore <pb n="f. 100v"/><fw type="catchword" place="bottom">l’amander</fw> le feist il pour mon mandemant por ce que bien l’oit à touz homes deffendre, et luj et son soignor, et que il le feit n’an doit havoir nesune paigne.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.18.3"><label>[9.18.3]</label>Se uns <app><lem resp="#VM">tuens</lem><rdg wit="#H">tient</rdg></app> sers fait honte à un <app><lem resp="#VM">mien</lem><rdg wit="#H">tien</rdg></app> ser, autretex comme si l’eust fait à toi meismes.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.19">
<head type="rubric"><label>[9.19]</label> Ici dit an quel guise on fait honte à autre .xix.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique XVIII. <hi rend="i">Quomodo aliquis homo facit iniuriam alii</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.19.1"><label>[9.19.1]</label><hi rend="b">S</hi>e<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> tu veas <app><lem resp="#VM">me</lem><rdg wit="#H">tes</rdg></app> vendre un mien ser ou une autre chose où je havoie droit de vendre, tu me feis honte, se tu savoies ou tu cuidoies que mes droiz i fust. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.19.2"><label>[9.19.2]</label>Se je te doi et je suis apperoilliez de paier et tu en demanderas puis riens à ma fiance, ou te clamaras ou de moi ou de ma fiance, et ce sera por ma honte, tu me feras honte.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.19.3"><label>[9.19.3]</label>Se tu por ma honte empireras ma maison ou une autre chose que je havray et tenray, et ce feras senza ma velonté et senz parole de soignor, tu me feras honte. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.19.4"><label>[9.19.4]</label>Se tu entres en ma maison encontre ma velonté, tu me feras honte, encore i entrasse tu por moi apaler en plait, car nuns hons ne doit entrer en autruj maison encontre la velonté de celuj qui demore.</p>
<p xml:id="codi_fr_9.19.5"><label>[9.19.5]</label>Se tu gis à une moie ancelle ou à une moie fille qui iere en mon pouoir, tu me feis honte, encore le vuisit elle. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.19.6"><label>[9.19.6]</label>Se tu feis honte à mon fil ou à mon ser, tu me feras la honte, encore le vuille il. ¶ Si comme est se tu laidiz le en laides paroles, ou se tu le fiers, ou se tu l’escharniz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.19.7"><label>[9.19.7]</label>Icilz hons qui se claimme d’autre et dit que il li havoit fait honte, et set bien à son escient que ne dit voir, itel poigne en doit il <app><lem wit="#H"><choice><sic>havoit</sic><corr resp="#VM">havoir</corr></choice></lem><rdg wit="#H">tient</rdg></app> que li sires l’en doit envoier en essil tant qu’à un termine, ou le doit geter de celle honor que il hai, si con est se il est clers devra l’on geter de sa clergie. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.19.8"><label>[9.19.8]</label>Se duj voisins demorent andui en une maison et li uns demore dessus, li autres dessoz bien doit esgarder icilz dessoz que il ne face fumee à celui dessuis que li nuise, et ne cilz dessuis ne doit geter riens qui li nuise, ne tiegne domaige à celuj qui est dessoz, si come est d’aigue et de autre chose. Et le maul doit amander et la honte, se il l’a fait pour honte de luj.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.20">
<head type="rubric"><label>[9.20]</label> Ici dit quex droiz est se plusors homes font honte à autre .xx.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique XVIIII. <hi rend="i">Si plures faciunt iniuriam alii</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.20.1"><label>[9.20.1]</label><hi rend="b">S</hi>e<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> plusors homes font une honte à autre home liquex d’aux en est tenuz, ne pour ce se li uns d’aux l’amande n’an sont li autre delivré, car tantes hontes sont tantes persones <app><lem wit="#H"><choice><sic>fuirent</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> quj firent la honte et por ce est plus grant la honte.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.21">
<head type="rubric"><label>[9.21]</label> Ici dit quex hons est tenuz de honte qui <app><lem resp="#VM">fu</lem><rdg wit="#H"/></app> faite à autre .xxi.<!--VM La rubrique est rédigée par le copiste 3.--><note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique XX. <hi rend="i">Quis homo tenetur de iniuria que est facta alii</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.21.1"><label>[9.21.1]</label><hi rend="b">I</hi>cilz<note resp="#VM">Lettrine de 6 lignes de haut.</note> hons est tenuz de honte qui por soi meismes la fait, ce est qui à sa boiche dit à autre laides paroles ou fiert autre à ses mains. Encores se tu por mon mandemant ou por mon angin honte à autre en aucune meniere, je en suis tenuz autretant bien comme se je meismes l’eusse fait, et tu ausimant en seras tenuz.</p>
  <p xml:id="codi_fr_9.21.2"><label>[9.21.2]</label>Mais adonc est voirs que je en suis tenuz de celuj honte que tu feis por mon mandemant quant je t’an donaj avoir, ou je le t’an covantaj à doner, ou se tu ne <app><lem wit="#H"><choice><sic>le</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> l’eus fait en autre guise, se je ne le t’eusse mandé. Mas se je ne t’an donaj riens, ne ne t’an acoventay à doner riens, ou se tu l’eusses fait, j’ay ne le t’eusse je mandé ni en seroies tenuz de l’a<pb n="f. 101r"/><!--VM CHANGEMENT DE MAIN ET D'ENCRE Copiste 3 mander mais je n'ai serai tenuz.-->
<!--VM NOTE DE LECTURE <note resp="#VM">Ms. : Mention anonyme <hi rend="i">.iiii.<hi rend="sup">c</hi>.xviii. chapitres</hi> dans la marge inférieure rédigée par le copiste 3 par rapport à la main qui rédige la page.</note>mand<hi rend="i">er</hi>, mais je n’an serai tenuz.--></p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.22">
<head type="rubric"><label>[9.22]</label><app><lem wit="#H"><choice><sic>Ic</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> Ici dit quant est feniz demanz de honte .xxii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique XXI.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.22.1"><label>[9.22.1]</label><hi rend="b">D</hi>emanz de honte ne dure outre .i. an util si n’a<hi rend="i">n</hi> fu faite loial ra<hi rend="i">n</hi>cune, ne ne dure puis que est mors ciz qui fit la honte, ne puis que est mors cil à cui la honte fu faite.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.23">
<head type="rubric"><label>[9.23]</label> Ici dit quel amande doit faire cil qui fait honte à autre .xxiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique XXII. <hi rend="i">Quam emendationem debet facere ille qui fecit iniuriam alii</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.23.1"><label>[9.23.1]</label><hi rend="b">I</hi>ciz<note resp="#VM">Lettrine de 3 lignes de haut.</note> hons qui fit honte à autre an aucune guise li est tenuz p<hi rend="i">or</hi> ce de l’amand<hi rend="i">er</hi> ita<hi rend="i">n</hi>t comme wet jurer outre mesure ciz hons à cui fu li honte faite p<hi rend="i">or</hi> quant il ne vousist adonq<hi rend="i">ue</hi>s quant li fu faite la honte avoir receue icelle honte, fors que se il ne vout jurer outre mesure fu faite, ce est an charriere ou an marchié ou deva<hi rend="i">n</hi>t homes ou an p<hi rend="i">ri</hi>vé leu. Ancores doit esgarder se la honte fu de p<hi rend="i">ar</hi>ole ou de ferir ou an autre guise. Et selonc <app><lem resp="#VM">ce</lem><rdg wit="#H">se</rdg></app> que il puet conoistre que la honte fu gra<hi rend="i">n</hi>z ou petite dev<hi rend="i">ra</hi> estre la poine, ce est l’ama<hi rend="i">n</hi>de. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.23.2"><label>[9.23.2]</label>Se cil hons qui fit honte à autre an acune guise est ta<hi rend="i">n</hi>t povres que il ne puet doner ama<hi rend="i">n</hi>de de la honte, li sires an cui pouoir est li plaiz l’a<hi rend="i">n</hi> devra chastoier aigrema<hi rend="i">n</hi>t de sa persone p<hi rend="i">or</hi> ce que il <hi rend="i">et</hi> tuit home i praine<hi rend="i">n</hi>t esxample del chastoiema<hi rend="i">n</hi>t.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_9.24">
<head type="rubric"><label>[9.24]</label> Ici dit quel poigne <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">a</del><add> doit avoir</add></subst></lem></app> doit avoir cil qui viole sepulcre, ce est leux où on met les mors .xxiiii.<note resp="#VM">Dans l’éd. Fitt., rubrique XXIV. <hi rend="i">Quam penam debet habere ille qui uiolauit sepulturam</hi>.</note></head>
<p xml:id="codi_fr_9.24.1"><label>[9.24.1]</label><hi rend="b">S</hi>e au<hi rend="i">cun</hi>s hons viole ou corru<hi rend="i">n</hi>t aucun sepucre, ce est monuma<hi rend="i">n</hi>t, ce est vans ou leux où gist hons mors, <hi rend="i">et</hi> il le fait à son esciant, il doit estre jugiez de ce auta<hi rend="i">n</hi>t <hi rend="i">com</hi>me li juges puet conoistre q<hi rend="i">ue</hi> bie<hi rend="i">n</hi> esquitez soit, sol q<hi rend="i">ue</hi> la poine ne soit mai<hi rend="i">n</hi>re q<hi rend="i">ue</hi> elle seroit se .i. hons estrai<hi rend="i">n</hi>ges an plaideoit, ce est de .c. besa<hi rend="i">n</hi>z.</p>
  <p xml:id="codi_fr_9.24.2"><label>[9.24.2]</label><hi rend="i">Et</hi> cil dema<hi rend="i">n</hi>z p<hi rend="i">ar</hi>tient p<hi rend="i">re</hi>merema<hi rend="i">n</hi>t à celui home à cui tie<hi rend="i">n</hi>t plus icelle honte <hi rend="i">et</hi> ciz maux, si <hi rend="i">com</hi> est à celui q<hi rend="i">ui</hi> avoit ado<hi rend="i">n</hi>c droit de sevelir home deda<hi rend="i">n</hi>z, si <hi rend="i">com</hi> est li fiz del mort ou autres hons qui i avoit droit. Mais s’il s<hi rend="i">un</hi>t plusor homes qui se wele<hi rend="i">n</hi>t<space/>plaindre, li juges d’eus a plus hoir celui que il puet conostre qui ait meillor droit. Mais se tuit ont igal raiso<hi rend="i">n</hi>, tuit s’a<hi rend="i">n</hi> pue<hi rend="i">n</hi>t plai<hi rend="i">n</hi>dre ansa<hi rend="i">m</hi>ble. ¶ Iciz dema<hi rend="i">n</hi>z est tex que n’a<hi rend="i">n</hi> puet dire riens .i. hons <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">c</del></lem></app> puis que a<hi rend="i">n</hi> est donez jugemanz une foiz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.24.3"><label>[9.24.3]</label>Se ciz hons à cui tie<hi rend="i">n</hi>t iciz dema<hi rend="i">n</hi>z ne vuet dire ou ne puet, .i. autres  hons qui wet puet bien dire <hi rend="i">et</hi> ra<hi rend="i">n</hi>curer de ce que li monima<hi rend="i">n</hi>z fu violez a<hi rend="i">n</hi> icest dema<hi rend="i">n</hi>t. Qua<hi rend="i">n</hi>t le fait hons estra<hi rend="i">n</hi>ges vie<hi rend="i">n</hi>t poine de .c. besa<hi rend="i">n</hi>z. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.24.4"><label>[9.24.4]</label>Iciz dema<hi rend="i">n</hi>z, ce est que on fait de monima<hi rend="i">n</hi>t qui fu violez, ne dure outre .i. a<hi rend="i">n</hi> puis que il fu violez, si ava<hi rend="i">n</hi>t n’a<hi rend="i">n</hi> fu faite ycelle rancure <hi rend="i">com</hi>me loys dit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.24.5"><label>[9.24.5]</label>Se ciz hons qui viole monuma<hi rend="i">n</hi>t ne fu mis a<hi rend="i">n</hi> plait a<hi rend="i">n</hi> sa vie, à so<hi rend="i">n</hi> hoir ne puet l’on demand<hi rend="i">er</hi> rie<hi rend="i">n</hi>s. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.24.6"><label>[9.24.6]</label>Iciz hons est a<hi rend="i">n</hi>ta<hi rend="i">n</hi>duz qui la viole sepulcre, ce est monuma<hi rend="i">n</hi>z, qui à son escia<hi rend="i">n</hi>t le corru<hi rend="i">n</hi>t <hi rend="i">et</hi> il viole si <hi rend="i">com</hi>me se il a<hi rend="i">n</hi> giete fors l’oume mort q<hi rend="i">ui</hi> ere a<hi rend="i">n</hi>z, ou se il a<hi rend="i">n</hi> giete les hos, ou se il despoille home mort, ou se il habite deda<hi rend="i">n</hi>z leu monuma<hi rend="i">n</hi>t, ou se il i fit autre chose mais que celle qui est faite p<hi rend="i">or</hi> le monuma<hi rend="i">n</hi>t, sol que il ne lou feist p<hi rend="i">or</hi> mal a<hi rend="i">n</hi>gi<hi rend="i">n</hi>. Mais qui i fait au<hi rend="i">cun</hi>e chose sa<hi rend="i">n</hi>z mal a<hi rend="i">n</hi>gi<hi rend="i">n</hi>, n’a<hi rend="i">n</hi> est tenuz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.24.7"><label>[9.24.7]</label>Seplucres est <app><lem wit="#H"><choice><sic>est</sic><corr resp="VM"/></choice></lem></app> a<hi rend="i">n</hi>ta<hi rend="i">n</hi>duz toz leus où est seveliz hons mors. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_9.24.8"><label>[9.24.8]</label><note resp="#VM">Le § 8 fait l’objet d’une rubrique séparée dans l’éd. Derr. (.XXV. <hi rend="i">Aizi dit cal pena dev aver aquel qui sebelis omen mort en ciptat</hi>) et Fitt. (XXIV. <hi rend="i">Quam penam debet habere ille qui sepelivit hominem mortuum in civitate</hi>).</note> Ciz hons qui sevelit home mort a<hi rend="i">n</hi>z cité a<hi rend="i">n</hi> devra avoir poine de .xl. besa<hi rend="i">n</hi>z, et ceste poine doit estre tex del <foreign xml:lang="lat">fisco</foreign>, a<hi rend="i">n</hi>core li hons qui fu seveliz a<hi rend="i">n</hi> devra estre getez fors <hi rend="i">et</hi> portez a<hi rend="i">n</hi> .i. autre leu, <hi rend="i">et</hi> ciz leux don il est traiz devra estre <hi rend="i">com</hi>munaux de la cité.</p>
<p><seg type="explicit"><foreign xml:lang="lat">Explicit li Codes an romanz. Amen.</foreign><hi rend="b">∞∞∞∞∞∞</hi></seg></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
