<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Li Codes an romanz</title>
<author> (traduction du Codi en langue d'oïl)</author>
<author>Anonyme (auteur)</author>
<principal>
<persName xml:id="VM">Viola Mariotti</persName>(éditeur)</principal>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Projet pour l'édition électronique d'un corpus des premiers textes de droit traduits en ancien français dans le répertoire en ligne Miroir des classiques.</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listWit>
<witness xml:id="H">Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 1933 (H). Manuscrit de base.</witness>
<witness xml:id="G">Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 1070 (G). Manuscrit de contrôle.</witness>
</listWit>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fra">Texte en ancien français, traduit d'après l'occitan.</language>
</langUsage>
<creation>Dernier tiers du XIIIe siècle.</creation>
</profileDesc>
<encodingDesc>
<variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"></variantEncoding>
<projectDesc>
<p>Transcription du manuscrit Paris, BnF, fr. 1933, avec corrections par le témoin G et par
                    conjecture.</p>
</projectDesc>
<tagsDecl>
<rendition></rendition>
</tagsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change></change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div xml:id="codi_fr_livre_2">
<head><seg type="book">Livre 2</seg></head>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.1">
<head type="rubric"><label>[2.1]</label><pb n="f. 5r"/><app><lem wit="#H">Ici dit par quel raison on vuet demander aucune chose à autre devant que on le mette an plait<foreign xml:lang="lat">Liber secundus</foreign></lem><rdg wit="#G"/><rdg wit="#G">Coment se doit on comporter avant iugement commencer.</rdg><witDetail wit="#G"><hi></hi>Rubrique rédigée par une main moderne,sans doute un lecteur qui est en train de collationner à partir d'un autre manuscrit.</witDetail></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.1.1"><label>[2.1.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis<note resp="#VM">Lettre ornée de 6 lignes de haut.</note> que nous devons dire del plait an quel guise il doivent estre defeniz par juise, premieremant disons de ces choses que on doit faire devant que on <app><lem wit="#H">apeloit</lem><rdg wit="#G">appele</rdg></app> autre <app><lem wit="#H">an juise</lem><rdg wit="#G">em plait</rdg></app>.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.1.2"><label>[2.1.2]</label> Et premieremant, devant que on apiaut autre home an juise, li doit on dire pour quel raison on le vuet mettre an plait, ce est à dire par quel auction on li vuet demander. Et ice doit on dire .xx. jours devant que on le semoigne an plait. Et quant il avra oï, si se consoillera s’il voudra randre ce que on li demande sanz plait. <app><lem resp="#VM">Et s’il panse que il ne li fera ce que on li demande sanz plait,</lem><rdg wit="#H,G"/><witDetail wit="#H,G">Saut du même au même.</witDetail></app> se doit garnir commant il 
se fera droit.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.1.3"><label>[2.1.3]</label>Ausimant se cil qui met l’autre an plait a chartre ne riens qui puisse preu tenir, à l’autre doit le moustrer : aussi com seroit se cil <pb n="f. 5v"/> qui met l’autre an plait avoit chartre comme il fu paiez de ce que il demande, se il ne <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>vet</sic><corr resp="#VM">vuet</corr></choice></lem></app> conoitre le paiemant. Mais icil qui met an plait l’autre ne doit demander <app><lem wit="#H">à reu</lem><rdg wit="#G"><sic>aieux</sic></rdg></app> ses chartres ne ses <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">m</del><add>raison</add></subst></lem></app>, ja soit ce que soit aucune samblance de la lui part qui demande, si com est se il dit : « Tu me doiz .x. sol », et tu dies à moi que je t’an aie fait convenant que ne les te demanderai, et il te respont  : « Voir est, mais tu me feis puis covenances que tu les donroies et que il les te puisse demander », et de ce te demant la chartre qui an fu faite. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.1.4"><label>[2.1.4]</label>Ancor autres plaiz est de que li juges doit commander al reu, c’est à dire à celui qui est appelez, que il montre sa raison <app><lem wit="#G"/><rdg wit="#H"><sic>ou</sic></rdg></app> à l’auctor. Iciz plaiz est tex : .i. hons mande ou preste avoir à .i. autre et andui an firent chartres, et cil qui commande l’avoir a perdues les soues chartres par sa maison qui est arse ou par autre droite cause : doit mander li juges au reu que il li <app><lem wit="#H">moustroit</lem><rdg wit="#G">mostre</rdg></app> les soues chartes.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.2">
<head type="rubric"><label>[2.2]</label><app><lem wit="#H">Ici dit commant on doit apeler homme an plait</lem><rdg wit="#G">De clamer en plaist. 2</rdg><witDetail wit="#G">Rubrique rédigée par une main moderne, cf. note à la rubrique 1.</witDetail></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.2.1"><label>[2.2.1]</label><hi rend="b">P</hi><note resp="#VM">Lettrine de 2 lignes de haut</note>uis que avons dit an quel guise li auctors doit dire al reu par quel raison il le vuet mettre an plait, mais se li reus ne li vuet faire ice que li demande, puet le <app><lem wit="#H">clamer</lem><rdg wit="#G">apeler</rdg></app> an plait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.2.2"><label>[2.2.2]</label> Tuit homes puent apeler autres homes an plait, estre tex qui ausimant
<app><lem wit="#G"><choice><orig>en</orig><reg resp="#VM">an</reg></choice>sunt</lem><rdg wit="#H"/></app>
geté par nom : si com li fiz ne puet apeler an plait son pere quant il est an son pouoir, et par ice que ne puet estre plaiz antre .ii. homes quant li uns est ou pouoir de l’autre. Mais s’il ne est an son pouoir, il le puet faire par le commandemant de la poesté. Et la poestez<app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">la</del><add>li</add></subst></lem></app> devra consantir, se ce n’est tex chose que peres an soit deloigniez s’il an fu donez juises ancontre, ou s’il est sanz redempcion, si com est de furt ou de rapine et de <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat">injuria</foreign></lem><rdg wit="#G">injure</rdg></app> et de molt autres choses que lois dit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.2.3"><label>[2.2.3]</label> Mez li frans ne puet apeler son patron an plait sanz le commandemant de la poesté. Et an icielles choses dont li fiz ne puet apeler le pere an plait, an icelles meismes li frans ne puet apeler son patron.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.2.4"><label>[2.2.4]</label> Et se li fiz apele son pere ou sa mere, ou li liberz apele an plait son patrun ne sa moillier ne ses anfanz, estre doit an tele mesure com nous avons dit desoure, et doivent avoir painne de .l. besanz. Et s’il ne les a, la poesté doit panre vangence dou cors.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.3">
<head type="rubric"><label>[2.3]</label><app><lem wit="#H">Ici dit des convenanz que fait li uns à l’autre</lem><rdg wit="#G">Des conuenant soure clame. 3</rdg><witDetail wit="#G">Rubrique rédigée par une main moderne, cf. Rubrique 1.</witDetail></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.3.1"><label>[2.3.1]</label>
<hi rend="b">S</hi>ovanz avient que cil qui claimme autre an plait fait convant de ce que on li demande et <app><lem wit="#G">s'en plaidoient</lem><rdg wit="#H"><sic>plaidoient s'en</sic></rdg></app>, ou pour avoir que il a doné ou pour amours, et por ice devons dire des covenanz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.3.2"><label>[2.3.2]</label> Covenanz est ice que .ii. home convienent de faire ou de doner <app><lem wit="#H">quelque chose</lem><rdg wit="#G"/></app> li uns à l’autre. Et doivent faire de celles choses desquex li juges se doit antremettre de jugier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.3.3"><label>[2.3.3]</label> La foiz que l’uns promet à l’autre si demande. Et que est sa foiz se ce nom que icelles choses que home promet li uns à l’autre soient gardees ? Que naturex raisons est que tuit li home del mont dient voir li uns à l’autre.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.3.4"><label>[2.3.4]</label> Orre devons savoir liquex <app><lem wit="#H">covanz</lem><rdg wit="#G">covenanz</rdg></app> doit estre bien gardez et liquex non. ¶</p>
    
<p xml:id="codi_fr_2.3.5"><label>[2.3.5]</label> Premieremant devons savoir que cil convenant qui sunt fait ancontre loi ne doivent estre tenu, si com est s’il eust convant que il <pb n="f. 6r"/> feroit furt ou rapine ou autre laide chose, ou ancontre bone coutume, si com est se je <app><lem wit="#H">convante</lem><rdg wit="#G">covenance</rdg></app> à autre que je face de lui mon oir.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.3.6"><label>[2.3.6]</label> Iciz <app><lem wit="#H">convanz</lem><rdg wit="#G">covenanz</rdg></app> ne doit estre tenuz qui est faiz par force, si com est se je promet à autre aucun avoir, <app><lem wit="#G"/><rdg wit="#H"><sic>de</sic></rdg></app> que il me face force ou à lance ou à espee ou à autres armes. ¶ Ausimant com cil covenanz ne doit estre tenuz qui est faiz pour paour.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.3.7"><label>[2.3.7]</label> An convenant <app><lem wit="#H"><choice><sic>et</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app> doit estre la raisons esgardee selonc la raison del fait et la raison del droit. Li faiz est ce que li .i. promet à autre sanz foi. Et ce devons nous <app><lem wit="#H">croire et</lem><rdg wit="#G"/></app><app><lem wit="#H"><choice><sic>que</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app> antandre que il fait tacitelmant ou apressemant. Que tex foiz est que covenanz est tenuz et non est parlé, c’est ciz convenanz qui est faz tacitelmant, si com est que .iii. home doivent .c. souz à .i. home : iciz hons puet demander son avoir à chascun des .ii. homes, mais puis que il reçoit la partie de l’un, autresi est com s’il avoit fait convenant que il ne demandast à chascun <app><lem wit="#H">mais que sa</lem><rdg wit="#G">fors que la soie</rdg></app> partie. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.3.8"><label>[2.3.8]</label> Et droiz doit estre esgardez antre la persone <app><lem wit="#G">par soi</lem><rdg wit="#H"/></app> et la chose de quoi doit estre faiz li covenanz par soi, et puis la persone et la chose ansamble. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.3.9"><label>[2.3.9]</label> La persone doit estre tex que saiche consantir et que il ait baillie de ses choses. Adonc si est à mains de .xxv. anz ou se il est forsenez, ne vaut riens la convenance que il font, car il ne sunt an baillie de lor choses. Et molt autres persones que ne puent faire convenance à autres persone. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.3.10"><label>[2.3.10]</label> La chose doit estre gardee, ce est la promissions, si com est se on promet .c. souz à bastir une maison. Mais se on promet tel chose qui soit contre la loi, si com est de furt ou de rapine ou de tolir ou d’enjure faire, ne vaut li convenanz. ¶ Se .i. hons a convant à autre que il ne le metra an plait, de ce damaige que il fera, ou an force ou an larrecin, ne vaut la convenance. Mais puis que li <app><lem wit="#H">furz</lem><rdg wit="#G">larrecins</rdg></app> est faiz ou li damaige, bien puet estre faiz convenanz. Aprés, la promission doit estre que bone foiz i soit d’ambondeus parz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.3.11"><label>[2.3.11]</label> La persone et sa chose doit estre gardee ansamble, car à que que
<app><lem wit="#H">à que que fait</lem><rdg wit="#G">à cui que on face</rdg></app> convenant doit prometre de ses choses et de son fait, si com est si el convant de bastir une maison doit li prometre de bastir par soi meismes. Et cil à cui il <app><lem wit="#G">l'ot</lem><rdg wit="#H"><sic>l'ont</sic></rdg></app><!--VM A REVOIR l'ot G H l’ont--> convant li doit demander par soi s’il est à son oes. Que <app><lem wit="#G">nuns</lem><rdg wit="#H">.i.</rdg></app> hons ne puet prometre, si com est : « Se je te convenance, itex hons te fera tel chose », ne vaut. Ne ne puet on <app ><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">contredire</del><add>reçoivre</add></subst></lem></app> convenant par autre, s’il ne le fait par son preu ou par son commandemant. Et le puet faire li fiz par son pere et li sergenz par son seigneur. Et <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">an</del><add>celle</add></subst></lem></app> meismes raison est an lor tuor et an lour cureor.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.3.12"><label>[2.3.12]</label> Mais ce doivent savoir que cil qui claimme le convant adés le doit prover.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.3.13"><label>[2.3.13]</label> Autre convant sont cil qui ont nom transactions, <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">se</del><add>ces</add></subst></lem></app> sunt cil que on fait <app><lem resp="#VM">à</lem><rdg wit="#H">an voie</rdg><rdg wit="#G"><sic>avoe</sic></rdg></app> autre fors de plait ou an plait, quant juis an doit estre donez et on an fait amour pour avoir.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.4">
<head type="rubric"><label>[2.4]</label><app><lem wit="#H">Iciz chapitres dit des convanz que on fait de ce dont plaiz est antre genz</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.4.1"><label>[2.4.1]</label>
<hi rend="b">I</hi>tez<note resp="#VM">Lettrine de 6 lignes de haut.</note> convanz doit estre gardez ausimant com li autre, et bone foiz doit estre d’ambes part, et les autres raisons i doivent estre gardees qui doivent estre gardees an autres leus. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.4.2"><label>[2.4.2]</label> Icil qui met autre an plait, se on li promet aucune chose pour que il lait estre sa querelle et sa demande et ne <app><lem wit="#G">le</lem><rdg wit="#H"/></app> mette mais an plait, doit <pb n="f. 6v"/> li estre donee, ancor ne i ait il bone raison, sol que il i panset avoir bone raison. Mais se il set que n’en i ait bone raison, rien ne vaut la transactions, c’est la fins, et ice qui fut puis de doner ne puet estre demandé. Et se aucune chose li an est donee, bien le puet demander cil qui la dona à celui à cui il la dona et à ses hoirs. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.4.3"><label>[2.4.3]</label> Mais une chose doit l’an savoir : que se <app><lem wit="#H">fins</lem><rdg wit="#G"/></app> et convenance fu faite de celles choses de que on doit morir, se juis an fu donez ancontre, bien vaut, mais que d’avoutire. Certes en icelle <app><lem wit="#H">houre</lem><rdg wit="#G">chose</rdg></app> ne vaut la convenance, et icel home qui fait la fin et la convenance tuit home la puet bien acuser de l’azultere, ja soit ce que fins an soit faite.<!--VM NOTA BENE <note resp="#VM">Certes en icelle... an soit faite] om. Derr. La leçon est en revanche attestée dans Fitt.</note>--> ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.4.4"><label>[2.4.4]</label> Iciz hons qui fait fin, se on li an promet avoir et on ne li vuet randre, ne puet demander par sol la convenance, se ne l’an fu faite promissions, mais s’an puet torner à la premiere raison : cil hons sera destranz del respondre de ce que il avra dit avant, ou il li donra ce que il li ot convant à doner pour fin. Mais une chose doivent tuit home savoir : que cil qui fait fin et convenance, aquil est destrainz de observar se iciz hons à cui il fait la fin la done ou doner li <app ><lem wit="#H"><del rend="expunction">a</del></lem></app> vuet ce que il li a convant. Mais se cil hons à cui il a faite la fin la vuet laissier desfaire, il puet bien demander ce que il li avoit promis à doner par la fin, et se il vuet, il se puet deffandre par la fin, et ce est an son arbitre ; ou <app><lem wit="#G">puet</lem><rdg wit="#H"><sic>pour</sic></rdg></app> bien demander la poigne, s’ele li fu promise, et soure tout ce se puet deffandre par la fin, se ce fu an convenant quant la fins fu faite.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.5">
<head type="rubric"><label>[2.5]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit quex homes on puet apeler an plait, ou par soi ou par autrui, ce est à son oes ou à autrui</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.5.1"><label>[2.5.1]</label> <hi rend="b">O</hi>rmais disons des juges et d’icelles autres persones qui doivent estre <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat">in judicio</foreign></lem><rdg wit="#G">in jugement</rdg></app> : li auctors, li reus, li avocat. Li auctors est cil qui demande, le reus est cil à qui on demande. Et ancore avec aus autres persones, ce sunt li avocat. Li avocat, ce sunt cil qui araisonent le plait devant la poesté, ce sunt li <app><lem wit="#H">gramarien</lem><rdg wit="#G">legistre</rdg></app>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.5.2"><label>[2.5.2]</label> Assez sunt home qui ne puent demander par autre, c’est à dire tex persones sunt qui ne puent plaidoier pour aus ne pour autre, si com sunt cil qui sunt menor de .xvii.anz<!--VM NOTER <note resp="#VM">Dans les éd. Fitting et Derrer : .xxv.</note>--> et cil qui ne oient, et cil ne puent plaidier ne pour autrui ne pour soi. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.5.3"><label>[2.5.3]</label> Autre home sunt qui ne puent plaidoier mais
qui par leur et par certaines persones, si com sunt cil qui sunt an colpe d’aucun
blasme. Ce sunt cil qui sunt vaincu devant le juge de <app><lem wit="#H">furt</lem><rdg wit="#G">rapine</rdg></app> ou de <app><lem wit="#H">rapine</lem><rdg wit="#G">larrecin</rdg></app> ou de roberie, ou cil qui an donerent avoir pour ce que il ne soient mis an plait, car ce firent il par male consciance, c’est pour ce qui se santoient corpable. Icil puent plaidoier à lor oes et pour lor anfanz et pour lor peres, et s’il est libert pour son patron, et s’il est
tuor <app><lem wit="#G"><choice><orig>ou curators puet plaidoier por celui de cui il est tutors ou curators</orig><reg resp="#VM">ou curator puet plaidoier pour celui de cui il est tuor ou curator</reg></choice></lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.5.4"><label>[2.5.4]</label> Autre home sunt qui ne puent plaidoier mais que pour soi, si com cil qui a perdu son veoir et si com est fame. Et se fame a pere, bien puet plaidoier pour lui, se il est malades et non est qui plaidoient pour lui. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.5.5"><label>[2.5.5]</label> Ce que li avocat dirent an plait, an veance et an audiance de celui cui est li plaiz, doit estre tenuz aussi com se cil le disoit cui est plaiz. Et se de riens i mesfailloit, dedanz .iii. jourz le puet retorner cil de cui est li plaiz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.6">
<head type="rubric"><label>[2.6]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit des procurours, de ces qui font plait ou autre faisande par mandemant d’autre</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.6.1"><label>[2.6.1]</label> <hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit des avocas qui sunt à plait par autres homes, or disons des autres qui ausimant <pb n="f. 7r"/><note resp="#VM"><hi rend="i">futurn</hi> dans la marge supérieure rédigé par une autre main à l'encre noire.</note>--> suelent faire plaiz par <app ><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">auf</del><add>autres</add></subst></lem></app>. Mais cil sunt apelé avocat, et si ont nom procurator. C’est ciz hons qui par le mien commandemant aministre la moie <app><lem wit="#H">negoce</lem><rdg wit="#G">besogne</rdg></app>, <app><lem wit="#H">c’est qui fait la moie faisande</lem><rdg wit="#G"/></app>, ou soit que il plaidoie pour moi, ou soit que il desfande à moi an plait, ou soit que il face autre <app><lem wit="#H">negoce</lem><rdg wit="#G">besoigne</rdg></app>, si com est se il batit une maison ou face une vigne ou requiere aucun avoir de mon dete, et tot ce fait pour mon <app><lem wit="#H">mandemant</lem><rdg wit="#G">commandemant</rdg></app>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.2"><label>[2.6.2]</label> Ansois que autre hons puisse estre mes procuratours, maintes choses sun mestier à esgarder. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.3"><label>[2.6.3]</label> La premiere chose est que on doit avoir mandemant de cel home par cui on est an icelle chose. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.4"><label>[2.6.4]</label> L’autre chose si est que l’an doit esgarder se la persone est tex que elle puisse faire plait pour autre home, ne ne doit estre manres de .xxv. anz, ne ne doit estre fame, ne sers, ne acusez d’aucun crime. Et s’il est acusez, premieremant doit estre <!--VM H pourgiez dans G espourgiez... Que faire avec les variantes synonimiques où il y a que le suffixe qui change ?--> de cel crime. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.5"><label>[2.6.5]</label> Ausimant iciz hons qui ordone procuratour ne doit estre tex persone qui ne ait aministration de ses choses, si com est qui non est <app><lem wit="#H">à bail</lem><rdg wit="#G">en baillie</rdg></app> d’autre home et est bien an son san, car hons qui est <foreign xml:lang="lat">furiosus</foreign>, c’est hons qui n’est pas bien an son san, et qui est <foreign xml:lang="lat">prodigus</foreign>, c’est degaterres qui degaste folemant les soues choses, et qui est manres de .xxv. anz, ne puet ordener <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">n</del></lem></app> aucun home à procurour sanz le consoil de son tuor an la cui baillie il est. Mais an consoil de son tuor le puet bien faire.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.6"><label>[2.6.6]</label> Ausimant, ne tuor ne curor ne puent ordener aucun home qui soit procuror es choses <app><lem wit="#G"><choice><orig>de celui qui est en sa baillie, encor soit ce que il soit sires es choses</orig><reg resp="#VM">de celui qui est en sa baillie, ancore soit il sires es choses</reg></choice></lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> del menour, mais andui ansamble le puent faire. Se li tuor ou li curor ont juste cause par laquele il ne puissent amenistrer, puent aler à la poesté, et la poesté le puet et doit ordener à auctour, ce est cil qui fait ce que tuor ou curor doivent faire. Mais en pour ce de toutes les causes que li auctors fait es choses del menour, ou an plait ou sanz plait, si an sera tenuz et loiez ausimant,<app><lem wit="#H">et se li tuor ou li procuror eussent fait celle chose qui firent ordener lor actor</lem><rdg wit="#G">cum se li tutor ou li procureor avoient <foreign xml:lang="lat">litem contestatam</foreign></rdg></app>.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.7"><label>[2.6.7]</label><app><lem wit="#H">Mais une chose devons savoir : que <app><lem resp="#VM">si</lem><rdg wit="#H"/></app> li tuor ou li procurator avoient <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat"><choice><sic>contrestata</sic><corr resp="#VM">contestata</corr></choice></foreign></lem></app> la loi</lem><rdg wit="#G"/></app>, se cil avoient commancié le plait an la cause de menor, bien puet il par soi sol ordener procuror an icel plait. ¶ Autretex raisons est de procuror qui fait plait pour autre home. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.8"><label>[2.6.8]</label> Dit avons en quel <app><lem wit="#H">mesure</lem><rdg wit="#G">maniere</rdg></app> doit estre ordenez li procureres. ¶ Or redisons an quel cause doit estre ordenez. Certes mestiers est que soit chose pecuniare, c’est choses de rancure ou d’avoir ou d’onor, qui est criminaus plaiz. C’est à rancure, qui est de <app><lem wit="#H">crime</lem><rdg wit="#G"><foreign xml:lang="lat">crimen</foreign></rdg></app> et ne puet faire plait li .i. par l’autre, si ne puet estre li .i. procureres pour l’autre, se non est li plaiz pour tel persone qui ne doit plaidoier par soi pour que il est de grant dignité, si com est <app><lem wit="#G"><foreign xml:lang="lat">persona illustris</foreign></lem><rdg wit="#H"><foreign xml:lang="lat">illustris</foreign></rdg></app>, c’est prefaiz ou pretoir, ou est <foreign xml:lang="lat">spetabilis persona</foreign>, c’est proconsul, c’est coms palazins. Certes, icil ne peunt plaidoier à lor oes ne par autrui, mais doivent mander à autres qui plaidoioit pour aus. Et si itex persone fait ancontre ce que nous avons dit desus, par la soe raison, et sour juges grant painne an doit soutenir, ce est de .xx. livres d’or. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.9"><label>[2.6.9]</label> Mais une chose devons bien savoir : se autre hons vuet faire plait pour aucun, <app><lem wit="#H">oez</lem><rdg wit="#G"/></app> doit estre si certe chose et que elle soit mandee del signor del plait. <pb n="f. 7v"/> Mais s’il n’est <app><lem wit="#G">doutous</lem><rdg wit="#H">deceuz</rdg></app> el <app><lem wit="#G">puet</lem><rdg wit="#H"/></app>prouver avant le <app><lem wit="#G">commancement</lem><rdg wit="#H"><sic>commandemant</sic></rdg></app> del plait que mandez li soit, ou il an doit prometre bone stipulation et doner bone fermance, et que ce que jugié sera que il autre <foreign xml:lang="lat">ratun sit</foreign>, c’est que il an sera quites iciz hons par cui on vuet plaidoier et tuit home à cui apartient tex plaiz. Mais se ce ne vuet faire avant ce que li plaiz commance, ne doit estre oïz. Et ausimant ne doit estre oïz iciz hons qui vuet faire plait sanz commademant de cel home de cui est li droiz. Mais tout ice qui est escrit an cest paragrafe de ces procurators est voirs, c’est de ces homes qui vuelent estre auctor, c’est à dire demandeour par autre, mais qui ne soit tuor de celui pour cui il vuet demander.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.10"><label>[2.6.10]</label> Mais devandre puent tuit home autre an plait <app><lem wit="#G"/><rdg wit="#H">metre</rdg></app>, ancor ne aient il mandemant de cel home per cui il vuelent respondre ; sol pour que il doigne bone fermance que il paieront tot ce qui sera jugié par droit, car an autre guise ne doit estre <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">h</del><add>oïz</add></subst></lem></app> nuns hons qui vuet respondre pour autrui an plait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.11"><label>[2.6.11]</label> Mais d’une cause est à oïr droiz : que peres puet plaidoier pour son anfant, et li fiz pour le pere s’il a plus de .xxv. anz, ja soit ce que il n’an ait commandemant, se non est aperte chose ou se ne est prové que il vuet plaidoier ancontre la volanté de son pere ou li peres contre la volanté del fil, car adonc ne doit estre oïz nuns hons qui ancontre la volanté d’autre vuet plaidoier. ¶ Mes ancores puisse plaidoier li peres pour le fil et li fiz pour le pere sanz nul mandemant, il devra il faire icelle fermance qui est dite des autres homes desus. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.12"><label>[2.6.12]</label> Tot ice que nous avons dit del pere et del fil, si est voirs del serorge et del janre, et <app><lem wit="#G">de</lem><rdg wit="#H"/></app> l’uns freres <app><lem wit="#G">et</lem><rdg wit="#H"/></app> de l’autre, et de libert par son patron, et del mari pour sa moillier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.13"><label>[2.6.13]</label> Ausimant, tuit home qui vuelent faire plait pour autrui, se il est actors si doit doner fermance, se elle li est <app><lem wit="#G">demandee</lem><rdg wit="#H"><sic>commandee</sic></rdg></app>, que il a à respondre <app><lem wit="#G">et à deffandre</lem><rdg wit="#H"/></app> <app><lem resp="#VM">an l'arbitre</lem><rdg wit="#H"><sic>an abit</sic></rdg><rdg wit="#G"><sic>en habit</sic></rdg></app> <!--VM Faute commune HG -->de bon home celui par cui il demandet, <app><lem wit="#G"/><rdg wit="#H"><sic>que cil par cui il demande</sic></rdg></app> et que cil par cui il vuet plaidoier tanra pour fait ce que il fera. ¶ Mais s’il ne vuet faire ceste fermance, n’en avra autre paigne, fors que il ne sera oïz. Et ce est voirs devant ce que plaiz soit commanciez, car puis que plaiz est commanciez, ne puet an destraindre de doner iceste fermance, et bien doit estre oïz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.14"><label>[2.6.14]</label> Iciz hons qui vuet desfandre autre an plait si doit faire fermance. Se icil ne l’a faite cui il vuet deffandre, <foreign xml:lang="lat">judicatum solui</foreign>, c’est que il an doit paier ce que juges an jugera. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.15"><label>[2.6.15]</label> Iciz hons qui reçoit mandemant par autre si
doit fenir selonc ce que li est mandé ou il doit remander tantost com il puet, c’est à
dire que il ne vuet pas faire ce qui li est mandé. Et ce doit il bien dire tantost que
cil qui li a mandé le puisse bien faire par soi ou par autre ce que il avoit mandé. Et
se cil ne le fait si com nous avons dit, toz li damaiges qui an avanra à celui si li
doit amander, si com est escrit an cest example. ¶ Home de <app>
<lem wit="#G"><placeName>Genue</placeName></lem>
<rdg wit="#H"><sic>gentir</sic></rdg>
<witDetail wit="#H">Banalisation du toponyme Genua (cf. éd. Fitting : Ianuenses et éd.
Derrer :Genua), que le copiste sans doute ne connaît pas. Il interprète par
<hi>ntir</hi> les quatre jambages du digraphe <hi rend="i">nu</hi> suivis sans
doute d'un <hi rend="i">a</hi> graphié en semi-onciale</witDetail>
</app> avoient aporté poivre assez, si com an avoir la livre pour .xii. deniers, et je
vous manda que m’an achetissiez .c. livres. Et vous me mandates que si feriez vous, et
vous n’an feistes rien, et je m’an fioie an vous, qui creoie que vous le feissiez, et
vous n’an feistes rien, et il est ancheriz, et je sai que toz ciz damaiges m’est venuz
par vostre colpe, que je i ai plus doné. Et pour ice vous me dovez <pb n="f. 8r"/>amander tot le damaige. Et tot ce est voirs se vous n’an avez juste achoison de quoi
vous ne le puissiez faire, ou par maladie ou par autre estoire, car adonc ni devez vous
avoir nul damaige. ¶</p> 
<p xml:id="codi_fr_2.6.16"><label>[2.6.16]</label> Quiconques reçoit mandemant de faire plait par moi, puis que la <app><lem wit="#G"><foreign xml:lang="lat">lis</foreign></lem><rdg wit="#H"><sic>lois</sic></rdg></app> est <foreign xml:lang="lat">contestata</foreign>, tenuz est de fenir <app><lem wit="#H">le fait</lem><rdg wit="#G"/></app> et le plait, se il ne a autre raison par quoi il nel vueille faire, ausi com s’il estoit puis ses anemis mortex, ou par autre juste raison. ¶ Ausimant, est de par moi qui fis le commandemant que je ne li promis veer que il ne taingne le plait, ausi se il le vuet faire, se je non ai juste raison par quoi je li vueil veer, que il ne face <app><lem resp="#VM">nul</lem><rdg wit="#H,G"><sic>mon</sic></rdg></app> <!--VM faute commune HG -->plait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.17"><label>[2.6.17]</label> Icil qui reçoit mandemant de faire plait par autre ne doit faire tel covant à autre que il ait une partie de la chose. Et se il le fait, ne li est destrainz de garder ice convant pour ce que il est contre bone coustume, et se il le fait mession, ne li puet demander pour ce que ne vaut la convenance. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.18"><label>[2.6.18]</label> Une chose saiche iciz hons qui est
procureres, c’est qui reçoit mandemant par autre ou de faire plait ou de autre chose, si
<!--VM vérifier cohérence éditoriale graphie H note tironienne ms. com--> est de vandre aucune chose : il n’an doit plus faire que on li mande, et se il fait
ancontre ce, riens ne vaudra, si com est se je vous mande que vous me vandissiez .i.
mien cheval par .c. souz et non par mains. Se vous le me vandez par mains et je ne <app
><lem wit="#H"><del rend="expunction">le</del></lem>
</app> vueil tenir la <app><lem wit="#H">vandue</lem><rdg wit="#G">vendicion</rdg></app>, je la puis bien desfaire et desfandre, et demander la
chose là où on la trouvera pour ce que il n’an avroit fait ce que li avroie mandé. ¶
Autretex raison est se je vous mande que vous demandez avoir à .i. home qui ere mes
<app><lem wit="#H">detes</lem><rdg wit="#G">depteres</rdg></app>, et se il ne vous paie je vous dis que venissiez an juge avec lui. Se vous ne le
feistes si com je le vous mandai, mal feistes an convenant quant <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">feistes</del><add>provez</add></lem></app> une partie ou autre chose. Ice que vous an faites sanz mon commandemant ne
vaut que je ne li puisse bien demander ma raison, si com je la pouoie demander devant
que je ne li ai fermé. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.6.19"><label>[2.6.19]</label> Se mes procuror vendent aucune chose que je tenoie pour moie, et cil à cui il la vandi la pert par raison devant la poesté, et je ou mes procureres s’en obliast, c’est que nous an fustes tenu amander de celle chose. Mais se si li amande icelle chose, ne puet puis riens demander à mon procurator. Et ansimant se mes procureres li demande <app ><lem wit="#H"><del rend="expunction">il</del></lem></app>, n’an puet plus à moi riens demander icil à cui est amandee. Mais au procuror an sui remiz et liez de amander cel damaige com il an a pris par raison.</p>
</div>  
<div xml:id="codi_fr_2.7">
<head type="rubric"><label>[2.7]</label><app><lem wit="#H">Ici dit que .i. hons riches ne prandra plait à faire pour autre</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.7.1"><label>[2.7.1]</label> <hi rend="b">N</hi>uns homs riches ne doit recevoir ansinc plait à faire pour autre par si que il soit avocaz ou procurour, ne par amours ne par avoir qui li an soit donez ne promis. Et icil hons qui ancontre ce fera ne doit estre oïz an tel plait, et cil a perdue sa raison pour cui il vuet plaidoier. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.7.2"><label>[2.7.2]</label> Nuns hons qui est apelez an plait de la soue cause que il tient ne doit dire que elle soit <app><lem wit="#H"><add place="interlinear">la</add></lem></app> soue terre ne la soue chose soit que elle soit d’aucun home de pouoir ; ne ne doit escrivre le nom de cel home <app><lem wit="#G">en la<choice><orig>soe</orig><reg resp="#VM">soue</reg></choice>terre ne</lem><rdg wit="#H"/></app> an la soue chose, <app><lem wit="#G">ne aporter chartre<choice><orig>em</orig><reg resp="#VM">en</reg></choice>plait qui die que la <choice><orig>soe</orig><reg resp="#VM">soue</reg></choice>chose</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> soit que elle soit d’aucun home de pouoir pour ce que il soit plus seurs. Et cil qui contre ce feroit la pert, et toute la raison que il a an celle chose, ne ne puet jamais recouvrer sa raison, ja soit ce que il s’an vueille traire <pb n="f. 8v"/> de ce que il a mal fait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.7.3"><label>[2.7.3]</label> Nuns hons ne doit metre signal an icielle chose ne an icelle honor que autre hons tient ou à droit ou à tort, c’est à dire que il ne la doit <app><lem wit="#G">prendre</lem><rdg wit="#H"><sic>ampirier</sic></rdg></app> <!--VM noter la leçon fautive ampirier-->. Et se il le fait, iciz hons qui tient la chose et l’onour li puet bien tolir, ancor n’an ait il mandemant de poesté.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.8">
<head type="rubric"><label>[2.8]</label> <app><lem wit="#H">An cest chapitre dit des <app><lem wit="#a" resp="#VM">affaires</lem><rdg wit="#H"><sic>evesques à faire</sic></rdg></app> que on fait por autre sanz mandemant de celui cui il est</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.8.1"><label>[2.8.1]</label><hi rend="b">P</hi>uis<note resp="#VM">Lettrine à antennes de 3 lignes de haut.</note> que nous avons dit quex raisons est à celles persones qui font mon afaire par mon mandemant, ce sunt li procuror, ormais disons quelx raisons est à celles persones qui font <app><lem wit="#H">mo<subst><del rend="expunction">l</del><add>n</add></subst></lem></app> afaire sanz mon mandemant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.2"><label>[2.8.2]</label> De ceste gestion, ce est de cest afaire que autres fait pour moi sanz mon commandemant, naissent .ii. auctions, c’est a dire .ii. raisons : li une directe, et li autre est contraire. ¶ Li directe est icelle qui est de celui home cui est li affaires que il fait. ¶ La contraire est de celui qui a fait mon afaire sanz mon commademant.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.3"><label>[2.8.3]</label> Car bien est raisons que je aie auction contre celui home qui fait mon afaire sanz mon commandemant. Se il fait <app><lem wit="#H">ceste chose</lem><rdg wit="#G"><sic>nule riem</sic></rdg></app> qui me <app rend="expunction"><lem wit="#H">tor<del rend="expunction">i</del>t</lem></app> à demaige par mal ou par sa colpe, issi que il m’amant le damaige que je ai pris, autretant bien com se il l’avoit fait par mon commandemant. Et se ancontre an ha nulle <app ><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">choses</del><add>damaige</add></subst></lem></app>, et il fait nulle missions, bien est droiz que il an ait s’aucion par quoi il la puisse demander autretant bien, comme se je li eusse mandé. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.4"><label>[2.8.4]</label> An iceste gestion, c’est an icest afaire, doit estre esgardez li droiz et li faiz. ¶ Li faiz est la gestions del quel <app><lem wit="#H">negoce</lem><rdg wit="#G">besoigne</rdg></app>, c’est del quel afaire qui miens est, quel oure que il soit fait. Si com est se tu bastiz une maison an ma terre, ancor la faces tu par mon mandemant, d’autre part ou par ce que tu cuidoies que la terre fust d’autre, tantost com elle est bastie, si est elle moie. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.5"><label>[2.8.5]</label> Tex negoces est de la moie chose qui non est mien tantost comme il est faiz, tant que com je ne l’avrai parforni, c’est à dire n’est miens li negoces demantres que <app><lem wit="#G">je</lem><rdg wit="#H"><sic>il</sic></rdg></app> ne le loera, si com est se autres hons demande an mon nom mon avoir de mon detour sanz mon mandemant. ¶ Autretex raisons est se il contoit que il fust mes detes et il non ere, se il le requist an mon nom : saiches ne sera iceste negoce moie, se je ne <app><lem wit="#G">l'ai ferm</lem><rdg wit="#H"><sic>la forni</sic></rdg></app> que je bien ne puisse demander mon avoir de mon detour. Mais se <app><lem wit="#G">je l'ai ferm</lem><rdg wit="#H"><sic>il le m’a offert</sic></rdg></app> , nel puis plus demander an detour. Mais je le puis bien demander à celui cui il le paia an mon nom. Autretex raisons est se aucuns vandoit une moie chose sanz mon commandemant, car an icest cas se je ai <app ><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction" >vandue</del><add>ferme</add></subst></lem></app> la vendition, bien puis demander le pris à celui qui l’a vandue. ¶ Mais la chose ne puis demander <app><lem wit="#G">a nul home. Mais se je non ai ferme la <choice><orig>venditiom</orig><reg resp="#VM">vendition</reg></choice> la chose puis demander</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> à celui qui la tient et non à autre.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.6"><label>[2.8.6]</label> Premierement doit estre esgardee la persone et puis la chose et puis ambedeus, issi com avons dit des procurators. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.7"><label>[2.8.7]</label>La persone doit estre tex qui puisse <foreign xml:lang="lat">pacisci</foreign>, c’est que il puisse faire covenant et que il le puisse obligier, <app><lem wit="#H"><choice><sic>c’est à dire que il puisse obligier,</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app> c’est à dire que il soit tenuz de ce que il fait. Sanz icie, ne vaut ne non est tenuz mais que de tant com il est tornez à son preu, si com le pupil. Car se il fait .i. afaire d’autre home ou .i. autres hons fait le suen afaire, il n’en est tenuz de amander le dammaige ne le <pb n="f. 9r"/> mal qui avient par sa colpe, mais que de tant com s’an est mellez. Aussi de ce que autres meismes a an la soue chose non est tenuz li pupil mais que de tant com il an est torné an son preu, et ce est droiz. ¶ Or disons de la persone qui ne puet faire son damaige ne ne se puet obliger à autre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.8"><label>[2.8.8]</label> Aucune foiz avient que .i. hons fait la moie <app><lem wit="#H">negoce</lem><rdg wit="#G">besoigne</rdg></app> et non pour la moie amour, mais pour l’amour d’autre, ne par ice ne li sui je tenuz de randre ce que il a fait de mission. Et ice avient à celle foiz quant li negoces est miens <foreign xml:lang="lat">ipso gestu</foreign>, par meismes icelui suen fait, si com an cest example. .i. hons ere morz et la soe heritez prenoit à moi pour testamant <app><lem wit="#H"><choice><sic><foreign xml:lang="lat">ab instestate</foreign></sic><corr resp="#VM">ab intestato</corr></choice></lem></app>, et vous <app><lem wit="#H"><choice><sic>et vos</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app> edificastes, c’est à savoir bastiseor d’une maisons an la terre de celle herité : l’avez bastie par bone foi, c’est que vos pansiez que la terre fust de cel home par cui amour vous le feistes. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.9"><label>[2.8.9]</label> Ausimant se vous paiez adonc mon creor ice que je li devoie, si le me poez bien demander, ja soit ce que je ne le vous mandasse ne le saviez se je ne le vous desfandisse. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.10"><label>[2.8.10]</label> Ancontre avient autre voie que li negoces ne n’est miens par le tuen fait, mais puet estre miens <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">par le tuen fait</del></lem></app>se je le vueil, si com est an icest example. .i. hons me devoit avoir et <app><lem wit="#G">tu</lem><rdg wit="#H"><sic>ne</sic></rdg></app> li quesis de par moi et il le te paia, ancor je le soi et l’oi <app><lem wit="#G">ferm</lem><rdg wit="#H"><sic>forni</sic></rdg></app>, c’est <foreign xml:lang="lat">ratum</foreign>. C’est autretant bien si s’est delivrés de ce de moi com se tu <app ><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">le</del><add>li</add></subst></lem></app> <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">m</del><add>eusses</add></lem></app> mandé que il te pleiast, ou que je t’eusse mandé que tu li demandasses, et tu m’es tenuz de randre icel avoir autretant bien com se tu l’eusses demandé par sa parole. Mais se je ne l’oi <foreign xml:lang="occ">ferm</foreign>quant je le soi, tu ne m’an es  tenuz, ne cil qui te paia n’an est delivrez de moi. ¶ Autretex raisons est se tu demandes avoir an mon nom à .i. home qui cuide estre mes detes mais il ne li ere pas : se je ai ice <foreign xml:lang="occ">ferm</foreign> quant je le soi, tu an es tenuz à  moi del randre ce, et je an sui tenuz à aus. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.11"><label>[2.8.11]</label> Iciz hons qui fait la moie negoce <app><lem wit="#H">aposte</lem><rdg wit="#G"><foreign xml:lang="lat">sponte</foreign></rdg></app>, c’est par la soue volanté, isi com est dit desus, ou pour ice que il cuide estre destrainz d’aministrer, issi com est <app><lem wit="#G">dit desus ou par ice que il cuide estre <choice><orig>destreinz</orig><reg resp="#VM">destrainz.</reg></choice>,</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> Cil hons qui panse estre tuor ou procuror et il ne est an nulle mesure, et se il l’est ne est par raison, de tout ice doit il randre raison autresi com se il fust droitemant tuor ou procurour.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.12"><label>[2.8.12]</label> Icil qui fait la moie negoce est tenuz à moi, et il et ses oirs et je <app><lem wit="#G">à lui</lem><rdg wit="#H"/></app> et mes oirs.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.13"><label>[2.8.13]</label> C’est de celle negoce de que il a defailli est il tenuz à moi del randre, se il ne a aucune raison pour quoi il le vueille retenir, si com est se je sui li suens detes. Ausimant est se il m’amenistre <foreign xml:lang="lat">dolo suo</foreign>, c’est par son angin ou par sa negligance, c’est que il n’an a tel cure de l’amnistrer  il doit ou par sa colpe, car il ne set bien amenistrer, il me devra amander tot le damaige que je an ai eu pour ice. Et se il demore que il me me <app><lem wit="#H">pai<del rend="expunction">s</del>t</lem></app> tout ce que il me doit par s’aministracion, la poestez li doit mander que il me rande la dete, et desus tot ce an doit doner usure selonc l’usaige de la terre, mais li us ne soit desleax, c’est contre la loi.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.14"><label>[2.8.14]</label> Ausimant je de cui est li negoces qui est faiz sui li tenuz de tot ce que il fait de mession an mon negoce de son avoir, et sour tout ce l’an <app ><lem wit="#H">doi<del rend="expunction">t</del></lem></app> doner usure puis que je li an serai an demoure, c’est à tardement. Mais tout ce est voirs se il est tex persone qu’il soloit panre usure de son avoir. Mais 
<app><lem resp="#VM">se</lem><rdg wit="#H,G"/></app> iciz avoirs que il m’an leva par mon <pb n="f. 9v"/> afaire est an gaige, je l’an doi doner gaaing, ancore ne soie tenu demore ne ancore ne soit il celle persone qui souloit panre usures. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.15"><label>[2.8.15]</label> Iciz hons qui commance mon afaire et ma negoce utilmant je li sui tenuz devant la <app><lem resp="#VM">poesté</lem><rdg wit="#H">poest</rdg></app> de l’avoir parfeni, ice qui est fait. Je li suis tenuz de randre tot ce que il metra utilmant et à mesure, ancore ne li aie je le negoce <foreign xml:lang="occ">ferm</foreign>, si com est an icest example. ¶ <app><lem wit="#H">Se vous commandissiez</lem><rdg wit="#G">Vos comenciez</rdg></app> une maison à bastir an la moie terre sanz le mien commandemant, qui grant mestier m’eust, c’est s’elle fust bastie granz mestiers me fust, et devant que’elle fust faite, chaut a terre <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">trop</del></lem></app> ou fu arse sans ta colpe. ¶ Autretex raisons est et mesure se je avoie .i. serf <app><lem wit="#H">fort et ignel, c’est à dire que il</lem><rdg wit="#G">qui</rdg></app> m’avoit grant mestier et il ere malades, et vous le proissiez de mangier, et avant que il fust gariz fust morz. ¶ Autretex raisons <app><lem wit="#G">est</lem><rdg wit="#H"/></app> se vous achetez pour moi une chose qui m’avoit grant mestier, et pour tout icest cas et an toz les autres cas qui sunt samblant à cest ancore ne soie meillouriez de celui negoce. Si t’an sui je in l’aige, c’est se je sui <foreign xml:lang="lat">pupillus</foreign> à celle foiz, ne t’an soi je tenuz fors de tant com je an sui meillouriez. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.16"><label>[2.8.16]</label> Mais se li miens affaires n’est commanciez à mon profit, si com est se il achate aucune chose qui ne m’ere mestiers ne profitable, ne li sui tenuz de randre mission, ancor le feist il pour amor de moi, fors de tant com je an sui meillouriez. Mais se je l’ai <foreign xml:lang="lat">ratum</foreign>, ce que il fera, ancor ne fust il convenancié profitablemant, si l’an sui je tenuz  de <app ><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction" >la</del><add>randre</add></subst></lem></app> la mission que il a fait mesirablemant pour ce que je la li doi.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.17"><label>[2.8.17]</label> Mais se tu faiz tex messions qui erent <foreign xml:lang="lat">volumptarie</foreign>, c’est à dire que plus tenoient à delit que à utilité, si com paintures an une maison, ne m’an pourras riens demander, ancor le feisses tu pour amour de moi, pour ice que celle maisons ne m’est profitable, c’est à dire ne est à mon preu. Ice est voirs, se tu le feis sanz mon mandemant, mais se tu le feis à celle foiz par mon mandemant, je sui tenuz de randre toute mission. Et ancore ne le feisses tu par mon mandemant, se je ne te vueil paier la mission, tu puez panre ice que i feis premiers, por itel guise que la maisons n’an vaille mains de ce que elle valoit quant la poigture fu faite. Et saiches tu ne la porras panre, mais ancor le vueilles tu panre, ne puez tu, se je t’an vueil doner itant com elle vauroit puis que
elle an seroit ostee. Et ce est droiz que a nul home ne doit on asantir mal à faire. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.18"><label>[2.8.18]</label> Molt de foiz avient que cil qui fait mon afaire est tex persone que il ne puet requerre les missions que il i a faites, si com li peres ou mere <app><lem resp="#VM">qui</lem><rdg wit="#H"/></app> norrisent lor anfanz, ou la mere, quant est morz li peres de ses anfanz qui sunt petit, demande tuor ou cureor à eux et ice fait messions. ¶ Autretex raison est se li liberz norrit son patrun ou li anfant dou pere, ou se li paratres norrit son fillatre, ou se il le met à aucun mestier, se il ne puet mostrer apertemant que il voudroit requerre ice que il feroit des missions. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.19"><label>[2.8.19]</label> Itex hons qui fera ma faisande ancontre <pb n="f. 10r"/> ma volanté puis que je li deffandrai à faire ou autres par mon mandemant ne puet requerre ce que il i fera de missions puis que il li sera deffandu. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.8.20"><label>[2.8.20]</label> Itex demanz ne pert par mains de .xxx. anz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.9">
<head type="rubric"><label>[2.9]</label> <app><lem wit="#H">An cest chapitre dit de celles <app>
<lem resp="#VM">choses</lem><rdg wit="#H"/></app> que on fait pour paour ou par force</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.9.1"><label>[2.9.1]</label> <hi rend="b">D</hi>esor est dit de quel negoce je sui contrainz d’avoir <foreign xml:lang="occ">ferm</foreign>, ancor ne soit il fait par mon mandemant. ¶ Or redisons de quel <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">ne que</del></lem></app> negoce que je meismes fais et ne sui contrainz d’avoir ferm mais la <app><lem wit="#G">puis</lem><rdg wit="#H"/></app> desfaire, si com est se .i. hons me fait peour ou force, que je li vande aucune rien ou li donasse ou promesisse aucune chose à lui ou <app ><lem wit="#H">à<del rend="expunction">i</del></lem></app> autrui home, ou face d’aucune chose <app><lem wit="#H">ou d’aucune reançon</lem><rdg wit="#G"/></app>, <app><lem wit="#H"><choice><sic>ou que je li face aucune chose,</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app> quex que elle soit ne doit valoir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.9.2"><label>[2.9.2]</label> Et se je <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">an</del><add>sui an</add></subst></lem></app> tenoison de celle chose que je li promis ne li an sui tenuz ne destrainz de doner riens, ainz est il destrainz de finer à moi ce que je li promis, et puis que la poestez <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">bien</del></lem></app> dira que il me fenise et que il me rande ce que je li ai doné, c’est à dire de ce de quoi je l’ai mis an tançon, ou soit que il ait la chose ou soit que non. Se il nel vuet faire, la poestez le doit condampner à .iiii. tanz que ce ne vaut que je li promis ou que je li donai, et sour tout ce me doit amander à .iiii. tanz tot le damaige que an ai eu. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.9.3"><label>[2.9.3]</label>Iceste raisons ne durera outre .i. an <app><lem  wit="#G">profitable</lem><rdg wit="#H">uns</rdg></app> de cest termine ou la paors ou la force fu faite, se je avoie habundance de la poesté à cui ie n'an puisse clamer. Mais puis que li anz est passez, ne doit avoir autre damaige, mais que randre me doit la chose et amander le damaige que je an ai heu. Et je doi à celui randre an droit ce que il me done par itel afaire et que je ne il ni devons avoir preu par iceste force ou par iceste paour. Itex demanz dure .xxx. anz.</p>    
<p xml:id="codi_fr_2.9.4"><label>[2.9.4]</label> Mes iciz hons qui vuet demander de ce que il a doné par force ou par paour qui li fu faite n’an puet mains avoir randue puis que il l’a loué la force ou la paour, si ne li fu faite force ou paours quant il l’ot <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat">ratum die</foreign></lem><rdg wit="#G">por ferm</rdg></app>. Et est antanduz que je l’ai <foreign xml:lang="lat">ratum</foreign>, se ice que je avoie promis par force ou par paour paiai par ma volanté, c’est à dire sanz force ou sanz paour. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.9.5"><label>[2.9.5]</label> Iciz hons qui fait ou paor ou autre chose est tenuz si com est dit desoure. Mais es oirs de celui home qui me fit force ou paour n’an pui je riens demander ne dire d’icelle paor ne de force, mais que de tant ou de quant on an puet savoir que il an sunt meilloré des celle houre que je les an metrai an plait et plaiz an ert commanciez. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.9.6"><label>[2.9.6]</label> Iciz hons qui tient icelle chose qui à moi fu toute par force ou par paor ou que je l’ai perdue <foreign xml:lang="lat">dolo</foreign>, c’est par son <app><lem wit="#H"><choice><sic>par son</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app> mal angin, je la puis bien requerre à lui, ancore l’ait il achetee par bone foi ou par gaaigne ou par autre guise, se il ne l’a tenue par tant de tans quel s’an puisse deffandre de moi.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.9.7"><label>[2.9.7]</label> Et <app><lem wit="#H"><choice><sic>ce est</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app> ce qui est dit desore de force ou de paour, et doit estre aussi antanduz : se je à cui ce fu fait ai paor de mort, ou je sostien aucun crucefiemant de cors, c’est que je ere mis à martire <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">pour ice</del><add>et à destroit et pour ice</add></subst></lem></app> vous <pb n="f. 10v"/> promis aucune chose ou vandi ou donai, se ice que je donai ou vandi ou promis que je le fis par icelle force ou par icelle paour, ce eust fait .i. bien proudons. ¶ Ausimant la force doit estre tex que je le puisse deffandre. An autre guise ne puis lui demander ce que je li baillai, c’est à dire ce de que je le revesti, ja soit ce que je l’aie an tenoison que je m’an pourai deffandre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.9.8"><label>[2.9.8]</label> Mais parfoie avient que je vous puis requerre ce que je vous ai baillie, ancore ni fust faite tex force ne tex <app><lem wit="#G">paours</lem><rdg wit="#H"><sic>pouours</sic></rdg></app> com est dit desoure, si com est dit an icest example. ¶ Vous avez aucun office <app><lem wit="#H">puble</lem><rdg wit="#G">public</rdg></app>, c’est à dire poesté d’aucun leu, isi com est viscons ou bailliz ou juges, ou avez autre poesté publique, et par ochoison de celle poesté me feissiez paour ou force non en tant grant com est dit desoure, mais apreissates me tant fort que je par icelle tenoison ou par paour que je ai de vous si vous vandi une moie chose : c’est an cest cas <app><lem resp="#VM">que</lem><rdg wit="#H"/></app> vous me devez randre la chose que je vous vandi, ne je ne vous devré randre de ce prest <app><lem resp="#VM">ce</lem><rdg wit="#H"/></app> que vous me devez.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.10">
<head type="rubric"><label>[2.10]</label> <app><lem wit="#H">An cest chapitre dist <foreign xml:lang="lat">de dolo</foreign>, c’est <foreign xml:lang="lat">de ingenio</foreign></lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.10.1"><label>[2.10.1]</label> <hi rend="b">O</hi>r disons <foreign xml:lang="lat">de dolo</foreign>, c’est d’angin et de mal barat que fait li .i. hons anvers l’autre. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.10.2"><label>[2.10.2]</label> Se .i. hons de <app><lem wit="#H">malvais angin</lem><rdg wit="#G">mal art</rdg></app> m’ait angignié et pour ice je an oi damaige, il doit estre esgardé se aucuns contraiz fu faiz, c’est à dire se aucuns negoces fu faiz antre moi et lui et an icelui contrait me gaignoit aucune chose, si com est vendicions ou achetemanz ou changes ou <app><lem wit="#H">ligoisons</lem><rdg wit="#G">loeison</rdg></app> ou promissions de <app><lem wit="#H">douaire</lem><rdg wit="#G"><sic>doner</sic></rdg></app> ou d’autre contrait de bone foi. Quant je serai angigniez an aucun de ces contrainz <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">an bone foi</del></lem></app> par mal angin d’autre ou d’autres par <app><lem wit="#H"><del rend="expunction" >mo</del></lem></app> le mien, tout ce doit desfaire icest contraiz, se iciz hons le vuet a cui est faiz li angins. Et ice est se je te vandi une chose par angin que tu me feis, esgardé doit estre se je la t’ai vandue auques ou non. Car adonc quant le la <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">te</del></lem></app> voloie vandre et tu me feis angin, pour ce la te vandi mains que je n’eusse fait assez, tot ice me doiz tu amander, que je le te vandi mais pour ice que tu m’angignas. Mais se je ne la voloie vandre et je par vostre mal angin que vous me feistes la vous vandi, tote la <app><lem wit="#H">vandue</lem><rdg wit="#G">venditions</rdg></app> se desfera et tornera arieres se je vuet, ancore m’an donasses tu autant com la chose valoit adonques. Icelle raisons ne se pert par mains de .xxx. anz.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.10.3"><label>[2.10.3]</label> Mais se li angins m’avint an tel negoce qui n’en ait nom contraint, ne puis riens dire de celui damaige que je par ice ai, se il n’est plus granz de .ii. besanz, si com il est an icest example. ¶ .I. <app><lem wit="#H"><del rend="expunction">uns</del></lem></app> miens freres fu morz et dona moi son jardin et fit de moi son oir et sustitui moi sa moillier et dit issi : « Frere, soies mes oirs, et se tu ne es mes oirs, ma moilliers soit mes oirs ». Puis que mes freres fu morz, dit à moi sa moilliers par son mal angin que je ne preisse l’erité de mon frere pour ce que elle ere dampnose et que plus i avoit de damaige que de <app><lem wit="#H">preu</lem><rdg wit="#G">profit</rdg></app>, et je par son consoil le refusai et elle la reçuit et la prist. ¶ Autretex droiz est se je par vostre consoil prestoie mon avoir à .i. homme qui estoit povres et vous le saviez povre et je ne le savoie, et tot ice feistes vous pour moi angignier. An ices .ii. examples et an molt d’autres me devez amander <pb n="f. 11r"/> le damaige que je ai eu par vostre angin, se li damaiges monte à plus de .ii .besanz. Mais s’il monte <app><lem resp="#VM">à</lem><rdg wit="#H"/></app> mains de .ii. besanz, je ne vous an puis destraindre par icelle raison.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.10.4"><label>[2.10.4]</label> Mais ice est voirs quant li angins est faiz par soi, c’est à dire n’en est faiz an negoce si com est dit desoure. Et ce fu ordené par tel raison que laide chose seroit que .i. hons doit estre mis an plait par angin pour ice que il devanroit de male renommee si seroit donee ancontre <app><lem wit="#G">sentance</lem><rdg wit="#H"/></app>, ou se il an <app><lem wit="#H">donoit</lem><rdg wit="#G"><sic>doit</sic></rdg></app> avoir pour ce que il ne receust fin. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.10.5"><label>[2.10.5]</label>Et por ice avons nous <app><lem wit="#G">dit</lem><rdg wit="#H"/></app> que cil hons qui seroit angigniez, se il i a <app><lem wit="#H"><choice><sic>est</sic><corr resp="#VM">esté</corr></choice></lem></app> par .ii. anz que il ne s’an rancurast, si com la loi dit, puis que li angins sera faiz n’an puet plus rien demander, fors que de tant com il an est meilloriez. Et ce est voirs, ancor ne fust il an sa terre ou ne le seut. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.10.6"><label>[2.10.6]</label> Il sunt tex persones qui ne puent rancurer d’angin, si com est li liberz ancontre son patron, et fiz contre son pere, ansi com est <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>uns</sic><corr resp="#VM">vils</corr></choice></lem></app>hons ancontre home de grant auctorité. Mais s’il vuelent celer, si com nos avons maintenu d’angin, c’est à dire que il ne dient que il ne soient angignié, mais dou damaige que par l’angin a eu il se puet bien rancorer dedanz .xxx. anz.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.10.7"><label>[2.10.7]</label> Icil hons qui m’angigna s'il est destrainz tant que soient passé .xxx. anz d’emander le damaige à moi que j’ai eu, pour ce que il m’angigna atant com il est meillouriez par icelui angin. Que granz torz seroit et granz maus se .i. hons devoit estre meilloriez par son mal angin <app><lem wit="#H"/><rdg wit="#G">et sa malice</rdg></app> an ce qui seroit mes damaiges se je ne li an puis plus redire. Mais an tel mesure doi je rancurer l’angin puis que .ii. anz a passez que je n’an aie faite mancion d’angin, mais que soul dou damaige que je ai eu par le suen fait. Et c’est voirs de toz homes.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.10.8"><label>[2.10.8]</label> De celui damaige que je ai eu par vostre angin me puis rancurer, et je et mes hoirs, ancontre vous selonc ce qui est dit desoure, mais ne puis riens dire ancontre vostre hoir, fors que de tant com an aparuit à lui par le vostre angin <app><lem wit="#H">aprés vostre mort</lem><rdg wit="#G"/></app>.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.11">
<head type="rubric"><label>[2.11]</label><app><lem wit="#H">An cest chapitre dit commant manres de .xxv. anz puet desfaire ce que il a fait</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.11.1"><label>[2.11.1]</label> <hi rend="b">I</hi>ciz hons qui est manres de .xxv. anz a grant privilaige, car an toz icest contraiz et an icelles choses que l’autre hons qui est manres de .xxv. anz ne puet demander se par le suen fait que il a fait a eu damaige, à icel menour sunt restitui in <app><lem wit="#H"><choice><sic><foreign xml:lang="lat">in<del rend="expunction">g</del>regrum</foreign></sic><corr resp="#VM">integrum</corr></choice></lem></app>, c’est <app><lem wit="#G">à dire</lem><rdg wit="#H"/></app> se on li restore toz les damaiges que il an a euz, si com est se il vuet ou acheter ou antrer à fiance par autre, ou se <app><lem wit="#H">juisses</lem><rdg wit="#G">jugement</rdg></app> li est donez contre fors de raison, ou se il paie avoir à lui et il le despande malemant, si com est in <app><lem wit="#H"><choice><sic>e</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app> dé tables ou an autre guise la pert par folie. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.11.2"><label>[2.11.2]</label> Mais se cil hons qui doit avoir an menor par mandemant de juge, c’est à dire de la poesté de la terre, il paiera icel dete an tuor ou au curor del menor, icil sera issi seurs que jamais ne sera destrainz de paier ice, ja soit ce que manres ait uns icel avoir an son preu, ou soit que il l’ait perdu par sa folie.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.11.3"><label>[2.11.3]</label> Mais <app><lem resp="#VM">ce</lem><rdg wit="#H"/></app> que an autre guise paié l’avoit au menor ou à son tuor ou à son curor ne se delivre se li menors pert cel avoir par sa folie, mais que de randre ou de porsion, ce est d’avoir <app ><lem wit="#H"><del rend="expunction">mais que de randre</del></lem></app>,com li devoit de loier de maison ou de cens ou de usures que ne li cuent outre .c. souz. Ne il ne soit de ces d’outre .ii. anz. An icest cas que  rien doit an menor puet le bien paier à son tuor ou à son curor, ancor ne le mandet li juges, et sera segurs icil quelque chose que li manres face de l’avoir. <pb n="f. 11v"/> ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.11.4"><label>[2.11.4]</label> Oez se menors fait fin à autre de ce que il li demande et li menors soit angigniez, bien peut estre restituit de ce que il a fait, se ancor le face ses tutors ou ses curors, ou soit que avoirs an fust donz ou soit que non. ¶ Oez se menors fait devision de son avoir ou de s’onor et il est gaires angigniez, ou se il presante aucune herité an laquel il avra plus de damaige que de <app><lem wit="#H">preu</lem><rdg wit="#G">profit</rdg></app>, ou cil menors gaaigne herité an laquele il avra plus de preu que de damaige, bien puet estre restituit. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.11.5"><label>[2.11.5]</label> Autretex raisons est se menors mest an aucune chose an gaigie et li crerres le vuet avoir droitement et il n’i ait gaires de damaige. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.11.6"><label>[2.11.6]</label> An totes choses que fait cil qui a mains de .xxv. anz, se il i a aucun damaige par sa folie ou par mal angin de son aversaire, c’est cil an cui il aloit an plait, doit estre restituit <foreign xml:lang="lat">in integrum</foreign>, c’est à dire doit estre restorez de toute la chose et non i doivent avoir nul damaige ne nul preu. Ne n’i il est nulle desaevrance, ou soit que il face aucune de ces choses par soi meismes, ou soit que il le face par son tuor ou par son curor, ou soit que tutors ou curerres le face sanz lui. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.11.7"><label>[2.11.7]</label> Mais ciz droit que menor de .xxv. anz ont, c’est à dire que il puet estre restituit <foreign xml:lang="lat">in integrum</foreign>, ou il ancontre lor curor et ancontre ices ancontre cui li tutors ou li curors fit aucune chose, et ancontre ces qui tienent les choses que il demandent. ¶ Mais se li menor vuelent demander les choses que il ont alienees ou autre pour aus, il doivent le pret qui lor an fu donez an tant com il an sunt meillorié et non plus, car ansinc com il est raisons que il n’an aient demaige par lor folaige, ausimant com est raisons que il n’en aient preu an autrui damaige.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.12">
<head type="rubric"><label>[2.12]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit dedanz quel termine li manres puet estre restituit</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.12.1"><label>[2.12.1]</label> <hi rend="b">S</hi>e menors de .xxv. anz puet estre restituit <foreign xml:lang="lat">in integrum</foreign> ainz que passent li .xxv. anz et aprés les .xxv. anz jusques à .iiii. anz pour ce que il furent angignié dedanz .xxv. anz par sa folie ou par son mal angin d’autre <app><lem wit="#H">part</lem><rdg wit="#G"/></app>.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.13">
<head type="rubric"><label>[2.13]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit an quex persones puet estre restituz li menors de .xxv. anz et an quex non</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.13.1"><label>[2.13.1]</label> <app><lem wit="#H"><hi rend="b">L</hi>i</lem><rdg wit="#G"><sic>Se</sic></rdg></app> menours de .xxv. anz puet estre restituit contre toutes autres persones selonc ce qui est dit desus, c’est à dire ancontre son pere, et ancontre son patrun se il est liberz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.14">
<head type="rubric"><label>[2.14]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit quant li menors ne puet estre restituit</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.14.1"><label>[2.14.1]</label> <hi rend="b">A</hi>n quantes menieres avient que cil qui est menors de .xxv. anz ne puet estre restituit <foreign xml:lang="lat">in integrum</foreign>, et ce avient ou par raison de la chose ou par son malfait.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.14.2"><label>[2.14.2]</label> Par raison de la chose avient que menors ne puet estre restituit, si com est se il franchit son ser, car franchise est tex chose qui ne puet estre <app><lem wit="#H">tornee arriere</lem><rdg wit="#G">despetee ne torner ariere</rdg></app> puis que elle est donee. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.14.3"><label>[2.14.3]</label> Et ausimant par son malfait ne puet estre restituit le menours, si com est se il est aucusez d’aucun crime si com est de adultere, mais que tant que li juges li puet doner menor poigne que à .i. autre home se il vuet. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.14.4"><label>[2.14.4]</label> Oez se li menors de .xxv. anz fait contrait à aucun home et il le vuet angignier, ne doit estre restituit de ce damaige que il a par cel contrait, si com est an cest example. ¶ Cil qui estoit menors de .xxv. anz <app><lem wit="#G">dist qu'il estoit<choice><orig> meres </orig><reg resp="#VM">majors</reg></choice>de .xxv. anz</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app> pour ce que cil hons qui feroit marchié à lui n’an eust paour s’il savoit que il fust menor. Et c’est an cest cas par quoi li menors de .xxv. anz ne devroit estre restituit, que il n’ait aucun damaige par cel contrait. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.14.5"><label>[2.14.5]</label> Or oez li menors de .xxv. anz jure que il ne <pb n="f. 12r"/> desfera ce que il fit ou ce que fit ses tutors ou ses procurours ne le puet puis desfaire. Mais est voirs quant cil faiz par quoi il jure va per communal droit, c’est se autres fait le qui fu manres de .xxv. anz le puet desfaire, se il l’avoit fait. Li menors de .xxv. anz le puet bien desfaire, ja soit ce que il l’avoit juré, si com est se li faiz est tex que il soit contre la loi et ancontre bones coutumes. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.14.6"><label>[2.14.6]</label> An quantes choses <app><lem wit="#G">sunt</lem><rdg wit="#H"/></app> esquex non ha mestier as menors que il soient restituit parce que il sunt <foreign xml:lang="occ">segur</foreign>, si com est li menor à aucun detour et ne paie à tel terme com il doit : <!--VM critères dès--> que an a tant, il doit paier les usures selonc les usaiges de la terre. ¶ Et por ice an tel guise que il ne trespasset la leal mesure. Et c’est voirs ancore ne fust demandee la dete an detour. Et ice a il soulemant an cest contrait qui est de bone foi, se com est se li menour de .xxv. anz vandoit une chose, ou li devoit son prest, ou se on li devoit avoir de compaignie, ou de loier de sa maison ou d’autre chose, ou s’on li donast aucune chose que aucuns de ses paranz ou de ses amis li laissa aprés sa mort. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.14.7"><label>[2.14.7]</label> Or oez se li menors de .xxv. anz ait tutor ou curor qui ne li fu donez ou devisement son pere ne ne li an fust donee poestez, mais se il a tutor ou curor an autre guise, si com est par paranté, ou cil tutors ou curors ne done fermance de faire <app><lem wit="#G">sauves</lem><rdg wit="#H"><sic>savoir</sic></rdg></app> les choses del menor, c’est à dire se il n’an donent <app><lem wit="#H"/><rdg wit="#G">pleiges ou</rdg></app> fermance que il à bien et à foi gardera les choses del menour, ou an plait ou fors plait, ne vaudra rien. Et adonques li menors non est tenuz de garder ice que cil tuerres ou cil curerres a fait, si com est an icest example. Iciz curor ou ciz tutor qui done fermance fait .i. plait pour le menor et est donez <app><lem wit="#H">juises</lem><rdg wit="#G">iugemant</rdg></app> contre lui, c’est à dire perde le plait : ceste santance certes ne doit damaige tenir au menor, car ciz hons qui a moins de .xxv. anz ne puet faire plet se il n’en n’a tutor ou procuror ou curor par raison. <hi rend="b">//</hi></p>
<p xml:id="codi_fr_2.14.8"><label>[2.14.8]</label> Or oez li menors ne puet perdre nesune de ses choses par prescription qui est de <app ><lem wit="#H">.x<del rend="expunction">x</del>.</lem></app> anz ou de .xx., c’est icelle prescriptions qui est de .x. anz ou de .xx. ne puet curerres à nul home del mont, puis que il est menors de .xxv. anz ou de .xxx. Et ne tient damaige au menor puis que il fust an puberté, c’est puis que il ot .xiiii. anz li malle ou se sunt fames .xii.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.15">
<head type="rubric"><label>[2.15]</label> <app><lem wit="#H">Iciz dit de celles poestez que puent restituir li menour</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.15.1"><label>[2.15.1]</label> <hi rend="b">P</hi>uis que nous avons dit quex persones dovent estre restituees et de quex choses, or redisons quex poestez les puet restituir. Li ampereres puet restituir et icil juges qui est mis pour l’amperour. Or oez icil iuges qui est ordenaires, si com est proconsul, ou cil juges qui est donez de proconsul. Autre home ne autre juge ne puent restituir.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.16">
<head type="rubric"><label>[2.16]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit quant cil qui est manres de .xxv. anz puet desfaire ce que il ha fait</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.16.1"><label>[2.16.1]</label> <hi rend="b">N</hi>ous avons dit an quel mesure cil qui sunt menor de .xxv. anz puet estre restituit. Or redisons ci aprés an quel mesure cil qui sunt plus grant de .xxv. anz puet estre restituit. Car autresi com est droiz que cil qui sunt menor de .xxv. anz soient restituit se il sunt angignié par lor folie ou par l’angin de lor aversaire, autresi est droiz que cil qui sunt plus grant de .xxv. anz soient <pb n="f. 12v"/> restitui de ce que il ont receu damaige, se il ont juste cause par quoi il doivent estre restitui. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.16.2"><label>[2.16.2]</label> Les justes causes par quoi il doivent estre restitui sunt icestes : se il erent fors de lor terre pour communal affaire de lor vile sanz nul mal angin ; ou se il sunt pris de lor anemis, si com sunt Sarrazin ; ou se il sunt retenu an prison d’aucun home sanz lor volanté, si com sunt aucun home qui sunt an autre terre pour aucun mestier à panre. Se il ont aucun damaige par aucune de ces causes que nous avons dit, si com est se aucune chose des lors sera <foreign xml:lang="lat">usucapta</foreign> ou <foreign xml:lang="lat">prescripta</foreign>, c’est à dire se aucuns hons a acheté tele chose par tel tenoison de .x. anz ou de .xx. ou de menour tamps, ou se aucuns hons qui fu ses detes fu delivrés, c’est que ne li an puet riens dire par raison. Et an toz ces cas puet estre restituit, se il i out damaige.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.16.3"><label>[2.16.3]</label> Et puis que cil major que nous avons dit
desoure seront torné an lor terre, ou que il serunt eschapé del peril ouquel il erent an
icelui tans ouquel il erent perdant la lor chose, lor demanz avra termine de .iiii. anz,
et dedanz cestui termine il seront restitui de tot lor damaige que il reçurent adonc quant
il estoient fors de lor terre ou furent pris et tenu an prison de lor anemis, <app><lem wit="#H">si com est
dit desoure</lem><rdg wit="#G"/></app>.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.16.4"><label>[2.16.4]</label> Mais c’est voirs que il puent avoir termine
de .iiii. anz puis que il seront issu de cel peril, si esterent il .iiii. anz fors de
lor terre ou pris ou major terme de .iiii. anz. Mais se il esterent mains de .iiii. anz,
ne puent avoir puis que il seront torné plus de termine, mais itant com il avront esté.
Mais se il esterent tant que lor chose puisse estre <foreign xml:lang="lat">usucapta</foreign> ou <foreign xml:lang="lat">prescripta</foreign> puis que il seront torné, ne puent estre restitui de cel damaige
que il avront an cel termine puis que il furent fors de lor terre, si com avons dit
desoure.</p>
    <p xml:id="codi_fr_2.16.5"><label>[2.16.5]</label> Si com est voirs que cil qui fu absens, c’est à dire fors de lor terre an icelle guise que nos avons dit desoure, non doit avoir damaige par sa defaillance. ¶ Ausimant est voirs que il ne doit avoir prou pour la soue absence, et pour ice que autre si puet demander restitucion contre l’autre home del damaige que il a eu per sa deffaute. Autresi est voirs que autres hons puent demander restitucion contre lui se il a <foreign xml:lang="lat">usucapta</foreign> ou <foreign xml:lang="lat">prescripta</foreign> l’autrui chose, <app><lem wit="#G">ce est</lem><rdg wit="#H"/></app> se il a tenue l’autre chose d’autre part tant de tans que elle se puisse vandre par icelui termine que il an fu absens, ou se il ere <app><lem wit="#H">deterres</lem><rdg wit="#G">deptes</rdg></app> d’autre home ou il s’an est delivrez. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.16.6"><label>[2.16.6]</label> Icelles persones qui puent restituir les
menors de .xxv. anz et puent restituir les majors et nule autre persone ne le puet
faire.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.17">
<head type="rubric"><label>[2.17]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit se aucuns aliene la chose que il tient pour ce que il n’an soit mis an plait</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.17.1"><label>[2.17.1]</label> <hi rend="b">S</hi>e acuns hons tient aucune chose et il panse c’on le mette an plait et il alienoit icelle chose, c’est à dire <app><lem wit="#G">doner</lem><rdg wit="#H"/></app> la tenoison à autre an quel guise por ochoison de muer le non de la chose et de muer le plait an autre persone <app><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">pour que il ne vuet et</del><add>pour ce que il ne vuet</add></subst></lem></app> c’on an plaidet à celui qui tanroit la chose, se il le fait par mal angin aussi an est tenuz com s’il avoit la chose et la tenoit. Et cil qui a droit an la chose le puet demander auquel que li plait des .ii. ou à celui qui tient la chose ou à celui qui la vandi.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.17.2"><label>[2.17.2]</label> Et se il an plaidoie primieremant à celui qui l’aliena et il le vaint pour ce ne li chaut laissier que il n’en <pb n="f. 13r"/> plaidoiet à l’autre se il vuet, car ice que li primers paie est pour la paigne del mal angin que il avoit fait. Mais se il plaidoie premieramant à celui qui tenoit la chose et il la recevra de celui, n’en puet puis riens demander à l’autre.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.18">
<head type="rubric"><label>[2.18]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit des arbitres, c’est de ces qui prennent plait à jugier</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.18.1"><label>[2.18.1]</label> <hi rend="b">O</hi>r redisons des arbitres, c’est des homes qui tienent plait au leu de juges, quant on se ferme an lor pouoir. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.18.2"><label>[2.18.2]</label> An cest arbitre si est itex raisons que quant les parties, c’est cil <!--dui--> cui est li plaiz, si doivent prometre li uns à l’autre paigne d’atandre ce que li arbitres jugera, ou an doivent doner gage ou fermance, car an autre guise ne vaut li jugemanz se les parties ne donent fermance ou gaige ou promettre paigne antre lour ou an la main de l’arbitre. Car ausi est usance que les parties soloient promettre es mains de l’arbitre d’ester à son jugement, que pour paour de la paigne ou des fermances atandent le jugemant. Et se il ne l’atandent, doivent doner la paigne que il an ont promise ou perdent lor gaige, se il l’ont an covenant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.18.3"><label>[2.18.3]</label> Puis que l’arbitres reçoit plait an soi pour doner jugement, 
 <app><lem wit="#G">il est <choice><orig>destreinz</orig><reg resp="#VM">destrainz</reg></choice> de doner le iugement</lem><rdg wit="#H"/><witDetail wit="#H">Saut du même au même.</witDetail></app>  se icelles choses i sunt qui doivent estre. Car maintes choses doivent estre esgardees an arbitre pour ce que il vaille. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.18.4"><label>[2.18.4]</label> Premieremant doit estre esgardee la persone de l’arbitre, et celle persone doit estre tex que puisse estre arbitres et par nature et par droit.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.18.5"><label>[2.18.5]</label> Car nature dit que hons qui est manres de .xxv. anz ne puet estre arbitre, ancore puisse il estre juges puis que il a .xxviii. anz. ¶ Or oez cil homs qui a son san perdu, si com est <foreign xml:lang="lat">furiosus</foreign> <app><lem wit="#G">ne <choice><orig>lo</orig><reg resp="#VM">le</reg></choice> puet estre</lem></app>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.18.6"><label>[2.18.6]</label> Or oez par droit est dit que sers ne fame ne doivent estre arbitre ne cil hons qui est juges ordenaires, si com est proconsul ou <foreign xml:lang="lat">preses provincie</foreign>, ne puent estre arbitre antre icelles persones qui sunt <app><lem wit="#H">desou<subst><del>r</del><add>z</add></subst></lem></app> lor pouoir, car il les puent destraindre par lor autorité que li uns face droit à l’autre. Et se iciz hons qui puet par droit destraindre autre que il face droit et reçoit fermance ou gaige que sera tenu ce que il dira <app><lem wit="#H"><choice><sic>ou que il dira</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app> ou que il fera dire, ne vaut ne la fermance ne la paigne qui an fu promise, ne la santance ne la paigne qui donee an sera non est droiz icil ancontre cui sera donee de tenir.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.18.7"><label>[2.18.7]</label> Mais li arbitres ne puet destraindre home, mais que de tant com il est fermez an son pouoir.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.19">
<head type="rubric"><label>[2.19]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit quex persone se puet fermer an l’autrui pouoir et quex non</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.19.1"><label>[2.19.1]</label> <hi rend="b">L</hi>es persones qui se ferment an pouoir de arbitre doivent estre tex que puissent faire <!--VM revoir. sanz damaige-->, c’est doivent avoir le san et doivent avoir major aage de .xxv. anz. Car se il sunt menor, ne puent estre an plait sanz consantemant de lor tutor ou de lor curor, ou il doivent avoir procurator.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.20">
<head type="rubric"><label>[2.20]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit an quex causes on ne puet estre arbitres</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.20.1"><label>[2.20.1]</label> <hi rend="b">L</hi>i cause doit estre esgardee ausimant dont on se ferme an pouoir de l’arbitre quex cause elle est. Car li arbitres ne puent doner jugemant an totes causes, si com est de <app><lem wit="#H">crime</lem><rdg wit="#G"><foreign xml:lang="lat">crimen</foreign></rdg></app> ou de franchise.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.21">
<head type="rubric"><label>[2.21]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit an quex jors li arbitres doit doner jugemant</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.21.1"><label>[2.21.1]</label> <hi rend="b">L</hi>i arbitres doit doner jugemant an icel jour ouquel le puet doner li juges ordenaires. Car an autres jourz n’en est il destrainz de doner jugemant. Mais que an icel jour que porra doner li juges ordenaires, ancore le vueillent les parties. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.21.2"><label>[2.21.2]</label> Mais se ambedeus les parties ont dit an <app><lem wit="#G"><orig>covenant</orig><reg resp="#VM">convenant</reg></lem><rdg wit="#H"><sic>comancemant</sic></rdg></app> que li arbitres puisse doner jugemant an jours feriaus, bien le puet doner an cel jour. <pb n="f. 13v"/></p>
<p xml:id="codi_fr_2.21.3"><label>[2.21.3]</label> Mais se li jourz ouquel li arbitres puet doner jugemant est prés de fin, se il ne puet estre porloigniez pour ce que ne fu dit adont quant li arbitres reçut le plait an soi que il puisse aloignier le jour, puet an bien estre destrainz de doner jugemant, ancor soit il jourz feriaus se il ne jure que non est ancore coneue la raisons del plait. Mais adonc quant avra juré ou il le voudra jurer ne doit estre destrainz de doner jugemant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.21.4"><label>[2.21.4]</label>Mais se non est <app><lem><subst><del rend="expunction">voirs</del><add>jours</add></subst></lem></app> <!--VM revoir. donez--> ouquel doie estre donez jugemanz, li arbitres puet doner le jour par consantemant des parties. Et se il ne done jour, chascuns est contrainz de doner santance, mais que an icel jour ouquel on <app><lem wit="#G">ne</lem><rdg wit="#H"/></app> la doit doner.</p></div> 
<div xml:id="codi_fr_2.22">
<head type="rubric"><label>[2.22]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit an quel leu li arbitres doit doner santance</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.22.1"><label>[2.22.1]</label> <hi rend="b">L</hi>i arbitres doit doner santance an icel leu où les parties avront convenant quant li plaiz fu fermez an sa main. Mais se les parties ne l’avront convenant, li arbitres doit doner le jugemant an icel leu où fu fermez li plaiz pour son pouoir.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.23">
<head type="rubric"><label>[2.23]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit quex hons puet destraindre l’arbitre que il daint jugemant</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.23.1"><label>[2.23.1]</label>
<hi rend="b">C</hi>il qui reçoit arbitre an soi, si com est dit desoure, se il ne
vuet doner jugemant, li plus granz poestez le doit destraindre, si com est li provoz, se
il n’an a juste raison par quoi il se puisse escuser. ¶ Juste excusations puet estre par
laquele il se puet bien escuser que soit contrainz de doner jugemant, si com est longue
peregrinations que il vuet faire, si com est <placeName><!--VM revoir Outremer--></placeName> ou autre voiaige, ou se il est
fort malades, ou se plaiz est feniz antre les parties par amours, ou se la chose de quoi
il plaidoient <app><lem  wit="#G">est</lem><rdg wit="#H"/></app> <foreign xml:lang="lat">perempta</foreign>, c’est destruite par aucune
guise sanz colpe de celui à cui est demandee la chose, si com est se je vous demandoie
.i. serf et il est morz. Mais ochoisons sunt auquex non est feniz li plaiz, ancore soit
perie la chose que on demande, si com est se icil qui la demande vuet savoir se la chose
iere soue ou non. Car se elle estoit soie, il poura demander le fruit de la chose ou
l’avoir, ou le <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat">peculium</foreign></lem><rdg wit="#G">pecculion</rdg></app> que il avoit se il estoit ses
sers, ou se par jugemant sera coneu que la chose estoit <app><lem wit="#G">de</lem><rdg wit="#H"/></app> celui qui la demandoit, et cil
a cui elle est demandee se pourra bien torner à celui de cui cil la gaaigna et <app><lem wit="#G">de cui</lem><rdg wit="#H"></rdg></app> vient et
vint ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.23.2"><label>[2.23.2]</label> Or oez se li arbitres a mortex anemis à l’une des parties, ou se li une des parties li a fait honte, ou se li une des parties desanpirast totes les soues choses pour ce que il ne pout paier son dete, ne puet estre li arbitres contrainz de doner santance antre aus. ¶ Ausimant non est destrainz de doner santance li arbitres se il ere lais quant il prist le plait et il est devenuz fraus avant que li plaiz fust feniz.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.24">
<head type="rubric"><label>[2.24]</label> <app><lem wit="#H">Ici dit que ciz jugemanz qui est faiz et donez fors de raison ne vaut</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.24.1"><label>[2.24.1]</label> <hi rend="b">L</hi>a santance de l’arbitre, ou soit que elle est juste ou soit que non, doit estre tenue, se elle non est donee apertemant contre la loi, ou elle ne soit donee par amour ou par avoir, car adonc ne devroit estre tenue. Car ne vaut iciz jugemanz qui est donez fors de raison, ou soit que li arbitres le done à son esciant ou soit <app><lem wit="#H">que non</lem><rdg wit="#G">par nescienté</rdg></app>. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.24.2"><label>[2.24.2]</label> Li arbitres doit doner le jugemant an la presance des .ii. parties. Mais <pb n="f. 14r"/> se li une partie n’estoit à plait à cel jour que il avoit convant, si doit estre donee li paigne qui est promise. Mais la santance ne vuaut se n’i sunt andus les parties, fors que se il l’avront convenant quant il se ferment ou pouoir de l’arbitre que il an puisse doner santance, ancores n’i soit l’une des parties ou sanz ambedeus. Mais adonc quant il avront ce quant les parties sont tenues d’atandre la santance ou de doner la paigne que il avront ce convant, les parties sont tenues d’atandre la santance ou de doner la paigne que il an promistrent.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.24.3"><label>[2.24.3]</label> Mais se la paigne ne i fu promise, ne ne fu donnee fermance ne gaiges, mais solemant les parties ont promis antre lour d’atandre la santance que li arbitres an <app ><lem wit="#H"><del rend="expunction">g</del><add>jugera</add></lem></app>, adonc cil qui ne voudra atandre la santance doit redoner à l’autre partie autant com il avroit de preu, se la santance estoit donee.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.25">
<head type="rubric"><label>[2.25]</label><app><lem wit="#H">Ici dit quex raisons doit estre se cil an cui pouoir est fermez
<app><lem wit="#H"><subst><del rend="overstrike">jugemanz</del><add>plaiz</add></subst></lem></app> se desacordent</lem><rdg wit="#G"/></app></head>
<p xml:id="codi_fr_2.25.1"><label>[2.25.1]</label> <hi rend="b">À</hi> la foie avient que plaiz se ferme ou pouoir de .ii. homes que il an doivent santance. Adonc si s’acordent andui ansamble, lors vaut bien lour jugesmenz. Mais se il se descordent et le parties avront an convenant quant li plaiz fu fermez, se cil se descordent, que il meismes an eussent .i. autre home.  Mais se ce est dit, bien vaut li convenanz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.25.2"><label>[2.25.2]</label> Ausimant se dui home ou plus sunt fermé en pouoir soulemant de .ii. homes et il ne fut dit par nom quex homes il doivent avoir avec aux, se cil dui ne s’acordent et ne se puent acorder de la santance, li poestez de la terre les doit destraindre que il reçoivent avec aus .i. autre home et doit lour dire le nom de cel home. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.25.3"><label>[2.25.3]</label> Autretex raisons est se il furent à premiers .iii. ou plus qui reçurent fermance del plait et il se descordent del jugemant : iciz jugemanz qui dovra li plus granz partie doit estre tenuz. Mais ce est voirs quant il sunt tuit ansamble et donent tuit jugemant si com est droiz et raisons.</p>
</div>
<div xml:id="codi_fr_2.26">
<head type="rubric"><label>[2.26]</label> Ici dit que li arbitres ne puet muer le jugemant puis que il l’a doné</head>
<p xml:id="codi_fr_2.26.1"><label>[2.26.1]</label> <hi rend="b">P</hi>uis que li arbitres donra jugemant del plait, il ne le puet plus muer plus que juges.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.26.2"><label>[2.26.2]</label> C’est voirs quant li plaiz est fermez an sa main d’une sole chose, c’est d’une soule question. Mais se li plaiz qui est fermez an sa <app type="palaeographic"><lem wit="#H"><choice><sic>mai</sic><corr resp="#VM">main</corr></choice></lem></app> est de plusours choses, c’est de plusours <app ><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">choses</del><add>questions</add></subst></lem></app>, nous devons esgarder se les choses de quoi li plaiz est sunt communax ou se sunt de parties. Car se elles sunt communax, ancor ne soit dit an la fermance del plait que li arbitres donet jugemant de tout ansamble, s’an doit il doner jugemant de toutes ansamble, et an autre guise n’an avra la santance : car soulemant ciz jogemanz est bons et leaus pour quoi toutes les tançons del plait vienent à fin. Et se il ne le fait, puet muer son jugemant, car ancor est il arbitres del plait tant que il soit defeniz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.26.3"><label>[2.26.3]</label> Autretex raisons <app><lem wit="#H"><choice><sic>raisons</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem></app>
est se les choses sont departies et antre lour ne aient riens communal si lour fu dit, et quant à doner les fermances del plait que il donast santance de totes les choses ansanble. Car adonc doit il doner jugemant de toutes, ansin com il est dit desoure. Car li arbitres ne puet ne ne doit doner jugemant, mais que ansinc est prise la fermance. Mais se il li fu dit et an convant que il seuremant donet jugemant de chascune chose porra le bien, ansin com fu dit faire, car adonc doit estre antanduz que il soient plosor plait. <pb n="f. 14v"/> Mais se il ne fut dit que il donat jugemant de toutes causes ne ne fu fit que il le doneit seurement de chascune chose, se les choses sunt departies et que on perte icelles chose dont il a doné jugemant, il remaint estre arbitres ne ne puet puis desfaire icelui jugemant. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.26.4"><label>[2.26.4]</label> Se li arbitres done santance contre moi, je n’an sui contrainz d’atandre santance, se je vueil paier la poigne que je ai promis ou se je vueil <app ><lem wit="#H"><subst><del rend="expunction">paier</del><add>perdre</add></subst></lem></app>le gaige que je avoie doné, se je l’ai convant et li arbitres le doit doner à l’autre partie.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.26.5"><label>[2.26.5]</label> Mais se tex convanz avient que je soie contraiz da randre la santance, ancore ne soit la pagne promise ne n’an soit gaiges donez ne fermance faite, si com est se je loue la santance nomeement puis que elle fu donee, ou se je la conferme taisiblemant, si com est joste .x. jours que je n’an rencuresse, ne à l’arbre ne à mon adversaire an presance de .ii. garanz, que je an atandrai.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.26.6"><label>[2.26.6]</label> Mais une chose doivent savoir : que à celui à cui li faiz faudra doit paier an termine que li arbitres li dira. Mais se il ne li dit quant il devra paier n’en est contraiz de paier tant que serunt passé .iiii. mois aprés ce que sera donee la santance. Autretex raisons est de la santance de juge. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.26.7"><label>[2.26.7]</label> À la parfin disons se <foreign xml:lang="lat">lis est contracta</foreign> devant l’arbitre ou aucune des parties voudra dire confession devant lui ou aucune chose, autresi est comme se il l’avoit fait devant le juge ordenaire, car à prescription et tenoison sanz autre respont autresi par itel jugemant et par cel del juge ordenaire.</p></div>
<div xml:id="codi_fr_2.27">
<head type="rubric"><label>[2.27]</label> Ici dit <foreign xml:lang="lat">de calumpnia</foreign> des sacremanz</head>
<p xml:id="codi_fr_2.27.1"><label>[2.27.1]</label> <hi rend="b">P</hi><foreign xml:lang="lat">ost litem</foreign> <app><lem wit="#H"><foreign xml:lang="lat"><choice><sic>contratum</sic><corr resp="#VM">contestatam</corr></choice></foreign></lem></app>, c’est aprés commancemant de plait, iqui où li sairemanz doit estre faiz, li sairemanz de la demande d’ambedus parz, et icil sairemans ne doit estre pardonez à nul home.</p>
<p xml:id="codi_fr_2.27.2"><label>[2.27.2]</label> Et cest sacremanz <app><lem wit="#H">que on appelle <foreign xml:lang="lat">de calumpnia</foreign></lem></app><note resp="#VM">Dans le manuscrit, ajout par signe de rappel : ¶ de calumpnia ¶ que on apelle</note> et le doivent faire les principaus parties si com est reus et autors. L’auctor doit
jurer premieremant an itel guise que icil demandemanz <app>
<lem wit="#H"><choice><sic>que icil demandemanz</sic><corr resp="#VM"/></choice></lem>
</app> que il fait an cel plait il le cuide faire par son droit et par sa raison. Et de
ce que li autre partie li demandera que il savra se il est voirs ne ne li demandera
garant ne preuve ne ne li demandera aloignemant par mal angin, mais que celui qui li
sera besoinz. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.27.3"><label>[2.27.3]</label> Se cil de cui est li plaiz est noble persone ou est fame ou il fait plait pour son curor, c’est pour son mesaige, ne doit estre constrainz de venir à plait pour faire le sairemant de la demande. Mais li juges qui est poestez de cel plait doit trametre à celle persone et doit li faire à faire le sairemant an sa main. Et li autre partie i doit estre ausimant s’il vuet, ou il doit tramettre son messaige s’il vuet. ¶</p>
<p xml:id="codi_fr_2.27.4"><label>[2.27.4]</label> Isi meismes est raisons se une des parties est d’autre terre et il fait le plait par son curor, c’est par son mesaige, se il est tutors ou curors et vuet faire plait par celui de cui est tutors ou curors, et il meismes doit faire le sairemant de la chalonge <pb n="f. 15r"/> ausi com est dit desoure selonc son esciant et non selonc l’antendemant de celui de cui il est tutors ou curors. Autretex raisons est de totes les persones qui ont leal aministration des bien d’autrui, si com est li peres del bien del fil.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
